V

ANİ KARAR

Fenya mutfakta büyükannesiyle oturuyordu, ikisi de yatmaya hazırlanıyorlardı. Nazar İvanoviç’e güvenerek kapıyı içerden kilitlememişlerdi. Mitya koşarak içeri girdi, Fenya’nın üzerine atıldı ve kızın boğazına sımsıkı yapıştı.

“Şimdi söyle bakalım, nerede o, Mokroye’de kiminle birlikte?” diye çıldırmış gibi bağırdı.

Kadınların ikisi de çığlık attılar.

“Ay, söyleyeceğim, ay, iki gözüm Dmitriy Fedoroviç, şimdi her şeyi söyleyeceğim, hiçbir şey saklamayacağım,” dedi fena halde korkmuş olan Fenya. Çabuk çabuk konuşuyordu. “Mokroye’ye, subaya gitti.”

“Hangi subaya?” diye bağırdı Mitya.

“Önceki subaya, hani şu beş yıl önce beraber olduğu, kendisini bırakıp giden subaya,” diye cırlıyordu Fenya aynı çabuk konuşmasıyla.

Dmitriy Fedoroviç, kızın boğazına yapışmış olan ellerini indirdi. Fenya’nın önünde bir ölü gibi bembeyaz ve sesini çıkarmadan duruyordu, ama her şeyi bir çırpıda anladığı, her şeyi daha ilk sözcükten sonuncuya kadar bir defada kavradığı ve her şeyin farkına vardığı gözlerinden belliydi. Zavallı Fenya onun anlayıp anlayamadığını bu saniyede gözleyecek durumda değildi kuşkusuz. Mitya içeri girdiğinde sandığın üzerinde nasıl oturuyorsa öylece kalakalmıştı, tir tir titriyordu ve kendini korumak istermiş gibi ellerini öne uzatmış, bu durumda donup kalmıştı. Korkudan koca koca açılmış ürkek gözlerini hiç oynatmadan Mitya’ya dikmişti. Ayrıca Mitya’nın elleri kan içindeydi. Yolda koştuğu sırada yüzündeki teri silerken ellerini alnına sürmüş olmalıydı ki, alnında da sağ yanağında da kan lekeleri kalmıştı. Fenya her an bir sinir krizi geçirebilirdi, ihtiyar aşçı kadın ise yerinden fırlamış ve bilincini hemen hemen tamamen yitirmiş durumda deli gibi bakıyordu. Dmitriy Fedoroviç bir dakika kadar dikildi ve birden Fenya’nın yanındaki sandalyeye bilinçsizce kendini bırakıverdi.

Oturuyordu ve bir şey düşünecek halde değildi, korku içinde, sanki donmuş gibiydi. Ama her şey gün gibi ortadaydı: Bu subay hakkında bir şeyler biliyordu, hem de her şeyi çok iyi biliyordu. Üstelik Gruşenka’nın kendisinden öğrenmişti. Bir ay önce bir mektup gönderdiğini de biliyordu. Demek ki, bir aydır, koskoca bir aydır bütün bu işler, bu adamın şimdi gelişine kadar ondan son derece gizli olarak yürümüştü. Oysaki, o, bu adamı aklının ucundan bile geçirmemişti! Ama nasıl olabilir, bu adamı nasıl hiç düşünemezdi? Neden daha o zaman, hakkında bir şeyler öğrenir öğrenmez hemen bu subayı aklından çıkarıvermişti? İşte bir ucube gibi karşısında duran bu soruydu. Ve bu ucubeye korku içinde, korkudan ürpererek bakıyordu.

Ama biraz önce Fenya’yı ne kadar korkuttuğunu, gücendirdiğini ve üzdüğünü tamamen unutup sessiz ve tatlı bir çocuk gibi sakin ve yumuşak bir şekilde birden kızla konuşmaya başladı. Ansızın olağanüstü ve hatta onun durumundaki biri için şaşırtıcı bir doğrulukla Fenya’ya soru sormaya koyuldu. Fenya ise onun kanlı ellerine tuhaf tuhaf baktığı halde her sorusuna insanı hayrete düşürecek bir hazırlıkla ve çabuklukla, hatta tüm “çıplak gerçeği” önüne sermek için acele edercesine yanıt veriyordu. Bütün ayrıntıları yavaş yavaş, hatta bir parça da sevinerek ve onu hiç üzmek istemeden, sanki canı yürekten ona yardım etmek arzusuyla anlatıyordu. O gün olup biten her şeyi, Rakitin ile Alyoşa’nın ziyaretini, kendisinin nasıl gözcülük ettiğini, hanımının nasıl gittiğini ve onun pencereye çıkıp Alyoşa’ya, ona, yani Mitenka’ya selamını ve “kendisini bir saatçik sevdiğini ebediyen unutmamasını” söylediğini en son ayrıntısına kadar anlattı. Selam lafını işiten Mitya birden güldü, solgun yanakları al al oldu. Merakını yenemeyen Fenya o anda artık korkunun zerresini duymadan şöyle dedi:

“Ellerinize ne oldu Dmitriy Fedoroviç, kan içinde kalmış!”

“Evet,” diye cevap verdi Mitya, bilinçsizce, dalgın dalgın ellerine baktı ve ellerini de Fenya’nın sorduğu soruyu da o anda unuttu. Tekrar sessizliğe gömüldü. Buraya koşarak geldiğinden beri yirmi dakika kadar geçmişti. Biraz önceki korkusu kaybolmuş, görünüşe bakılırsa korkunun yerini yeni ve azimli bir kararlılık almıştı. Birden yerinden kalktı ve hayallere dalmış gibi gülümsedi.

“Beyefendi, ne oldu size böyle?” dedi Fenya tekrar ellerini göstererek. Bunu acıyarak, karşısındakinin acısına yakınlık duyan biri olarak söylemişti.

Mitya tekrar ellerine baktı.

“Kan bu, Fenya,” dedi tuhaf bir ifadeyle kızın yüzüne bakarak, “insan kanı, Tanrım neden aktı ki sanki! Fakat... Fenya... burada bir duvar var (sanki bir bilmece soruyormuş gibi Fenya’ya bakıyordu), yüksek, korkunç görünüşlü bir duvar, ama... yarın şafakta, ‘güneş yükseldiği’ zaman Mitenka bu duvarı atlayıp geçecek... Nasıl bir duvar bu, anlıyor musun Fenya? Aman boş ver... fark etmez, yarın her şeyi duyar ve anlarsın... haydi şimdi hoşça kal! Engel olmayacağım ve aradan çekileceğim, çekilmeyi becerebilirim. Sen sağ ol sevgilim... beni bir saatçik sevdin ya, Mitenka Karamazov’u ebediyen hatırla... Bana hep Mitenka derdi, hatırlıyor musun?”

Bu sözleri söyledikten sonra birden mutfaktan çıkıp gitti. Fenya ise onun bu çıkışından demin içeri girip üzerine atıldığı zamankinden daha çok korkmuştu.

Tam on dakika sonra Dmitriy Fedoroviç, tabancalarını rehin bıraktığı genç memur Pyotr İlyiç Perhotin’in evine geldi. Saat sekiz buçuk olmuştu ve Pyotr İlyiç evde çayını içtikten sonra bilardo oynamak üzere “Başkent” Meyhanesi’ne gitmek için redingotunu henüz giymişti. Mitya onu tam evden çıkmak üzereyken yakaladı. Beriki onu ve kana bulanmış suratını görünce haykırdı:

“Aman Tanrım! Ne oldu size?”

“Şey,” dedi Mitya, “tabancalarımı almaya gelmiştim, paranızı getirdim. Teşekkürlerimle. Acelem var. Pyotr İlyiç, lütfen çabuk olun.”

Pyotr İlyiç’in şaşkınlığı giderek daha çok artıyordu: Birden Mitya’nın elindeki bir tomar parayı fark etti, asıl önemlisi, bu bir tomar parayı, sanki hayatta hiç kimse para taşımaz ve parayla bir yere girmezmiş gibi elinde tutarak içeri girmiş olmasıydı. Banknotların hepsini sağ eline almıştı ve sanki göstermek ister gibi elini önde tutuyordu. Memurun uşağı olan ve Mitya’yı evin girişinde karşılayan çocuk, daha sonradan onun eve de elinde paralarla bu şekilde girdiğini söylemişti, demek ki, sokakta da paraları böyle, ilerde tuttuğu sağ elinde taşımıştı. Banknotların hepsi gıcır gıcır yüz rublelikti. Bunları kanlı parmaklarıyla tutuyordu. Daha sonra Pyotr İlyiç, ilgililerin para ne kadardı sorusuna karşılık gözle saymanın o sırada zor olduğunu, ama destenin büyük ve “kabarık” olduğunu söylemişti. Dmitriy Fedoroviç ise, daha sonra da ifade ettiği gibi, “adeta kendinde değildi, ama sarhoş da değildi, sanki bir taşkınlık içindeydi, çok dalgındı, ama aynı zamanda da zihni bir konuda yoğunlaşmıştı, sanki bir şey düşünüyor, bir şey bulmaya çalışıyor, ancak karar veremiyordu. Çok telaşlıydı, sert ve çok tuhaf cevaplar veriyordu, zaman zaman sanki üzüntü içinde değil de neşeliymiş gibi görünüyordu.

“Ne oldu size, neyiniz var?” diye tekrar haykırdı Pyotr İlyiç dehşetle konuğuna bakarak. “Nasıl böyle her tarafınızı kana buladınız, yoksa düştünüz mü? Şu halinize bakın!”

Onu kolundan tuttu ve aynanın karşısına götürdü. Mitya kan içindeki suratını görünce irkildi ve öfkeyle kaşlarını çattı.

“Aksi şeytan! Bir bu eksikti,” dedi hiddetle. Paraları çabucak sağ elinden sol eline geçirdi ve hemen cebinden mendilini çıkarttı. Ama mendil de kan içindeydi (bu mendille Grigoriy’in başını ve yüzünü silmişti): Üzerinde hemen hemen hiç beyaz yer kalmamıştı, kurumak şöyle dursun bumburuşuk olup sertleşmişti ve açılacak gibi değildi. Mitya mendili öfkeyle yere fırlattı.

“Aksi şeytan! Bir beziniz yok muydu... silerdim...”

“Sadece kan bulaştı, yaralı değilsiniz, değil mi? En iyisi yıkayın,” diye cevap verdi Pyotr İlyiç. “Lavabo şurada, size yardım edeyim.”

“Lavabo mu? Bu iyi... yalnız parayı nereye koyayım?” Son derece garip bir şaşkınlık içinde elindeki yüz rublelik para tomarını Pyotr İlyiç’e gösteriyor ve sanki paralarını nereye koyacağına beriki karar vermek zorundaymış gibi soran gözlerle ona bakıyordu.

“Cebinize sokun, ya da masanın üzerine, şuraya koyun, kaybolmaz.”

“Cebime mi? Ha, evet cebime. İyi... Yo, bakın, bunların hepsi de saçma!” diye bağırdı birden dalgınlıktan kurtulmuş gibi. “Bakın, önce şu işi bitirelim, tabancaları yani, onları bana verin, işte paranız... çünkü bana çok lazım, çok lazım... hem zamanım, zamanım da hiç yok...”

Para destesinden en üstteki yüz rubleliği çekip memura uzattı.

“Yalnız üstünü verecek param yok,” dedi öteki, “bozuğunuz yok muydu?”

“Hayır,” dedi Mitya, tekrar desteye baktıktan sonra ve sanki söylediği sözden kendisi de emin değilmiş gibi üstten iki üç banknotu parmaklarıyla yokladı. “Hayır, hepsi de aynı,” diye ekledi ve tekrar Pyotr İlyiç’e soran gözlerle baktı.

“Fakat bu kadar parayı nerden buldunuz?” diye sordu beriki. “Durun, bizim delikanlıyı Plotnikovlara bir koşu göndereyim. Geç kapatır onlar, belki parayı bozarlar. Hey, Mişa!” diye antreye doğru seslendi.

“Plotnikovların dükkânına koş, çok önemli bir iş var!” diye bağırdı Mitya sanki aklına birden bir düşünce gelmiş gibi. “Mişa,” diyerek içeriye girmekte olan delikanlıya döndü, “Plotnikovlara koş ve Dmitriy Fedoroviç selam yolladı, kendisi de gelecek de... Ama, dur, dinle: O gelene kadar tıpkı Mokroye’ye gittiğinde yaptığınız gibi üç düzine kadar da şampanya hazır edin de... O zaman dört düzine şampanya almıştım onlardan.” Birden Pyotr İlyiç’e döndü, “Bilirler, merak etmeyin. Mişa,” diye tekrar delikanlıya döndü. “Dinle: Peynir, Strasbourg böreği, kurutulmuş somon, jambon, havyar, ellerindeki her şeyden söyle, yüz ya da yüz yirmi rublelik olsun, önceki gibi. Dinle: Tatlıları da unutmasınlar, şekerleme, armut, iki ya da üç veya dört tane karpuz, yok yok hayır, bir tane karpuz yeter, çikolata, akide şekeri, sütlü karamela; o zaman Mokroye’ye giderken koydukları her şeyden olsun, üç yüz rublelik de şampanya vardı... Hadi, hepsini tam yapsınlar. Unutma Mişa, hepsini adın gibi hatırla... adı Mişa’ydı, değil mi?” tekrar Pyotr İlyiç’e dönmüştü.

“Durun,” diye sözünü kesti onu endişeyle dinlemekte ve bakmakta olan Pyotr İlyiç, “en iyisi kendiniz gidip söyleyin, karıştırır şimdi o.”

“Karıştırır, karıştıracağını biliyorum! Eh Mişa, oysa ben bunun karşılığında seni öpecektim... Eğer karıştırmazsan sana on ruble veririm, fırla hadi... Şampanya en önemlisi, şampanya çıkarsınlar, konyak da, hem kırmızı, hem beyaz, hem de o zamankilerin hepsini... O zaman neler olduğunu bilirler zaten.”

“Dinleyin!” diye artık sabrı taşarak sözünü kesti Pyotr İlyiç. “Ben derim ki: Çocuk sadece parayı bozdurmaya gitsin ve dükkânı kapatmamalarını tembihlesin, siz gidin ve kendiniz söyleyin... Verin paranızı. Marş marş Mişa, bir ayağın orda, bir ayağın burda olsun!” Pyotr İlyiç, Mişa’yı mahsus çabucak kovalamıştı, çünkü çocuk misafirin karşısında gözlerini fal taşı gibi açarak kanlı suratına ve titreyen parmaklarının arasında bir tomar para tuttuğu kana bulanmış ellerine dikmiş, şaşkınlıktan ve korkudan ağzını açmış öylece dikiliyordu ve Mitya’nın kendisine tembihlediklerinin herhalde pek azını anlamıştı.

“Hadi şimdi yıkanmaya gidelim,” dedi Pyotr İlyiç sert bir şekilde. “Paraları masaya bırakın ya da cebinize sokun... İşte böyle, hadi gidelim. Redingotunuzu da çıkarın.”

Mitya’nın redingotunu çıkarmasına yardım etmeye koyulmuştu ki birden bir çığlık daha attı:

“Bakın, redingotunuz da kan içinde!”

“Hayır, redingot değil, sadece kolunun birazcık şurası... Sadece şurası, mendilin durduğu yer. Cebimden dışarı sızmış, Fenya’dayken mendilin üzerine oturmuşum, kan o zaman sızmış.” Mitya şaşırtıcı bir saflıkla açıklamada bulundu. Pyotr İlyiç kaşlarını çatarak dinliyordu.

“Sizi bir şey dürtüklemiş, biriyle kavga etmiş olmalısınız,” diye mırıldandı.

Yıkanma işine giriştiler. Pyotr İlyiç güğümü tutuyor ve su döküyordu. Mitya acele ediyordu ve ellerini pek iyi yıkamamıştı. (Pyotr İlyiç’in daha sonradan hatırladığı gibi elleri titriyordu.) Pyotr İlyiç daha çok yıkamasını ve biraz daha ovmasını söyledi. Bu arada Mitya’nın karşısında giderek artan bir üstünlük elde etmiş gibiydi: Oldukça cesur karakterli bir delikanlıydı.

“Bakın, tırnaklarınızın dibini yıkamadınız; şimdi de yüzünüzü ovun, işte şurayı, şakaklarınızı, kulaklarınızın yanını... Bu gömlekle mi gideceksiniz? Hem nereye gideceksiniz? Bakın, sağ kolunuzun kol kapağı kan içinde.”

“Evet, kan içinde,” dedi Mitya gömleğinin kol kapağına bakarak.

“Değiştirin bari.”

“Zamanım yok. Şimdi bakın,” diye aynı saflıkla devam etti Mitya, yüzünü ve ellerini havluyla silerken ve redingotunu giyerken, “kolun kenarını şuradan kıvıracağım ve redingotun altında kalıp görünmeyecek... Gördünüz mü!”

“Şimdi söyleyin bakalım, nerde başınıza geldi bu iş? Biriyle kavga mı ettiniz yoksa? O zamanki gibi yine meyhanede mi? Yoksa yine şu yüzbaşıyla mı aranızda bir şey oldu? Onu dövüp yerlerde mi sürüklediniz?” adeta başına kakar gibi anımsattı Pyotr İlyiç. “Başka birini mi dövdünüz... belki de öldürdünüz?”

“Saçma!” dedi Mitya.

“Nasıl saçma yani?”

“Sözünü etmek gerekmez,” dedi Mitya ve birden güldü. “Biraz önce meydanda bir kocakarıyı ezdim.”

“Ezdiniz mi? Bir kocakarıyı mı?”

“İhtiyar bir adamı!” diye bağırdı Mitya dik dik Pyotr İlyiç’in suratına bakarak. Sanki sağır birine bağırıyor ve gülüyordu.

“Öf, canı cehenneme, ihtiyar adam veya kadın her neyse... Birini mi öldürdünüz yoksa?”

“Barıştık. Dalaşmıştık ama barıştık. Hemen orda. Dostça ayrıldık. Sersemin biri... beni affetti... herhalde artık affetmiştir... Eğer ayağa kalkmış olsaydı affetmezdi.” Birden Mitya göz kırptı. “Biliyor musunuz, canı cehenneme, Pyotr İlyiç, duyuyor musunuz, canı cehenneme, lafını bile etmeye değmez! Şu anda bahsetmek istemiyorum!” diyerek kararlı bir şekilde kestirip attı Mitya.

“Her şeye bulaşmaya hevesli olduğunuzu söylemek isterim... o zaman da önemsiz şeyler yüzünden şu yüzbaşıyla kapıştığınız gibi... Dövüştünüz ve şimdi de acele acele içki âlemine gidiyorsunuz; sizin karakteriniz böyle. Üç düzine şampanya, nereye gidecek bu kadar çok şey?”

“Bravo! Artık tabancaları verin. Vallahi zamanım yok. Seninle konuşmak isterdim, cancağızım, ama vakit yok. Hem hiç gerekli değil, konuşmak için geç. Aa! Paralar nerde, nereye koydum paraları?” diye bağırdı ve ellerini ceplerine soktu.

“Masanın üzerine koymuştunuz... kendiniz koymuştunuz ya... işte orada duruyor. Unuttunuz mu? Aslında para sizin için çöp ya da su gibi bir şey zaten. İşte tabancalarınız. Şaşılacak şey, daha demin, saat altıda bu tabancaları on ruble için rehin koymuştunuz, şimdi ise elinizde binlerce ruble var. İki ya da galiba üç bin, değil mi?”

“Üç galiba,” diye gülmeye başladı Mitya paraları pantolonunun yan cebine sokarak.

“Bu şekilde kaybedersiniz. Altın madenleriniz mi var yoksa?”

“Maden mi? Altın madenleri mi?” diye Mitya bütün gücüyle bağırdı ve katıla katıla gülmeye başladı. “Madenlere gitmek ister misiniz, Perhotin? Eğer giderseniz buradaki bir bayan size hemen üç bin ruble verir. Bana verdi. Madenleri öyle seviyor ki. Hohlakova’yı tanır mısınız?”

“Tanışmadık, ama adını duydum ve kendisini gördüm. Yoksa size üç bini veren o mu? Öylesine mi verdi?” diye kuşkuyla baktı Pyotr İlyiç.

“Yarın sabah, güneş yükselirken, sonsuza kadar genç kalacak olan Güneş Tanrısı Febus, Tanrı’yı överek ve yücelterek yükselirken bu kadına, yani Hohlakova’ya gidin ve bu üç bini bana verip vermediğini kendiniz sorun. Sorun ama.”

“Aranızdaki ilişkileri bilmiyorum... bu kadar kesin konuştuğunuza göre vermiş olmalı... Siz de paraları pençenize alınca Sibirya yerine doğruca bu üç binin tamamını harcamaya... Sahi, şimdi nereye gidiyorsunuz, ha?”

“Mokroye’ye.”

“Mokroye’ye mi? Hem de gece vakti!”

“Mastrük’ün her şeyi vardı, Mastrük’ün hiçbir şeyi kalmadı!” dedi birden Mitya.

“Nasıl hiçbir şeyi kalmadı? Şu binlerce rubleyle mi hiçbir şeyi kalmadı?”

“Binlerden söz etmiyorum. Binleri şeytan alsın! Kadın mizacından söz ediyorum:

Hafiftir kadın mizacı, Hem kararsızdır, hem de kötü.

Ulysse’yle aynı fikirdeyim, bunu o söylüyor.”

“Sizi anlamıyorum!”

“Sarhoş muyum yani?”

“Sarhoş değil, daha da kötü.”

“Ben ruhen sarhoşum, Pyotr İlyiç, ruhen sarhoşum, hem de epeyce...”

“Ne yapıyorsunuz, tabancayı mı dolduruyorsunuz?”

“Tabancayı dolduruyorum.”

Gerçekten de Mitya tabanca kutusunu açtıktan sonra barut borusunu da açtı, barutu dikkatlice dökmeye başladı ve namluyu doldurdu. Sonra mermiyi eline aldı ve namluya sürmeden önce iki parmağının arasında karşısındaki mumun üzerine getirdi.

“Mermiye mi bakıyorsunuz?” diye soran Pyotr İlyiç kaygılı bir merakla izliyordu.

“Öylesine işte. Hayal ediyorum. Eğer sen bu mermiyi beynine yerleştirecek olsan tabancayı doldururken ona bakar mıydın, bakmaz mıydın?”

“Ne diye bakayım ki?”

“Beynime girecek, nasıl olduğuna bakmak çok ilginç... Ama yine de saçma, bir anlık bir saçmalık. İşte bitti,” diye ekledi mermiyi namluya sürdükten ve üstüpüyle sıkıştırdıktan sonra. “Azizim, Pyotr İlyiç, bunların hepsi saçma, bir bilsen hem de ne saçma! Şimdi bana bir parça kâğıt ver.”

“İşte kâğıt.”

“Hayır, düzgün, yazı yazılacak bir kâğıt. İşte böyle.” Mitya masadan bir kalem kapıp kâğıdın üzerine çabucak iki satır yazı yazdı, kâğıdı dörde katladı ve yeleğinin cebine koydu. Tabancaları kutuya yerleştirdi, küçük bir anahtarla kilitledi ve kutuyu eline aldı. Daha sonra Pyotr İlyiç’e baktı ve uzun uzun, düşünceli bir şekilde gülümsedi.

“Artık gidelim,” dedi.

“Nereye gidiyoruz? Hayır, durun... Belki de onu, yani şu mermiyi kendi beyninize göndermek istiyorsunuz...” dedi Pyotr İlyiç endişeyle.

“Mermi de saçma! Ben yaşamak istiyorum, hayatı seviyorum! Bunu böyle bil. Altın bukleli Febus’u ve onun yakıcı ışığını seviyorum... Azizim Pyotr İlyiç, sen yoldan çekilmeyi becerebilir misin?”

“Nasıl yoldan çekilmeyi yani?”

“Yol vermeyi. Sevdiğin bir varlığa ve can düşmanın olan birine yol vermeyi. Hem can düşmanını da sevdiğin biri yapacaksın, işte yol vermek budur! Ve onlara diyeceksin ki: Gidin, Tanrı sizinle olsun, yanımdan geçip gidin, bense...”

“Ya siz?”

“Yeter, gidelim.”

“Vallahi birilerine söyleyeceğim,” diyerek ona baktı Pyotr İlyiç, “sizi oraya bırakmasınlar. Mokroye’de ne işiniz var şimdi?”

“Bir kadın var orada, bir kadın. Hem artık yeter, Pyotr İlyiç, tamam!”

“Dinleyin, vahşi biri de olsanız daima hoşuma gittiniz... bu yüzden kaygılanıyorum.”

“Teşekkür ederim sana kardeşim. Vahşi olduğumu söylüyorsun. Vahşiler, vahşi adamlar! Ben de hep bunu söyleyip duruyorum: Vahşiler! Ah, evet, Mişa geldi, bense onu unutmuştum.”

Mişa elinde bozuk para tomarı telaşla içeri girdi ve Plotnikovlarda “her şeyin yolunda gittiğini”, şişelerin de, balığın da, çayın da taşındığını, her şeyin hemen hazır olacağını rapor etti. Mitya bir on rublelik aldı ve Pyotr İlyiç’e verdi, başka bir on rubleliği de Mişa’ya fırlattı.

“Yo, bunu yapmayın!” diye bağırdı Pyotr İlyiç. “Benim evimde bu mümkün değil, kötü bir şımarıklık bu. Saklayın paranızı, işte şuraya koyun, ne diye sağa sola savurup duruyorsunuz? Yarın lazım olacak, on ruble istemeye yine bana geleceksiniz. Hem ne diye hepsini yan cebinize sokuşturuyorsunuz? Kaybedeceksiniz.”

“Dinle azizim, Mokroye’ye beraber gidelim mi?”

“Benim ne işim var orada?”

“Dinle, istersen hemen bir şişe açayım, hayata içelim! Canım içmek istiyor, en çok da seninle birlikte içmek istiyor. Seninle hiç içki içmedim ben, değil mi?”

“Belki meyhanede içebiliriz, gidelim, ben de zaten oraya gidiyordum.”

“Meyhaneye gitmeye zaman yok, ama Plotnikovlar’ın dükkânında, arka odada olur. İstersen şimdi sana bir bilmece sorayım.”

“Sor.”

Mitya yeleğinin cebinden kâğıdı çıkarttı, açtı ve gösterdi. Düzgün ve iri bir yazıyla şöyle yazılıydı:

“Bütün yaşamım için kendimi cezalandıracağım, tüm hayatımı cezalandıracağım!”

“Doğrusu birine söyleyeceğim, hemen gidip birine haber vereceğim,” dedi Pyotr İlyiç kâğıdı okuduktan sonra.

“Yetişemezsin, azizim, gidelim ve içelim, marş marş!”

Plotnikovların dükkânı, Pyotr İlyiç’ten hemen hemen bir ev sonra, caddenin köşesindeydi. Şehrimizdeki en büyük bakkal dükkânıydı. Zengin tüccarlara aitti ve hiç kötü sayılmazdı. Başkentin herhangi bir dükkânındaki her şey, her türlü bakkaliye vardı: “Şişelenmiş Yeliseyev Kardeşler” şarabı, çeşitli meyveler, purolar, çay, şeker, kahve ve başka şeyler. Her zaman üç tezgâhtar bulunurdu ve ayak işlerine bakan iki çocuk da oraya buraya koşuşturup dururdu. Memleketimizin yoksullaşmış, toprak ağalarının dağılmış, ticaretin azalmış olmasına rağmen bakkallık eskiden olduğu gibi gelişiyordu ve hatta her geçen yıl daha da iyiye gidiyordu: Bu malların alıcısı eksilmiyordu. Dükkândakiler Mitya’yı sabırsızlıkla bekliyorlardı. Üç dört hafta kadar önce onun peşin parayla (elbette ona veresiye bir şey vermezlerdi) bir defada çeşit çeşit mal ve birkaç yüz rublelik şarap aldığını, tıpkı şimdiki gibi elinde koca bir yüzlük destesi olduğunu ve bu paraları pazarlık etmeden, ne kadar erzak ve şarap vs. alması gerektiğini hiç düşünmeden ve bunu düşünmek istemeden saçıp savurduğunu çok iyi anımsıyorlardı. Daha sonraları, o zaman onun Gruşenka’yla birlikte Mokroye’ye gittikten sonra “bir gece boyunca ve ertesi gün üç bin rubleyi bir çırpıda harcadığını ve bu sefahat âleminden tek kuruşsuz, anasından doğduğu gibi döndüğünü” bütün şehirde konuşup durmuşlardı. O zaman koca bir Çingene kafilesini kapatmış (o sıralar Çingeneler göç ederlerdi). Bu Çingeneler, iki günün içinde ondan sarhoşken hesapsız para yürütmüşler ve hesapsız pahalı şarap içmişler. Mitya’yla alay ederek Mokroye’de onun kaba saba köylüleri, köylü kızlarını şampanyayla sarhoş ettiğini ve köylü kadınları şekerlemelerle ve Strasbourg börekleriyle beslediğini anlatırlardı. Şehrimizde, özellikle de meyhanede, Mitya’nın, bütün bu “âleme” karşılık Gruşenka’dan sadece “ayağını öpme izni alabildiğini, kadının başkaca bir şeye izin vermediğini” herkesin içinde açıkça itiraf etmesiyle de alay ediyorlardı (kuşkusuz, yüzüne karşı alay etmiyorlardı, yüzüne karşı alay etmek biraz tehlikeli olurdu).

Pyotr İlyiç’le Mitya dükkâna yaklaştıklarında kapıda hazır bir troyka buldular. Halıyla kaplanmış olan arabanın içi zillerle ve çanlarla süslenmişti. Arabacı Andrey Mitya’yı bekliyordu. Dükkânda içi erzak dolu bir sandığı hemen hemen tamamen “doldurmuşlar” ve ağzını çivileyip arabaya yerleştirmek için yalnızca Mitya’nın gelmesini bekliyorlardı. Pyotr İlyiç hayretler içinde kalmıştı.

“Troyka’yı da nereden buldun?” diye sordu Mitya’ya.

“Sana koşarken buna, Andrey’e rastladım ve dosdoğru buraya, dükkâna gitmesini söyledim. Kaybedecek zamanım yok ki! Geçen defa Timofey’le gitmiştim, ama Timofey, benden önce büyücünün biriyle gitmiş. Andrey, çok geç kalır mıyız?”

“Bizden ancak bir saat önce varırlar, belki o kadar bile olmaz, topu topu bir saat öndeler!” diye çabuk çabuk yanıtladı Andrey. “Timofey’i ben gönderdim, nasıl gideceklerini biliyorum. Bizim gibi gidemez onlar, Dmitriy Fedoroviç, nerde! Bir saat önce bile varamazlar!” dedi Andrey heyecanla. Henüz pek yaşlı olmayan, sarışın, zayıf bir arabacıydı. Kısa bir palto giymişti ve sol kolunda kalın kumaştan bir kaftan vardı.

“Eğer sadece bir saat geri kalırsan sana elli ruble bahşiş.”

“Bir saat de söz mü, Dmitriy Fedoroviç, bir saat değil ama, eh bir yarım saat önde olabilirler!”

Mitya sağa sola iş buyurarak koşuşturup duruyordu, ama konuşması ve verdiği emirler bir tuhaf, kesik kesik ve düzensizdi. Bir lafa başlıyor, ama sonunu getirmeyi unutuyordu. Pyotr İlyiç işe karışma ve yardım etme gereği duydu.

“Dört yüz rublelik, en azından dört yüz rublelik, tam o zamanki gibi,” diye emretti Mitya. “Dört düzine şampanya, bir şişe az olmasın.”

“Bu kadarına ne gerek var, ne olacak bu kadar şey? Dur!” diye bağırdı Pyotr İlyiç. “Bu sandık da ne? Ne için? Dört yüz ruble bunun için mi?”

Etrafta dört dönen tezgâhtarlar hemen ona en tatlı dille bu birinci sandıkta sadece yarım düzine şampanya ve mezelerden, şekerlemelerden vb. “ilk anda gerekli olacak şeylerin” bulunduğunu anlattılar. Ancak asıl “erzak” hazır edilecek, tıpkı o zaman olduğu gibi tam saatinde özel olarak ayrı bir arabayla gönderilecek ve “Dmitriy Fedoroviç’ten topu topu bir saat sonra yerine ulaşacaktı.”

“En fazla bir saat, daha uzun sürmesin, hem mümkün olduğu kadar fazla akide şekeri ve sütlü karamela koyun; oradaki kızlar bayılıyor bunlara,” dedi heyecanla Mitya.

“Sütlü karamela tamam, ama dört düzine şampanyayı ne yapacaksın? Bir düzinesi yeter,” diyen Pyotr İlyiç öfkelenmişti. Pazarlık etmeye başladı, hesabı istedi, yatışacak gibi görünmüyordu. Sadece bir yüz rublelik kurtarabildi. En fazla üç yüz rublelik mal teslim edildiği üzerinde anlaştılar.

“Aman topunuzu şeytan alsın!” diye bağırdı Pyotr İlyiç sanki birdenbire fikrini değiştirmiş gibi. “Bana ne? Havadan kazandıysan savur gitsin paralarını!”

“Buraya gel, tutumlu adam, buraya gel, kızma.” Mitya onu dükkânın arkasındaki odaya sürükledi. “Şimdi burda bize bir şişe açarlar, biz de kafayı çekeriz. Pyotr İlyiç beraber gidelim, çünkü sen sevimli bir adamsın, ben senin gibileri severim.”

Mitya üzerine çok kirli bir peçete örtülmüş olan küçücük bir masanın önündeki hasır sandalyeye oturdu. Pyotr İlyiç de karşısına yerleşti ve bir anda şampanya ortaya çıkıverdi. Beylerin istiridye isteyip istemediklerini sordular, “birinci sınıf, en taze istiridyelerden.”

“İstiridyeyi şeytan alsın, ben yemem, hiçbir şeye lüzum yok,” diye öfkeyle tersledi Pyotr İlyiç.

“İstiridye için zaman yok,” diye belirtti Mitya, hem iştahımız da yok. Biliyor musun dostum,” dedi birden Mitya duygulanarak, “bütün bu karışıklığı hiçbir zaman sevmedim.”

“Kim sever ki zaten! Köylüler için üç düzine şampanya, kim olsa patlar.”

“Ben onu kastetmedim. Yüce düzeni kastediyorum. İçimde düzen yok benim, yüce düzen... Ama... bütün bunlar sona erdi, yanacak bir şey kalmadı. Artık çok geç, şeytan alsın! Tüm hayatım düzensizliklerle doluydu, bir düzen kurmak gerekliydi. Kelime oyunu yapıyorum, ha?”

“Kelime oyunu yapmıyorsun, sayıklıyorsun.”

“Dünyadaki en yüce şeye şan olsun İçimdeki en yüce şeye şan olsun!

Bu şiircik bir zamanlar içimden kopuvermişti. Şiir de değil ya, gözyaşı... kendim uydurdum... ama yüzbaşıyı sakalından sürüklediğim zaman değil tabii...”

“Onu niye hatırladın birden?”

“Onu niye hatırladım birden? Saçma! Sonunda her şey olacağına varacak.”

“Doğrusu, hep gözümün önünden senin tabancalar geçiyor.”

“Tabancalar da saçma! İçkini iç ve hayal kurma. Yaşamayı seviyorum, yaşamı öylesine çok seviyorum ki, tiksinecek kadar çok. Yeter! Yaşama, iki gözüm, yaşama içelim, kadehlerimizi yaşam için kaldıralım! Neden kendimden memnunum? Ben bir alçağım, ama kendimden memnunum. Bir alçak olduğum için azap duyuyorum, ama kendimden de memnunum. Yaratılmış her şeyi kutsal sayıyorum, Tanrı’yı ve onun yarattıklarını hemen şimdi kutsamaya hazırım, ama... başkalarının hayatına girip mahvetmemesi için pis kokulu bir böceği yok etmem gerekiyor... Yaşama içelim sevgili kardeşim! Yaşamdan daha değerli ne olabilir ki! Hiçbir şey, hiçbir şey! Yaşama ve bir kraliçeler kraliçesine!”

“Yaşama ve hatta senin şu kraliçene de içelim.”

Birer kadeh içtiler. Mitya coşkulu olmasına karşın sıkıntılıydı da. Sırtında sanki taşınması zor, ağır bir yük vardı.

“Mişa... gelen şu senin Mişa mı? Mişa, iki gözüm Mişa, buraya gel, hatırım için şu bardaktaki içkiyi iç, yarınki altın bukleli Febus’un şerefine iç...”

“Ona niye böyle davranıyorsun!” diye öfkeyle bağırdı Pyotr İlyiç.

“Hadi izin ver, hadi ben istiyorum.”

“E-eh!”

Mişa içkiyi içti, selam verdi ve koşarak çıktı.

“Uzun zaman hatırlayacak,” dedi Mitya. “Bir kadını seviyorum, bir kadını! Bir kadın nedir? Dünyanın kraliçesi! Efkârlıyım, Pyotr İlyiç, efkârlıyım. Hamlet’i hatırla: “Öyle efkârlıyım, öyle efkârlıyım ki, Horatio... Ah, zavallı Yorik!” Ben, belki de Yorik’im. Özellikle şu anda Yorik’im, kafatası ise sonradan gelecek.”

Pyotr İlyiç dinliyor ve susuyordu. Mitya da susmuştu. Birden dalgın bir şekilde tezgâhtara, “Köpeğinizin cinsi nedir?” diye sordu. Köşede kara gözlü, küçük, güzel bir köpek görmüştü.

“Köpeğin sahibi Varvara Alekseyevna,” diye yanıtladı tezgâhtar, “demin kendisi getirmişti, ama unutup gitti. Geri götürmek gerekiyor.”

“Böyle bir tane görmüştüm... alayda...” dedi Mitya düşünceli bir şekilde, “yalnız onun arka ayağı kırılmıştı... Pyotr İlyiç, sırası gelmişken sana bir şey sormak istiyorum: Hayatın boyunca hiç hırsızlık yaptın mı?”

“Bu sorunun altında ne yatıyor?”

“Yo, öylesine sordum. Başkasının cebinden falan, ha? Devlet hazinesinden söz etmiyorum, onu herkes soyar, sen de tabii...”

“Canın cehenneme.”

“Başkasına ait bir şey demek istiyorum: Dosdoğru cebinden, cüzdanından, ha?”

“Bir keresinde annemden bir yirmi kapiklik aşırmıştım. Dokuz yaşındaydım, masanın üzerinden aldım. Sessizce aldım ve avucumda sımsıkı tuttum.”

“Ee, sonra?”

“Sonrası hiçbir şey. Üç gün sakladım, utandım, itiraf ettim ve geri verdim.”

“Sonra?”

“Tabii ki, dayak attılar. Ne demek istiyorsun, sen hiç çalmadın mı?”

“Çaldım,” diyerek kurnazca göz kırptı Mitya.

“Ne çaldın?” diye merakla sordu Pyotr İlyiç.

“Annemden yirmi kapiklik çaldım, dokuz yaşındaydım, üç gün sonra geri verdim.” Mitya bunu söyledikten sonra aniden yerinden kalktı.

“Dmitriy Fedoroviç, geç kalmıyor muyuz?” diye bağırdı Andrey dükkânın kapısından.

“Tamam mı? Gidelim!” diye telaşlandı Mitya. “Daha son menkıbeyi söylemedik, hem... yola çıkmadan Andrey’e bir bardak votka verin! Votkadan ayrı bir kadeh de konyak! Bu kutu (içinde tabancaların olduğu) oturduğum yerin altına konacak. Elveda Pyotr İlyiç, bir kusurum olduysa bağışla.”

“Yarın geri dönecek misin?”

“Kesinlikle.”

“Hesabı hemen kapatabilir miyiz?” diye atıldı tezgâhtar.

“Ha, evet, hesap! Kesinlikle!” Cebinden tekrar para tomarını kaptı, üç tane yüzlük çıkarttı, tezgâha attı ve acele dükkândan çıktı. Hepsi onu izliyorlardı, eğilerek selamlarla ve iyi dileklerle uğurladılar. Andrey biraz önce içtiği konyak yüzünden kesik kesik öksürdü ve arabacı koltuğuna sıçradı. Tam Mitya yerine oturuyordu ki, birden karşısında hiç beklenmedik bir anda Fenya belirdi. Soluk soluğa koşmuştu, bağırarak ellerini uzattı ve Mitya’nın ayaklarına kapandı.

“Efendiciğim, Dmitriy Fedoroviç, iki gözüm, hanımıma kıymayın! Size her şeyi anlattım!.. Subayı, öncekini, onunkini de öldürmeyin! Agrafena Aleksandrovna’yı alacak artık, bunun için Sibirya’dan döndü... Anam babam Dmitriy Fedoroviç, başkasının hayatını mahvetmeyin.”

“Vay, vay, vay, şuna da bakın! Bir işler karıştıracaksın orada demek!” diye kendi kendine mırıldandı Pyotr İlyiç. “Şimdi her şey anlaşıldı, artık anlamamak imkânsız. Dmitriy Fedoroviç, eğer insan olarak kalmak istiyorsan hemen tabancaları bana ver,” diye yüksek sesle Mitya’ya seslendi, “duyuyor musun, Dmitriy?”

“Tabancaları mı? Dur, cancağızım, onları yolda suya atacağım,” diye cevap verdi Mitya. “Fenya, ayağa kalk, önümde yatıp durma. Mitya öldürmeyecek, bu aptal adam ilerde de hiç kimseyi öldürmeyecek. İşte bu kadar Fenya,” diye bağırdı Fenya’ya. Artık yerine yerleşmişti. “Demin seni üzdüm, beni, bu alçağı affet... Affetmezsen de fark etmez! Çünkü artık hiçbir şey fark etmez! Haydi bakalım, Andrey, çabuk uç!”

Andrey atları sürdü; çıngırağı çaldı.

“Elveda, Pyotr İlyiç! Son gözyaşım senin için!..”

“Sarhoş değil, ama saçmalıyor!” diye düşündü Pyotr İlyiç Mitya’nın arkasından. Mitya’yı aldatacaklarını ve malları eksik vereceklerini sezerek geri kalan erzakla şaraplardan oluşan yükü nasıl yükleyeceklerini (troykaya) görmek için kalmak niyetindeydi, ama birden kendi kendisine öfkelenerek yere tükürdü ve bilardo oynamaya meyhaneye yollandı.

“İyi bir delikanlı olmasına rağmen ahmak...” diye mırıldandı yolda kendi kendine. “Gruşenka’nın bu ‘eski’ subayı hakkında bir şeyler işitmiştim. Peki, eğer gelmişse, o zaman... Ah, şu tabancalar! Aman, canı cehenneme, dayısı mıyım ben onun? Ne halleri varsa görsünler! Hiçbir şeycik de olmaz. Yaygaracıdır bunlar, başka bir şey değil. İçer içer dövüşürler, dövüşür sonra da barışırlar. Ciddi bir adamın işi mi bunlar? Bu ‘aradan çekileceğim’in, ‘kendimi cezalandıracağım’ın arkasında ne var sanki, hiçbir şey olmayacak! Bu lafları sarhoşken meyhanede bin defa haykırmıştır. Şimdi sarhoş değil. ‘Ruhen sarhoş’ lafını da pek severler alçaklar. Dayısı mıyım ben onun? Mutlaka kavga etmiştir, suratı kan içindeydi. Kiminle kavga etmiş olabilir? Meyhanede öğrenirim. Mendili de kan içindeydi... Tuh, şeytan alsın, evde döşemenin üzerinde kaldı... aman boş ver!”

Çok berbat bir ruhsal durumda meyhaneye gitti ve hemen oyuna başladı. Oyun onu neşelendirmişti. Bir parti daha oynadı ve birden oyun arkadaşlarından biriyle konuşmaya başladı, Dmitriy Karamazov’un eline yine üç bin ruble kadar para geçtiğini, bunu gözleriyle gördüğünü, Gruşenka’yla içki âlemi yapmak için yine Mokroye’ye gittiğini söyledi. Bu sözler dinleyenler tarafından beklenmedik bir merakla karşılandı. Hepsi de alay etmeden, hatta tuhaf bir şekilde ciddiyetle konuşmaya başladılar. Oyuna bile ara vermişlerdi.

“Üç bin mi? Üç bini nereden bulmuş ki?”

Başka sorular da sormaya başladılar. Hohlakova hakkındaki havadisi kuşkuyla karşıladılar.

“İhtiyarı soymuş olmasın?”

“Üç bin! Bir terslik var bu işte.”

“Babasını öldüreceğini uluorta söyleyip övünüyordu, buradaki herkes duydu. Özellikle de üç bin rubleden bahsediyordu.”

Pyotr İlyiç dinliyordu ve birden sorulan sorulara kuru ve kısa yanıtlar vermeye başladı. Mitya’nın yüzündeki ve ellerindeki kandan bir tek sözcükle bile söz etmedi, oysa buraya geldiğinde bunu anlatmak istiyordu. Üçüncü partiye başladılar, Mitya hakkındaki konuşma da yavaş yavaş sönüp gitti; ancak üçüncü parti oyunu bitiren Pyotr İlyiç daha fazla oynamak istemedi, istekayı bıraktı ve önceden niyetlendiği halde yemek yemeden meyhaneden çıktı. Meydana çıkarken şaşkınlık içindeydi, kendisine bile hayret ediyordu. Birden bir şey olup olmadığını öğrenmek için hemen Fedor Pavloviç’in evine gitmek istediğini düşündü. “Saçma bir şey yüzünden tanımadığım insanları uyandıracağım ve bir skandal yaratacağım, tüü, canı cehenneme, dayısı değilim ya onun!”

Çok kötü bir ruhsal durumda dosdoğru evinin yolunu tuttu, ama birden Fenya’yı anımsadı: “Şeytan alsın, demin ona sorabilirdim,” diye düşündü sıkıntıyla, “her şeyi öğrenebilirdim.” Aniden içinde Fenya’yla konuşmak ve her şeyi sormak için sabırsız ve inatçı bir istek alevlendi ve yarı yoldan bir kavis çizerek Gruşenka’nın oturduğu Morozova’nın evine döndü. Kapıya yaklaşarak vurdu. Gecenin karanlığında dağılan ses birden aklını başına getirdi ve kızdırdı. Üstelik hiç kimse de cevap vermemişti, evdekilerin hepsi de uyuyordu. “Burada da skandal yaratacağım!” diye düşündü içinde bir tür sıkıntıyla. Ama çekip gitmek yerine bütün gücüyle tekrar kapıyı çalmaya koyuldu. Ses bütün sokağa dağıldı. “Çaresi yok, duyurana kadar çalacağım!” diye mırıldandı. Çıkan her sesle birlikte kudurmuşçasına kendisine sinirleniyor, ama kapıya da gitgide daha hızlı vuruyordu.

VI

“BEN GELİYORUM!”

Dmitriy Fedoroviç ise yolda uçarak gidiyordu. Mokroye’ye kadar yol yirmi verst’ten biraz fazlaydı, ama Andrey’in troykası öyle bir gidiyordu ki, bir saat on beş dakikada varabileceklerdi. Bu hızlı gidiş Mitya’yı adeta birdenbire canlandırdı. Hava temiz ve serinceydi. Açık gökyüzünde koca koca yıldızlar parlıyordu. Bu, Alyoşa’nın yere kapanıp “toprağı sonsuza kadar sevmek için çılgınca yemin ettiği” gece, hatta belki de aynı saatti. Ancak Mitya kuşku içindeydi ve şu anda ruhuna acı veren bir sürü şey vardı. Ama onun bütün varlığı sadece ona, kraliçesine, son bir kez bakmak için uçarak yanına gittiği bu kadına doğru durdurulamaz şekilde koşuyordu. Burada bir tek şey söyleyeceğim: Yüreği bir an bile tereddüte düşmemişti. Böylesine kıskanç bir adamın, bu yeni rakibine, yani bu “subaya” karşı en ufak bir kıskançlık hissetmediğini söyleyecek olursam belki de kimse bana inanmayacaktır. Bu şekilde ortaya çıkmış başka herhangi bir kimseye karşı anında kıskançlık duyabilir ve belki de korkunç pençelerini bir kez daha kana bulayabilirdi. Ama bu adama, “Gruşenka’nın bu ilk göz ağrısına” karşı şu anda, troykada uçar gibi giderken bırakın kıskançça nefreti, düşmanca bir duygu bile beslemiyordu; doğrusu ya adamı daha görmemişti. “Tartışmasız bir şey var: Burada hak artık ikisine ait; Gruşenka’nın beş yıldır unutamadığı ilk aşkı söz konusu: Demek ki, bu geçen beş yılda da yalnızca onu sevmiş. Peki ya ben, ben neden düştüm buraya? Ben niye buradayım? Kenara çekil Mitya ve yol ver! Peki şimdi ben ne olacağım? Subay olmasa da zaten her şey bitmişti, o hiç ortaya çıkmasaydı da her şey sona ermişti...”

Eğer düşünebilseydi, duygularını hemen hemen bu sözlerle ifade edebilirdi. Ama o sırada artık hiçbir şey düşünemiyordu. O anki tüm kararlılığı, kafasında hiçbir düşünce olmadan bir anda ortaya çıkmış, birdenbire hissedilmiş, daha demin, Fenya’nın yanında onun daha ilk sözlerinden itibaren bütün sonuçlarıyla birlikte kabul edilmişti. Yine de bütün bu kararlılığına karşın içinde bir kuşku vardı, acı verecek derecede kuşku duyuyordu: Kararlılık da huzur getirmemişti. Arkasında onu üzen pek çok şey bırakmıştı. Dakikalar geçtikçe bu durum daha da tuhafına gidiyordu: Kendisi hakkında verdiği hükmü kâğıdın üzerine kalemle kendisi yazmıştı: “Kendimi öldüreceğim ve cezalandıracağım”; kâğıt şuracıkta, cebinde hazır duruyor; tabanca dolu, yarın “altın bukleli Febus”un ilk yakıcı ışığını nasıl karşılayacağına da artık karar vermiş durumda. Ama yine de ardında bıraktığı ve onu üzen eski şeylerle hesaplaşması olanaksız. Bunu ıstırap duyarak hissediyordu ve bu düşünce ruhuna umutsuzca saplanıyordu. Yolda birdenbire Andrey’i durdurmak, arabadan atlamak, doldurduğu tabancayı eline alıp şafağı beklemeden her şeye son vermek istediği bir an olmuştu. Ama bu an bir kıvılcım gibi uçup gitmişti. Troyka “enginleri yutarak” gidiyordu ve hedefe yaklaştıkça Gruşenka’yla, evet sadece onunla ilgili düşünceler ruhunu giderek daha güçlü sarıyor, öteki korkunç hayaletlerin hepsini yüreğinden kovuyordu. Gruşenka’ya bir kere daha bakmayı, uzaktan, azıcık bile olsa öyle istiyordu ki! “Şimdi onunla beraber, ama olsun, şu anda onun yanında, eski sevgilisiyle birlikte ne halde olduğuna bakacağım, sadece bu da bana yeter.” Ve daha önce hiçbir zaman kaderindeki bu uğursuz kadına karşı böylesine büyük bir sevgi, böylesine yeni, daha önce hiç hissetmediği, kendisi için bile beklenmedik olan, bir tapınma derecesindeki, karşısında eriyip yok olma derecesindeki tatlı bir duygu göğsünden böyle kopup yükselmemişti. “Ben de kaybolacağım!” dedi birden isterik bir taşkınlık nöbeti içinde.

Nerdeyse bir saattir yol alıyorlardı. Mitya konuşmuyordu. Andrey ise konuşkan bir köylü olmasına karşılık henüz bir tek kelime bile etmemişti, sanki söze başlamaktan korkuyordu ve durmadan “gebermişlerini”, yani kuru, ama çevik doru atlarını kamçılıyordu. Mitya ansızın korkunç bir huzursuzluk içinde haykırdı:

“Andrey! Ya uyuyorlarsa!”

Aniden aklına gelivermişti bu, oysa o ana kadar hiç bunu düşünmemişti.

“Yatmış olduklarını da hesaba katmak gerekir, Dmitriy Fedoroviç.”

Mitya canı yanıyormuş gibi suratını buruşturdu: O uçarak geliyor... hem de böylesi duygularla... oysaki onlar uyuyorlar... o da uyuyor, belki de orada... Yüreğinde kindar bir duygu köpürmeye başladı.

“Kamçıla Andrey, sür, canlan Andrey!” diye çılgınca bağırmaya başladı.

“Belki de daha yatmamışlardır,” diye fikrini söyledi Andrey biraz sustuktan sonra. “Demin Timofey, bir sürü insanın orda toplandığını söylüyordu...”

“Konak yerinde mi?”

“Konak yerinde değil, Plastunovlarda, handa yani, tabii isteyen gelir kalır orda.”

“Biliyorum; madem öyle niye bir sürü insan diyorsun? Bir sürü insan nerdeymiş, kimmiş onlar?” Bu beklenmedik haberle Mitya korkunç bir endişeye kapıldı.

“Timofey’in söylediğine göre hepsi de beymiş; ikisi şehirden, kim olduklarını bilmiyorum, yalnız Timofey, buralı beylerden iki kişi olduğunu, öbür ikisinin de dışardan gelmiş kişiler olduğunu söylemişti, belki daha başkaları da vardır, adamakıllı sormadım Timofey’e. Kâğıt oynamaya başladılar demişti.”

“Kâğıt mı?”

“Öyleyse belki de uyumuyorlardır, kâğıda başladıklarına göre. Nihayetinde saatin şu anda en fazla on bir olduğunu da hesaba katmak lazım.”

“Sür, Andrey, sür!” Mitya tekrar sinirli bir şekilde bağırdı.

“Size soracağım bir şey var beyim.” Bir süre sustuktan sonra Andrey yeniden konuşmaya başladı, “Yalnız bana kızmanızdan korkuyorum.”

“Ne soracaksın?”

“Demin Fedosya Markovna ayaklarınıza kapandı, hanımını... bir de... sizi götürdüğüm yerdeki beyi öldürmemeniz için size yalvardı... Beyim, affedin beni, öylesine işte, vicdanım elvermedi de... belki de aptalca bir şey söyledim.”

Mitya, bir anda arkadan Andrey’in omzuna yapıştı.

“Sen arabacısın değil mi, arabacısın, ha?” diye çıldırmış gibi konuşmaya başladı.

“Arabacıyım.”

“Yol vermek gerektiğini bilirsin. Arabacı öyle ben hiç kimseye yol vermem, ezer geçerim der mi? Hayır, arabacı ezip geçmez! Bir insanı ezemezsin, insanların yaşamını bozamazsın; eğer bozarsan kendini cezalandır... eğer artık bozmuşsan, birinin hayatını mahvetmişsen suçunu kabul et ve defolup git.”

Bütün bunlar Mitya’nın ağzından, tam bir isteri hastasının ağzından çıkar gibi çıkmıştı. Andrey, beye hayret etmiş olsa da sözlerini destekledi.

“Doğru, Dmitriy Fedoroviç, haklısınız, insanı ezmeye de, ona acı çektirmeye de lüzum yok, keza her canlıya da öyle, çünkü canlılar da yaratılmış varlıklardır. Atı alalım ele. Biri gelir öfkesini ondan alır, bizim arabacı milleti de öyle... Artık tutamazsın onu, sürer de sürer.”

“Cehenneme mi?” diye birden arabacının sözünü kesti Mitya ve ani, kısa gülüşüyle gülmeye başladı. “Andrey, saf ruhlu adam,” diye tekrar sımsıkı omzuna yapıştı Andrey’in, “söyle bakalım, Dmitriy Karamazov sence cehenneme gider mi, ne dersin?”

“Bilmem ki, iki gözüm, size bağlı, çünkü siz bizim orda... Bilir misin beyim, Tanrı oğlu çarmıha gerilip de öldüğünde çarmıhtan doğruca cehenneme gitmiş ve işkence çeken bütün günahkârları salıvermiş. Cehennem artık hiç kimsenin, yani günahkârların, kendisine gelmeyeceğini düşünüp sızlanmaya başlamış. O zaman Tanrı, cehenneme demiş ki: ‘Sızlanmayı bırak cehennem, çünkü bundan sonra da sana çeşit çeşit idareci, başyargıç, zengin adam gelecek ve tekrar geleceğim zamana kadar tıpkı asırlardır olduğu gibi tıklım tıklım dolacaksın.’ Doğrudur bu. Bu da böyle bir söz işte...

“Bir halk efsanesi, muhteşem! Soldakini kırbaçla Andrey!”

“İşte böyle beyim, cehenneme de birileri gidecek.” Andrey soldakini kamçıladı, “Ama aramızda siz küçük bir çocuk gibisiniz... hepimiz sizi sayarız... Biraz öfkelisiniz beyim, ama saflığınız yüzünden Tanrı sizi bağışlayacaktır.”

“Ya sen Andrey, sen beni bağışlayacak mısın?”

“Sizi bağışlayacak ne var, bana hiçbir şey yapmadınız ki.”

“Hayır, herkesin adına, herkes için sen tek başına, şimdi, şu anda, burada, yolda beni bağışlar mısın? Hadi söyle saf yürekli adam!”

“Ah, beyim! Sizi götürmekten korkuyorum, garip şeyler söylüyorsunuz...”

Ama Mitya duymadı. Çıldırmış gibi dua ediyor ve kendi kendine tuhaf tuhaf bir şeyler fısıldıyordu.

“Tanrım, beni bütün kötü hareketlerimle kabul et, ama beni yargılama. Beni yargılamadan bırak... Yargılama, çünkü ben kendi hükmümü verdim; yargılama, çünkü seni seviyorum Tanrım! İğrenç biriyim, ama seni seviyorum: Beni cehenneme yollayacaksın, orada da seni seveceğim ve oradan da ebediyen seni sevdiğimi haykıracağım... En sonuna kadar sevmeme... burada, şimdi... senin yakıcı ışığın doğana kadar topu topu beş saat daha sevmeme izin ver... Çünkü ruhumun kraliçesini seviyorum. Seviyorum ve sevmemek elimde değil. Yaptığım her şeyi görüyorsun. Koşarak gidip onun ayaklarına kapanacağım: Beni bırakıp gitmekte haklısın diyeceğim... Hoşça kal ve kurbanını unut, hiçbir zaman kendini üzme!”

“İşte Mokroye!” diye bağırdı Andrey kamçısıyla ileriyi göstererek.

Gecenin solgun karanlığı arasından birden büyük bir alana dağılmış olan binaların belirgin kütlesi karararak ortaya çıkmıştı. Mokroye iki bin nüfuslu bir köydü, ama bu saatte artık bütün köy uykuya dalmıştı ve karanlığın içinde ancak birkaç ışık yanıp sönüyordu.

“Sür, sür Andrey, ben geliyorum!” diye coşku içinde haykırdı Mitya.

“Uyumuyorlar!” dedi Andrey kamçısıyla Plastunovların hanını göstererek. Han, hemen köyün girişindeydi ve sokağa bakan altı penceresinin hepsi de pırıl pırıldı.

“Uyumuyorlar!” diye sevinçle atıldı Mitya. “Gümbürdet Andrey, dörtnala sür, çanları şıngırdat, yerleri çatırdatarak yaklaş. Kimin geldiğini herkes anlasın! Ben geliyorum! Ben geliyorum!” diyerek çılgın gibi bağırıyordu Mitya.

Andrey, yorgun düşmüş atları dörtnala sürdü, yüksek eşiğe gerçekten de çatırtıyla yanaştı ve tere batmış, soluk soluğa kalmış atları dizginlerini kısarak durdurdu. Mitya arabadan atladı. Artık yatmaya giden han sahibi tam o anda böyle gelen de kimmiş diye merakla eşikten bakıyordu.

“Trifon Borisiç, sen misin?”

Hanın sahibi eğildi, bakındı, merdivenden rüzgâr gibi indi ve dalkavukça bir heyecanla konuğa doğru atıldı.

“Beyefendiciğim, Dmitriy Fedoriç! Sizi tekrar mı görüyorum?”

Bu Trifon Borisiç, orta boylu, biraz şişmanca suratlı, özellikle Mokroyeli köylülere karşı sert ve uzlaşmaz görünüşlü, ama bir çıkar elde edeceğini sezdiği anda yüz ifadesini hemencecik değiştirip yaltakçı bir ifade takınıverme yeteneğine sahip tıknaz, sağlıklı bir köylüydü. Rus usulü, yandan ilikli gömlek ve kısa palto giyerdi. Parası pulu pek çoktu, ama hep yüksek bir rol hayal ederdi. Köylülerin yarıdan fazlası onun pençelerindeydi. Herkes gırtlağına kadar borçluydu ona. Toprak ağalarından arazi kiralar ya da satın alır, hiçbir zaman içinden çıkamayacakları borçlarına karşılık köylüler bu araziyi onun adına işlerlerdi. Duldu ve dört tane yetişkin kızı vardı; kızlardan biri dul kalmıştı, babasının evinde iki küçük kızıyla beraber oturuyor ve babasına gündelikçi gibi hizmet ediyordu. Öteki kızı, küçük bir kâtiplik görevinde çalışan bir memurla evliydi ve hanın odalarından birinin duvarında aile fotoğraflarının arasında bu memurun üniformalı ve apoletli küçücük bir fotoğrafını görmek mümkündü. İki küçük kızı dini bayramlarda ya da bir yere misafirliğe giderken modaya uygun dikilmiş, arkadan dapdaracık görünüşlü ve upuzun kuyruğu olan mavi ya da yeşil elbiseler giyerler, ama ertesi sabah, her günkü gibi daha gün ağarmadan kalkarlar, ellerinde ağaç dallarından süpürgeleriyle misafir odasını süpürürler, bulaşık suyunu dökerler ve müşterilerin bıraktıkları çöpleri toplarlardı. Kazandığı binlerce rubleye rağmen Trifon Borisiç, içki âlemi yapan müşterilerinden para sızdırmaya bayılırdı. Daha bir aydan az bir zaman önce Dmitriy Fedoroviç’in Gruşenka’yla yaptığı içki âlemi sırasında, yirmi dört saat içerisinde ondan üç yüz değilse bile iki yüz küsur ruble tırtıkladığını anımsayarak ve sadece Mitya’nın hanın kapısına yanaşma biçimine bakarak yeni bir av kokusu almış olduğu için onu sevinçle ve koşarak karşılamıştı.

“Efendiciğim, Dmitriy Fedoroviç, sizinle tekrar mı görüşüyoruz?”

“Dur, Trifon Borisiç,” diye başladı Mitya, “önce asıl önemli soruya cevap ver: Nerede o?”

“Agrafena Aleksandrovna mı?” Cin gibi gözlerle Mitya’ya bakan han sahibi şıp diye anlayıvermişti. “O da burada... kalıyor...”

“Kiminle kalıyor, kiminle?”

“Dışardan gelen konuklar, efendim... Birisi memur, konuşmasına bakılırsa Polonyalı olmalı, atları da buradan o göndermişti zaten; öteki adam ise onun arkadaşı ya da kim bilir belki de yol arkadaşıdır; sivil giyimliler...”

“Ne yapıyorlar, âlem mi? Zengin adamlar mı?”

“Ne âlemi yapacaklar? Önemsiz bir miktar, Dmitriy Fedoroviç.”

“Önemsiz mi? Peki, ya ötekiler?”

“Onlar şehirden, iki bey... Çernaya’dan dönüyorlarmış, kaldılar. Biri genç, Bay Miusov’un akrabası olmalı, şu anda adını unuttum... ötekini ise sizin de tanıdığınızı sanıyorum: Toprak ağası Maksimov, kutsal yerleri ziyaret ederken sizin oradaki manastıra da uğradığını söylüyor, Bay Miusov’un şu genç akrabasıyla birlikte dolaşıyor...”

“Hepsi bu kadar mı?”

“Hepsi bu.”

“Dur, sus, Trifon Borisiç, şimdi en önemli şeyi söyle: O ne yapıyor, nasıl?”

“Daha demin geldi ve öbürleriyle birlikte oturuyor.”

“Neşeli mi? Yüzü gülüyor mu?”

“Hayır, galiba pek gülmüyor... Hatta çok sıkıntılı oturuyor, genç adamın saçlarını tarıyordu.”

“Şu Polonyalının, yani subayın mı?”

“Onun neresi genç, üstelik subay da değil; hayır, beyim, onun değil, Miusov’un yeğeni olan şu genç adamın... adını unuttum.”

“Kalganov mu?”

“Tamam, Kalganov.”

“Güzel, düşünüp kendim bulayım. Kâğıt mı oynuyorlar?”

“Oynuyorlardı, ama ara verdiler, çay içtiler, memur likör istedi.”

“Dur, Trifon Borisiç, dur, canım, kendim bulayım. Şimdi en önemli sorumu cevapla: Çingeneler yok mu?”

“Artık hiç Çingene kalmadı, Dmitriy Fedoroviç, üst makamlar kovdu onları. Ama Yahudiler var, çembalo ve keman çalıyorlar, Rojdestvenskoye’de, hemen haber gönderip çağırırız gelirler.”

“Gönder, hemen gönder!” diye bağırdı Mitya. “Kızları da o arada kaldırmalı, Marya’yı özellikle, Stepanida’yı, Arina’yı da. Koro için iki yüz ruble veririm!”

“Zıbarıp uyumuş olsalar bile bu kadar paraya senin için bütün köyü ayağa kaldırırım. Aman Dmitriy Fedoroviç, buradaki köylüler ya da kızlar böyle bir iltifata layık mı? Bu namussuz kaba heriflere bu kadar para verilir mi hiç! Bizim köylülerin puro içmek neyine, ama sen vermiştin. Haydut herifler leş gibi kokarlar. Kızlara gelince, ne kadar kız varsa hepsi de bitlidir. Hem ben senin için para karşılığı değil, hediye olarak kendi kızlarımı kaldırırım. Daha yeni yatmışlardı, şöyle sırtlarına bir tekme attım mı senin için şarkı da söyletirim. O gün köylülere şampanya da içirmiştiniz, aah!”

Trifon Borisiç, Mitya’ya boşuna acıyordu: O gün Mitya’nın yarım düzine şampanya şişesini kendi eliyle saklamıştı, masanın altından da bir yüz rublelik banknot kaldırmış ve avucunun içine gizlemişti. Para o gün bugündür de avucunda kalmıştı.

“Trifon Borisiç, o zaman burada bin rubleden fazla para dağıtmıştım. Hatırlıyor musun?”

“Dağıtmıştınız, iki gözüm, sizi nasıl hatırlamayız, herhalde üç bin bırakmıştınız burada.”

“Tamam, şimdi de bunun için geldim, görüyorsun.”

Ve para tomarını çıkarıp han sahibinin burnuna doğru kaldırdı.

“Şimdi iyi dinle, iyi anla: Bir saat sonra şarap gelecek, mezeler, börekler ve şekerlemeler, hepsi hemen yukarıya getirilsin. Andrey’deki şu sandığı da hemen yukarıya çıkarın, şampanya açın ve hemen ikram edin... Ama en önemlisi kızları ve Marya’yı mutlaka getirin...”

Arabaya döndü ve koltuğun altından tabanca kutusunu çıkarttı.

“Andrey hesabı al! İşte troyka için sana on beş ruble, şu elli de bahşiş... hazır beklediğin ve iyiliğin için... Karamazov beyi unutma!”

“Korkarım beyim...” diye tereddüt ediyordu Andrey, “beş ruble bahşiş lütfedin, fazlasını almam. Trifon Borisiç şahidim. Ahmakça bir laf ettiysem affedin...”

“Neden korkuyorsun ki” diye Mitya onu bakışlarıyla ölçtü, “pekâlâ, madem öyle, canın isterse!” diye bağırdı Andrey’e beş ruble fırlatarak. “Şimdi Trifon Borisiç, beni sessizce götür ve ilk iş beni fark etmeden onları görebileceğim bir yer göster. Neredeler, mavi odada mı?”

Trifon Borisiç, Mitya’ya endişeyle baktı, ama isteneni hemen uysalca yerine getirdi: Onu ses çıkarmadan sofaya götürdü, kendisi ilk büyük odaya, konukların oturduğu odanın bitişiğine girdi ve odadan bir mum getirdi. Sonra sessizce Mitya’yı içeri soktu ve misafirlere görünmeden rahatça izleyebileceği karanlıkta kalan köşeye yerleştirdi. Ancak Mitya uzun süre bakmadı, bakamazdı da zaten: Gruşenka’yı görmüş ve yüreği küt küt atmaya başlamış, gözleri kararmıştı. Gruşenka yandaki masanın başındaki koltuktaydı, yanındaki divanda ise yakışıklı ve henüz çok genç bir adam olan Kalganov oturuyordu; Gruşenka delikanlının elini tutuyor ve galiba gülüyordu. Delikanlı ise ona bakmadan Gruşenka’nın karşısında, masanın öbür tarafında oturan Maksimov’a adeta sıkıntı içindeymiş gibi yüksek sesle bir şey söylüyordu. Maksimov da nedense çok gülüyordu. Divanda oturuyordu, divanın yanında, duvarın önündeki sandalyede ise yabancı bir adam oturuyordu. Divanda oturan adam dumanını savura savura pipo içiyordu. Mitya’nın kafasından sadece bu adamın şişmanca ve ablak suratlı, pek uzun olmaması gereken ve sanki bir şeye öfkelenmiş bir adam olduğu düşüncesi geçti. Arkadaşı, yani öteki yabancı adam, Mitya’ya aşırı derecede uzun boylu göründü; ama daha fazla bir şeye bakamadı. Nefesi kesiliyordu. Bir dakika bile duramadı, kutuyu konsolun üzerine koydu, içi titreyerek ve soluğu tıkanarak doğruca mavi odadakilerin yanına yöneldi.

“Ay!” diye korku içinde bir çığlık attı onu ilk fark eden Gruşenka.

VII

ESKİSİ VE TARTIŞMASIZ OLANI

Mitya, hızlı ve uzun adımlarıyla masaya kadar yürüdü.

“Beyler,” diye yüksek sesle, nerdeyse bağırır gibi, ama her sözcükte tekleyerek konuşmaya başladı, “ben... ben... şey... bir şey yok! Korkmayın,” diye haykırdı, “bir şey yok, bir şey yok,” aniden oturduğu koltukta Kalganov’dan yana kaymış ve elini sımsıkı tutmuş olan Gruşenka’ya döndü. “Ben... Ben de yolcuyum. Sabaha kadar buradayım. Beyler, gelip geçen bir yolcunun... sabaha kadar sizinle birlikte kalmasına izin verir misiniz? Yalnızca sabaha kadar, son defa bu odada, ha?”

Sözünü divanda oturan pipolu şişmanca adama dönerek bitirdi. Beriki, ciddi bir edayla piposunu dudaklarından çekti ve sert bir şekilde şöyle dedi:

“Pan,6 biz burada özel bir toplantı yapıyoruz. Başka odalar da var.”

“A, siz misiniz Dmitriy Fedoroviç, nerden çıktınız?” diye seslendi birden Kalganov. “Elbette oturun, merhaba!”

“Merhaba, değerli... ve paha biçilmez insan! Sizi her zaman saymışımdır...” Mitya hemen masanın üzerinden elini uzatarak sevinçle ve çabuk çabuk konuşarak karşılık verdi.

“Ay, elimi ne kadar da kuvvetli sıktınız! Parmaklarımı kırıyordunuz,” diyerek Kalganov gülmeye başladı.

“Her zaman öyle el sıkar, her zaman!” dedi Gruşenka neşeyle. Henüz çekinerek gülümsüyordu. Herhalde Mitya’nın görünüşüne bakarak kavga çıkarmayacağına inanmıştı. Korkunç bir merakla ve dahası endişeyle ona bakıyordu. Mitya’da onu son derece etkilemiş olan bir şey vardı. Üstelik böyle bir anda onun bu şekilde içeriye girip bu şekilde konuşmaya başlayacağını hiç beklemiyordu.

“Merhaba efendim,” diyerek toprak ağası Maksimov da sol taraftan güler yüzle selam verdi. Mitya bu defa da ona doğru atıldı.

“Merhaba, siz de buradasınız demek, sizin de burada olmanıza ne kadar sevindim! Beyler, ben...” Herhalde buradaki en önemli kişi sayarak tekrar pipolu pana döndü, “uçarak geldim... Son günümü ve son saatimi bu odada, bir zamanlar... kraliçeme... tapmış olduğum bu odada geçirmek istiyordum! Bağışlayın pane!” diye çıldırmış gibi bağırdı. “Uçarak geldim ve bir yemin ettim... Oh, korkmayın, bu son gecem benim! Barışa içelim pane! Hemen şarap ikram edecekler... Ben getirmiştim.” Nedense birdenbire para tomarını çıkarttı. “İzninizle pane! Müzik, gürültü patırtı, önceki her şeyi istiyorum... Ama bir solucan, toprağın üzerinde sürünen bir solucan asla olmayacak! Son gecemi, en sevinçli günüm olarak anımsayacağım!..”

Neredeyse boğuluyordu; bir sürü şey söylemek istiyordu, ama ağzından sadece tuhaf haykırışlar çıkmıştı. Pan, kımıldamadan ona, elindeki para tomarına ve Gruşenka’ya bakıyordu, gözle görülür bir şaşkınlık içindeydi.

“Eğer kruleva’m7 izin verirse...” diye söze başlıyordu ki, birden Gruşenka sözünü kesti:

“Ne krulevası, kraliçe mi yani? Söylediğiniz her şey bana gülünç geliyor. Otur Mitya, sen neler diyordun öyle? Korkutma beni lütfen. Korkutmayacaksın değil mi? Korkutmazsan geldiğine memnun olacağım...”

“Korkutmak mı, ben mi?” diye birden haykırdı Mitya ellerini havaya kaldırarak. “Of, gidin, yanımdan geçip gidin, size engel olmayacağım!..” Ve birden hiç kimsenin, kuşkusuz kendisinin de hiç beklemediği bir anda kendini bir sandalyeye attı ve kafasını karşı duvara çevirip elleriyle de sanki kucaklarmış gibi sandalyenin arkalığını sımsıkı tutatarak gözyaşlarına boğuldu.

“Şuna da bak, şunun yaptığı şeye bak!” diye sitem etti Gruşenka. “Bana geldiğinde de işte böyle yapar. Birdenbire konuşmaya başlar, bense hiçbir şey anlayamam. Bir kere daha böyle ağlamıştı, bu da ikincisi, ne ayıp! Niye ağlıyorsun ki? Ne sebep var ki?” diye ekledi birden esrarlı bir şekilde ve cümlesini kızmış gibi üzerine basa basa söyledi.

“Ben... ben ağlamıyorum... Pekâlâ, merhaba!” bir anda sandalyede geri döndü ve aniden gülmeye başladı, ancak kesik, ifadesiz gülüşüyle değil, zor duyulan uzun, asabi ve sarsıla sarsıla bir gülüşle.

“İşte, yine başladı... Hadi neşelen artık, neşelen!” diyerek onu ikna etmeye çalışıyordu Gruşenka. “Buraya geldiğine çok sevindim Mitya, çok sevindim, duydun mu?” Emreden bir tavırla ve görünüşe göre sözleri divanda oturan adama yönelik olduğu halde oradaki herkese dönerek, “Burada bizimle oturmasını istiyorum,” dedi. “İstiyorum, evet istiyorum! O giderse ben de giderim, o kadar!” diye de ekledi. Gözleri birden alev alev yanmaya başlamıştı.

“Kraliçemin emri kanun demektir!” dedi pan Gruşenka’nın elini kibarca öptükten sonra. “Pandan topluluğumuza katılmasını rica ediyorum!” diye nezaketle Mitya’ya döndü. Mitya yeni bir nutuk atma niyetiyle ayağa fırlamıştı, ama ağzından bambaşka bir şey çıktı.

“İçelim pane!” dedi birden nutuk atmak yerine. Hepsi de gülmeye başladılar.

“Aman Tanrım! Oysa ben tekrar konuşma yapacağını sanmıştım,” diye sinirli bir şekilde haykırdı Gruşenka. “Duyuyor musun Mitya,” diye ısrarla ekledi, “bir daha yerinden fırlama. Şampanya getirmene gelince, bu çok güzel bir şey. Ben de içeceğim, liköre hiç tahammül edemiyorum. En iyisi de buraya gelmiş olman, sıkıntıdan patlıyordum... Yine keyif çatmaya mı geldin, söyle bakalım? Paraları da cebine sok! Nerden buldun bu kadar şeyi?”

Herkesin, özellikle de panların çok dikkatini çeken banknotları hâlâ elinde buruş buruş tutmakta olan Mitya utanarak hemen paraları cebine soktu. Kıpkırmızı olmuştu. Tam bu dakikada hanın sahibi bir tepsi içinde açılmış bir şişe şampanya ve bardakları getirdi. Mitya şişeyi kaptı, ama öyle şaşkındı ki şişeyi ne yapacağını bilemedi. Şampanya şişesini Kalganov onun elinden aldı ve şampanyaları doldurdu.

“Bir şişe daha, bir şişe daha!” diye han sahibine seslendi Mitya ve o kadar ciddi bir tavırla barış için içmeye davet ettiği panla kadeh tokuşturmayı falan unutup hiç kimseyi beklemeden bardağı tepesine dikip hepsini içti. Yüz ifadesi bir anda tamamen değişmişti. İçeri girdiği zamanki ciddi ve acıklı ifadenin yerine adeta çocukça bir ifade belirmişti. Sanki birden tamamen boyun eğmiş ve ufalmıştı. Herkese ürkek ürkek ve sevinçle, sık sık da sinirli bir şekilde kikirdeyerek, tekrar sevilen ve içeri kabul edilen suçlu bir köpek yavrusunun minnettar ifadesiyle bakıyordu. Sanki her şeyi unutmuştu ve herkese hayranlıkla ve bir çocuk tebessümüyle bakıyordu. Gruşenka’ya da hep gülerek bakıyordu ve sandalyesini onun oturduğu koltuğun yanına çekmişti. Henüz nasıl insanlar olduklarını pek az anlamış olsa bile iki panı da arada sırada gözden geçiriyordu. Divanda oturan pan, onu oturuşuyla, Polonya aksanıyla ve en çok da piposuyla etkilemişti. “Nasıl biri olursa olsun, ama pipo içmesi iyi,” diyerek seyrediyordu Mitya. Panın biraz buruşmuş, kırk yaşlarında gösteren, minicik burunlu, burnunun altından ipincecik, boyalı ve küstah bıyığının göründüğü suratı da Mitya’da şimdilik en ufak bir ilgi uyandırmamıştı. Hatta panın Sibirya’da yaptırdığı, şakakları biçimsiz bir şekilde öne doğru taranmış çirkin peruğu bile Mitya’yı etkilememişti: “Peruksa eğer, demek ki, takması gerekiyormuş,” diyerek sakin sakin seyretmeye devam ediyordu. Duvarın yanında oturan ve divandaki pandan daha genç olan, topluluğu küstah ve meydan okuyan bakışlarıyla izleyen ve konuşmaları suskun bir küçümsemeyle dinleyen öteki pan ise Mitya’yı biraz da olsa ilgilendirmişti, ama sadece ve sadece divanda oturan pana oranla müthiş uzun boyu yüzünden. “Ayağa kalksa on bir verşok olacak,” diye aklından geçti Mitya’nın. Bu arada bu uzun boylu panın, büyük olasılıkla divanda oturan panın arkadaşı ve işbirlikçisi, adeta “muhafızı” olduğu ve pipolu, kısa boylu panın ise pek tabii ki, uzun boyluya amirlik ettiği düşüncesi de kafasından geçmişti. Ama bütün bunlar Mitya’ya müthiş güzel ve tartışmasız şeyler olarak göründü. Küçük köpekçikte rekabet duygusundan eser kalmamıştı. Gruşenka’dan ve onun bazı cümlelerindeki esrarlı vurgulamalardan henüz hiçbir şey anlamamıştı; bütün kalbiyle sarsılarak sadece bir tek şey anlamıştı: Gruşenka kendisine karşı sevecendi, onu “affetmişti” ve yanına oturtmuştu. Kadehinden şarabı nasıl yudumladığına bakıp bakıp hayranlıkla kendinden geçiyordu. Ancak topluluktakilerin sessizliği onu adeta birden etkiledi ve bir şeyler bekleyen gözlerini hepsinin üzerinde dolaştırmaya başladı: “Ama niye oturuyoruz, neden bir şeye başlamıyorsunuz beyler?” dercesine sırıtan bir bakışı vardı.

Onun bu düşüncesini doğru tahmin eden Kalganov, Maksimov’u göstererek birden konuşmaya başladı:

“Hep uyduruyor, biz de gülüyorduk.”

Mitya gözlerini hızla Kalganov’a, sonra da hemen Maksimov’a çevirdi.

“Uyduruyor mu?” diyerek o anda bir şeye sevinmiş gibi kısa, anlamsız gülüşüyle güldü. “Ha-ha!”

“Evet. Düşünebiliyor musunuz, yirmili yıllarda bütün süvarilerimizin Polonyalı kadınlarla evlendiklerini iddia ediyor; bu, korkunç bir saçmalık, öyle değil mi?”

“Polonyalı kadınlarla mı?” diye tekrar atıldı Mitya. Bu defa artık kesin bir hayranlık içindeydi.

Kalganov, Mitya’nın Gruşenka’ya olan ilgisini çok iyi anlamış ve pandan da kuşkulanmıştı. Ama bütün bunlar onu pek ilgilendirmiyordu, hatta belki de hiç ilgilendirmiyordu. Onun en fazla ilgisini çeken Maksimov’du. Buraya Maksimov’la birlikte tesadüfen gelmiş ve panları da hayatında ilk defa burada, handa görmüştü. Gruşenka’yı ise daha önceden tanıyordu ve hatta birisiyle birlikte bir kez evine de gitmişti; o zaman Gruşenka ondan hoşlanmamıştı. Ama burada kendisine çok tatlı bakıyordu; Mitya gelmeden önce onu okşamıştı üstelik. Ama Kalganov buna kayıtsız kalmıştı. En fazla yirmi yaşında genç bir adamdı. Fiyakalı giyinmişti. Çok sevimli, beyaz, küçücük bir suratı ve çok güzel, kumral gür saçları vardı. Ama bu küçük beyaz surattaki harikulade açık mavi gözleri zeki, zaman zaman da yaşına uymayan derin bir ifade taşırdı. Oysa bu genç adam, bazen tam bir çocuk gibi konuşur ve bakardı. Üstelik bunu kendisi de bilirdi ve bundan da zerre kadar utanmazdı. Aslında son derece kendine özgü, daima güler yüzlü olduğu halde kaprisli biriydi. Bazen yüz ifadesinde hareketsiz ve ısrarlı bir şey belirirdi: Size bakar ve sizi dinlerdi, ama o anda sanki ısrarla kendisiyle ilgili bir hayal kurardı. Kâh tembel tembel, miskin miskin durur, kâh en saçma bir nedenle birden heyecanlanıverirdi.

“Düşünün, dört gündür onu yanımda taşıyorum,” diye devam etti Kalganov. Sözcükleri birazcık tembelce uzatıyor gibiydi, ama bunu züppeliğinden değil, tamamen doğal olarak yapıyordu. “Hatırlarsanız, kardeşiniz onu arabadan itip de uçtuğu günden beri. O gün bu yüzden beni çok ilgilendirmiş ve onu alıp köye götürmüştüm, ama artık öyle yalanlar atıyor ki, ondan utanıyorum. Onu geri götüreceğim...”

“Pan, Polonyalı bir hanım görmemiştir ve öyle bir şey de olamaz,” diye açıkladı pipolu pan, Maksimov’a.

Pipolu pan, Rusça’yı oldukça düzgün, en azından göründüğünden çok daha iyi konuşuyordu. Rusça sözcükler kullanıyorsa bunları Polonya tarzına uydurarak bozuyordu.

“Ama ben kendim de Polonyalı bir pani8 ile evlendim, efendim,” diye sırıttı Maksimov cevap olarak.

“Pekâlâ, o halde siz de süvari birliğindeydiniz o zaman, öyle mi? Zaten bunu süvarilerle ilgili olarak söylemiştiniz. Yoksa süvari miydiniz?” diye şimdi de Kalganov lafa karışmıştı.

“Öyle ya, süvari miydi? Ha-ha!” diye güldü Mitya. Kim konuşmaya başlıyorsa ne duymayı beklediğini Tanrı bilir, hemen merakla onu dinlemeye başlıyor ve soran bakışlarını hızla ona çeviriyordu.

“Hayır efendim,” diye Mitya’ya döndü Maksimov, “ben şey demek istedim, efendim... oradaki bu paniler... güzeller efendim... bizim süvarilerle öyle bir mazurka9 yaparlar ki... Bunlardan biri bizim süvarilerden biriyle öyle bir mazurka yapıyor ki, anında bembeyaz bir dişi kedi gibi süvarinin kucağına atlıyor efendim... pan-oits10 ve pani-matka11 da bunu görüyorlar ve göz yumuyorlar... evet göz yumuyorlar, efendim... süvari de ertesi gün gidip evlenme teklif ediyor, efendim, işte hepsi bu... evlenme teklif ediyor, hi-hi!” Maksimov sözünü tamamlayıp kikirdedi.

“Pan laydak’tır”12 diye mırıldandı birden sandalyede oturan uzun boylu pan ve ayak ayak üstüne attı. Mitya’nın gözüne çarpan sadece adamın tabanı kalın ve çamurlu olan cilalı kocaman çizmesiydi. Her iki pan da genellikle oldukça yağlı giysiler giymişlerdi.

“Laydak’mış! Niye küfrediyor?” diye birden öfkelendi Gruşenka.

“Pani Agrippina, pan, Polonya topraklarında hanımefendileri değil, sokak kadınlarını görmüş,” diye belirtti pipolu pan Gruşenka’ya.

“Bundan emin olabilirsin!” diye nefretle kestirip attı sandalyede oturan uzun boylu pan.

“Bak gene! Bırakın da konuşsun! İnsanlar konuşur, ne diye engel olmalı ki? Neşelendiriyor bizi,” diye tersledi Gruşenka.

“Ben engel olmuyorum, pani,” dedi peruklu pan anlamlı anlamlı Gruşenka’ya bakarak. Ciddi bir tavır takınıp sustu, sonra da tekrar piposunu tüttürmeye başladı.

“Yo yo, panın şimdi söylediği doğru,” diye yine öfkelenmişti Kalganov. “Zaten Polonya’ya da gitmemiş ki, Polonya hakkında nasıl konuşsun? Polonya’da evlenmediniz, öyle değil mi?”

“Hayır, efendim, Smolensk vilayetinde evlendim. Ama onu, yani müstakbel karımı daha önceden bir süvari getirmişti, hem de annesi, teyzesi ve yetişkin oğlu olan bir başka akrabasıyla birlikte. Ta Polonya’dan... Ve bana bıraktı. Bizim orda teğmendi, iyi bir delikanlıydı. Önce kendisi evlenmek istiyormuş, ama evlenmemiş, çünkü kız topalmış.”

“Nasıl, siz topal bir kızla mı evlendiniz?” diye hayretle sordu Kalganov.

“Topal bir kızla evlendim, efendim. O zamanlar beni birazcık kandırmış ve bunu benden gizlemişler. Sıçrayarak yürüdüğünü sanmıştım... Hep seke seke yürüyordu, ben de onun sevinçten böyle yaptığını sanıyordum.”

“Sizinle evlendiği için sevinç duyduğunu mu sanıyordunuz?” dedi Kalganov, çınlayan çocukça bir sesle.

“Evet, efendim, sevinçten. Ama bambaşka bir nedenle olduğu ortaya çıktı. Daha sonra nikâhlandığımızda, aynı akşam kendisi itiraf etti ve çok dokunaklı bir şekilde özür diledi. Çocukken bir gün bir su birikintisinden atlamış ve ayağı böyle olmuş, hi-hi!”

Kalganov öyle çocukça kahkahalar atıyordu ki, neredeyse divanın üzerine kapaklanacaktı. Gruşenka da gülüyordu. Mitya ise mutluluğun doruğundaydı.

“Biliyor musunuz, işte şimdi doğruyu söylüyor, artık yalan söylemiyor!” diye haykırdı Kalganov Mitya’ya dönerek. “Zaten iki defa evlenmiş, sözünü ettiği ilk karısı, ikinci karısı ise kaçmış, hâlâ da sağmış, biliyor muydunuz?”

“Sahi mi?” Mitya yüzünde alışılmamış bir şaşkınlık ifadesiyle hızla Maksimov’a dönmüştü.

“Evet, efendim, kaçtı, böyle bir tatsız olay yaşadım,” diye doğruladı Maksimov mütevazı bir şekilde. “Bir mösyöyle, efendim. Asıl önemlisi de ilk iş olarak köyceğizimi kendi üstüne kaydettirdi. ‘Sen,’ dedi, ‘okumuş adamsın, geçim yolunu bulursun.’ Böylece ekiverdi beni. Bir keresinde saygıdeğer bir piskopos bana şöyle demişti: İlk karın topaldı, öbürü ise ayağına pek çabuk, hi-hi!”

“Dinleyin, dinleyin!” Kalganov öyle coşmuştu ki, “eğer yalan söylüyorsa –ki sık sık yalan söyler– sadece bizi eğlendirmek için söylüyor: Bu alçaklık sayılır mı yani? Onu, zaman zaman seviyorum. Alçağın biri, ama doğal bir alçaklık onunki, öyle değil mi? Ne dersiniz? Başkaları bir çıkar elde etmek için namussuzluk yapar, oysa o doğasında olduğu için böyle yapıyor... Düşünün, örneğin, Gogol’ün Ölü Canlar’da kendisinden bahsettiğini iddia ediyor (dün yol boyunca bunu tartıştık). Hatırlarsanız, orada da Maksimov adında bir toprak ağası vardır. Nozdrev, bu Maksimov’u döver ve ‘sarhoşken toprak ağası Maksimov’u sopayla döverek şahsi hakarette bulunmaktan’ mahkemeye verilir, hatırladınız mı? Düşünebiliyor musunuz, bunun kendisi olduğunu ve dayak yediğini ileri sürüyor! Böyle bir şey olabilir mi? Çiçikov çok daha sonra, yirmili yılların başında dolaşmıştı, yıllar hiç uymuyor. O zaman onu dövmüş olamazlar. Olamaz böyle bir şey, değil mi?”

Kalganov’un neden bu kadar coştuğunu anlamak zordu, ama coşkunluğu içtendi. Mitya da canla başla ondan yana çıkıyordu.

“Peki, ya dövmüşlerse!” diye bağırdı kahkahalar atarak.

“Dövdüler de denemez pek, efendim,” dedi birden Maksimov.

“Ne öyleyse? Dövdüler mi, dövmediler mi?”

“Ktura godzina, pane?”13 diye soran pipolu pan, sıkıntılı bir görünüşle sandalyede oturan uzun boylu pana döndü. Öteki cevap olarak omuzlarını kaldırdı: İkisinin de saati yoktu.

“Neden konuşmayacakmışız? Bırakın da başkaları konuşsun. Size sıkıcı geliyorsa konuşmayın,” diye Gruşenka yine terslendi. Galiba mahsus böyle üstüne üstüne gidiyordu. Mitya’nın kafasında ilk defa sanki bir şey parlayıp söndü. Bu kez pan gözle görülür bir öfkeyle cevap verdi.

“Pani, ya nits ne muven protiv, nits ne povedzyalem.”14

“Peki, tamam, hadi sen anlat,” diye haykırdı Gruşenka Maksimov’a. “Niye hepiniz sustunuz?”

“Anlatacak bir şey yok ki, efendim, hepsi de aptalca şeyler,” diye hemen lafa girdi Maksimov belirgin bir memnuniyetle ve birazcık da nazlanarak. “Zaten Gogol’de bütün bunlar sadece allegorik şekildedir, çünkü bütün soyadlarını benzeterek koymuştur: Nozdrev, zaten Nozdrev değil, Nosov’dur, Kuvşinnikov ise bambaşka bir şeydir ve benzerlik falan yoktur, çünkü o, Şkvornev’tir. Fenardi ise gerçekten Fenardi’dir, ama İtalyan değil, Petrov adında bir Rus’tur, efendim. Mamzel Fenardi de güzel bir kızcağızdı, efendim, bacaklarında güzel bir triko vardı, kısa eteği pırıl pırıl pulluydu ve fırıl fırıl dönerdi, ama dört saat değil, topu topu dört dakikacık, efendim... ve herkesi büyülerdi...”

“Peki, seni, niye dövdüler?” diye bağırdı Kalganov.

“Piron yüzünden, efendim,” diye cevap verdi Maksimov.

“Hangi Piron?” diye haykırdı Mitya.

“Ünlü Fransız yazarı Piron yüzünden, efendim. O zaman çok kalabalık bir grup halinde bir meyhanede, aynı panayırda şarap içiyorduk. Beni onlar çağırmışlardı, ben de hemen bir hiciv şiiri okumaya başladım: “Bu sen misin Bualo, ne gülünç bir kıyafet.” Bualo ise maskeli baloya, yani hamama gitmeye hazırlanıyorum diye cevap veriyor, efendim, hi-hi. Bunu kendi üzerlerine alındılar. Hemen başka bir şey, bütün okumuş insanların çok iyi bildiği, iğneleyici bir şey söyledim:

Sen Safo’sun, ben Faon, bunu tartışmayacağım, Ama ne yazık ki, Denize giden yolu bilmiyorsun.

Daha da çok kızdılar ve bana sövüp saymaya başladılar. Bense durumu düzeltmek için Piron’la ilgili çok bilinen bir anekdotu anlattım. Piron’u Fransız Akademisi’ne kabul etmemişler, o da öcünü almak amacıyla kendi mezar taşı için şunları yazmış:

Ci-gît Piron qui ne fut rien Pas même académicien15

Beni aralarına alıp dövdüler.”

“Peki ne için, ne için?”

“Okumuşluğum yüzünden. İnsanların birisini dövmek için bahaneleri az mıdır?” Maksimov kısa keserek ve bir de ahlak dersi vererek sözünü bitirdi.

“Ee, yeter, berbat şeyler bunlar, dinlemek istemiyorum, ben de neşeli bir şey anlatacak sanmıştım,” diye kesip attı Gruşenka. Mitya telaşlandı ve hemen gülmeyi kesti. Uzun boylu pan yerinden kalktı ve kendi arkadaşları arasında olamamaktan sıkılmış bir adamın yukardan bakan görünümüyle elleri arkasında bir köşeden öbürüne odayı adımlamaya başladı.

“Aman yürümeye başladı!” diye nefretle baktı Gruşenka. Mitya endişelenmeye başlamış, üstelik de divanda oturan panın öfkeli bir şekilde kendisine baktığını fark etmişti.

“Pan,” diye bağırdı Mitya, “içelim, pane! Ve öteki pan da: İçelim panlar!” Hemen üç tane bardak aldı ve şampanya doldurdu.

“Polonya’ya panlar, Polonyanıza içiyorum, Polonya’ ya!” diye haykırdı Mitya.

“Bordzo mi to milo, pane, vıypiyem,”16 dedi divanda oturan pan ciddi ve lütufkâr bir şekilde ve bardağını aldı.

“Öteki pan, adı neydi, hey hazret, bardağını al!” diye seslendi Mitya.

“Pan Vrublevskiy,” diye fısıldadı divanda oturan pan.

Pan Vrublevskiy sallanarak masaya yaklaştı ve durup bardağını aldı.

“Polonya’nın şerefine panlar, hurra!” diye bağırdı Mitya bardağını kaldırarak.

Üçü de içtiler. Mitya şişeyi kaptı ve üç bardağı hemen tekrar doldurdu.

“Şimdi de Rusya’ya panlar ve kardeşliğimize!”

“Bize de ver,” dedi Gruşenka, “Rusya’nın şerefine ben de içmek istiyorum.”

“Ben de,” dedi Kalganov.

“Koca büyükannemiz Rusya’ya ben de içerim,” diye kikirdedi Maksimov.

“Hep birden, hep birden!” diye haykırdı Mitya. “Patron, bir şişe daha getir!”

Mitya’nın getirdiği şişelerden kalan üç tanesini daha getirdiler. Mitya içkileri doldurdu.

“Rusya’nın şerefine, hurra!” diye tekrar bağırdı. Panların dışında hepsi içip bitirdiler. Gruşenka da bir dikişte içmişti.

“Ne oldu panlar?” diye haykırdı Mitya, “Niye öyle yapıyorsunuz?”

Pan Vrublevskiy bardağını aldı, kaldırdı ve gür sesiyle şöyle dedi:

“Yedi yüz yetmiş iki yılından önceki sınırları içindeki Rusya’ya!”

“Oto bardzo penkiye!”17 diye bağırdı öteki pan ve ikisi de bardaklarını bir dikişte bitirdiler.

“Çok aptal şeylersiniz panlar!” dedi birden kendini tutamayan Mitya.

“Pa-ne!!” Panların ikisi birden Mitya’ya horoz gibi diklenerek tehdit edercesine bağırdılar. Pan Vrublevskiy’ in tepesi daha çok atmıştı.

“Ale ne mojno ne mets slabostsi do svoyevo krayu?”18dedi.

“Susun! Tartışmayın! Tartışma istemiyorum!” Gruşenka emrederek bağırıyor ve ayağını yere vuruyordu. Yüzü al al olmuştu, gözleri ateş saçıyordu. Tepesine diktiği bir bardak içki etkisini göstermişti. Mitya müthiş korktu.

“Panlar, bağışlayın! Bu benim suçum, bir daha yapmam. Vrublevskiy, Pan Vrublevskiy bir daha yapmam!..”

“Sen de sus, yerine otur, sersem!” Gruşenka öfkeyle onu da tersledi.

Hepsi de yerine oturdu, herkes susuyor ve birbirine bakıyordu.

“Beyler, her şeye ben neden oldum!” diye tekrar konuşmaya başladı Mitya. Gruşenka’nın bağırmasına hiçbir anlam verememişti. “Pekâlâ, niye oturuyoruz? Tekrar neşelenmek için neden bir şeyler yapmıyoruz?”

“Ah, aslında böyle sıkıntılı sıkıntılı oturmak korkunç bir şey,” diye tembel tembel geveledi Kalganov.

“Deminki gibi banko19 oyunu oynasaydık...” dedi Maksimov kikirdeyerek.

“Banko mu? Mükemmel!” diye atıldı Mitya, “eğer panlar da...”

“Puzno pane!”20 diye karşılık verdi divanda oturan pan sanki istemiyormuş gibi...

“Doğru,” diyerek Pan Vrublevskiy de tasdik etti.

“Puzno mu? Puzno ne demek?” diye sordu Gruşenka.

“Yani geç oldu, pani, geç, saat geç,” diye divanda oturan pan açıklama yaptı.

“Bunlar için de hep geç, her şey imkânsız!” Gruşenka öfkeyle bağırdı. “Kendileri sıkıntılı sıkıntılı oturuyorlar, başkalarının da canı sıkılsın istiyorlar. Mitya, senden önce de hep böyle susup oturuyorlar ve karşımda kasılıp duruyorlardı...”

“Tanrıçam benim!” diye bağırdı divanda oturan pan. “Tso muviş, to sen stane. Vidzen nelasken, i yestem ne smutnı. Yestem gotuv, pane,”21 diye sözünü tamamladı Mitya’ya dönerek.

“Başla pane!” diye atıldı Mitya cebinden paralarını çıkararak ve bunlardan iki tane yüz rubleliği masanın üzerine koyarak.

“Sana çokça para kaybetmek istiyorum pan. Kartları al, bankoyu söyle!”

“Kartları han sahibinden isteyelim, pane,” dedi küçük pan ciddi ve ısrarlı bir şekilde.

“To naylepşi sposub,”22 diye tasdik etti Pan Vrublevskiy.

“Han sahibinden mi? Tamam, anlıyorum, han sahibinden isteyelim. Bunu iyi akıl ettiniz panlar! Kart getirin!” diye Mitya hanın sahibine seslendi.

Han sahibi açılmamış bir deste oyun kâğıdı getirdi ve Mitya’ya kızların artık toplanmakta olduklarını, Yahudilerin de çembalolarını alıp herhalde kısa zaman sonra geleceklerini, erzak getirecek olan troykanın ise henüz gelmediğini haber verdi. Mitya masadan kalktı ve işleri düzene koymak için yan odaya koştu. Ancak topu topu üç kız gelmişti, Marya da hâlâ ortada yoktu. Ne yapacağını ve neden koşup geldiğini kendisi de bilmiyordu: Sadece sandıktan şekerlemelerin, akide şekerlerinin ve sütlü karamelaların çıkarılmasını ve kızlara dağıtılmasını emretti. “Andrey’e de votka verin, votka!” diye ekledi arkasından, “Andrey’i gücendirdim!” Tam bu sırada arkasından koşup gelmiş olan Maksimov birden omzuna dokundu.

“Bana beş ruble verin,” diye fısıldadı Mitya’ya, “ben de banko oynamak istiyorum, hi-hi!”

“Güzel, harika! Alın on ruble!” Tekrar cebinden bütün banknotları çıkardı ve on ruble aradı. “Kaybedersen gene gel, tamam mı...”

“Peki, efendim,” diye sevinçle fısıldadı Maksimov ve koşarak salona gitti. Mitya da hemen geri döndü ve beklettiği için özür diledi. Panlar yerlerine oturmuşlar ve desteyi açmışlardı. Bakışları çok daha nazik, neredeyse şefkat doluydu. Divanda oturan pan yine pipo içiyor ve kâğıtları karıştırmaya hazırlanıyordu; yüzünde bir çeşit ciddiyet ifadesi belirmişti.

“Yerlerinize geçin, panlar!” diye seslendi pan Vrublevskiy.

“Yo, ben artık oynamayacağım,” diye cevap verdi Kalganov, “daha demin elli ruble kaptırdım bunlara.”

“Panın şansı yoktu, pan bu defa şanslı olabilir,” dedi divanda oturan pan ona doğru dönerek.

“Banko ne kadar?” diye sordu Mitya hırsla.

“Yüz, iki yüz, ne kadar koyarsan.”

“Milyon!” diye kahkahayla gülmeye başladı Mitya.

“Yüzbaşı pan, Podvısotski’nin başına gelenleri duymuştur belki.”

“Hangi Podvısotski?”

“Varşova’da ortaya sürülen parayı banko karşılar. Podvısotski geliyor, yerde bin altın görüyor, banko diyor. Oyunu yöneten adam, ‘Pane Podvısotski, para mı koyuyorsun ortaya, yoksa şerefini mi?’ diye soruyor. ‘Şerefimi pane’ diyor Podvısotski. ‘Çok güzel, pane.’ Oyun yöneticisi kâğıtları dağıtıyor, Podvısotski yerdeki bin altını alıyor. ‘Bekle, pane,’ diyor yönetici, çekmeceyi açıyor ve bir milyon uzatıyor, ‘Al, pane oto tvoy rahunek!’23 Meğerse banko bir milyonmuş. ‘Bunu bilmiyordum,’ diyor Podvısotski. ‘Pane Podvısotski,’ diyor yönetici, ‘sen şerefini ortaya koydun, biz de şerefimizi ortaya koyuyoruz.’ Podvısotski böylece milyonu alıp gidiyor.”

“Bu doğru değil,” dedi Kalganov.

“Pane Kalganov, v şlyahetnoy kompanii tak muvits ne prjistoi.”24

“Polonyalı oyuncu sana da böyle bir milyon verecek!” diye bağırdı Mitya, ama birden sustu. “Bağışla pane, kabahatliyim, yine suç işledim. Şerefi üzerine, Polonyalı gonor’u üzerine milyon verecek! Görüyor musun, nasıl Lehçe konuşuyorum, ha-ha! On ruble koyuyorum, oğlana.”

“Ben de şu küçük hanıma, cici kupa kızına, panenoçka’ya bir rublecik koyuyorum, hi-hi!” dedi Maksimov kikirdeyerek ve kupa kızını sanki herkesten saklamak istermiş gibi masaya sürdü, masaya iyice yaklaştı ve hemen masanın altında istavroz çıkarttı. Mitya kazandı. Bir rublecik de oyunu kazanmıştı.

“İki misli!” diye bağırdı Mitya.

“Ben de yine küçücük bir rublecik koyayım,” diye sevinçle mırıldandı Maksimov. Rublesi kazandığı için çılgınca sevinmişti.

“Kaybettim!” diye bağırdı Mitya. “Pe’ye oynuyorum.”

Pe’yi de kırdılar.

“Bırakın artık,” dedi birden Kalganov.

“Pe’ye, pe’ye,” diye sürekli iki kat artırıyordu Mitya ve hep pe’ye oynuyordu, “hepsi de kırıldı. Bir rublecikler kazandı.”

“Pe’ye,” diye öfkeyle adeta böğürdü Mitya.

“İki yüz kaybettiniz, pane. İki yüz daha koyacak mısınız?” diye sordu divanda oturan pan.

“Ne, daha şimdiden iki yüz mü kaybettim? Öyleyse bir iki yüz daha! Hepsi de pe’ye!” Ve cebinden paralarını kapan Mitya, kıza iki yüz ruble fırlatacaktı ki, Kalganov eliyle kâğıdı kapattı.

“Yeter!” diye bağırdı çınlayan sesiyle.

“Size de ne oluyor?” diye Mitya dik dik baktı.

“Yeter, istemiyorum. Daha fazla kaybetmeyin.”

“Neden?”

“Nedense neden. Tükürün ve gidin, işte bundan. Daha fazla oynamanıza izin vermeyeceğim!”

Mitya ona hayretle bakıyordu.

“Bırak Mitya, belki de doğru söylüyor; zaten çok kaybettin,” dedi Gruşenka da tuhaf bir ses tonuyla. Panların ikisi de müthiş gücenmiş bir görünümle birden yerlerinden kalktılar.

“Jartuyeş25 pane?” dedi kısa boylu pan Kalganov’a sert sert bakarak.

“Yak sen povajaş to robits, pane!”26 diye pan Vrublevskiy de Kalganov’a bağırdı.

“Bağırmayın, bağırmayın!” dedi Gruşenka. “Ah, sizi gidi hinthorozları!”

Mitya, gözlerini sırayla hepsinin üzerinde gezdiriyordu; ama Gruşenka’nın yüzünde fark ettiği bir şey birden dikkatini çekti ve aynı anda kafasında yepyeni bir ışık parladı, yeni ve tuhaf bir düşünceydi bu!

“Pani Agrippina!” diye kısa boylu, öfkeden kıpkırmızı olmuş pan tam lafa başlayacaktı ki, Mitya ona yaklaşarak birden omzuna yapıştı.

“Hazret, iki çift laf edelim.”

“Çevo htseş, pane?”27

“Şu odaya geçelim, sana en güzelinden iki laf edeceğim, memnun kalacaksın.”

Kısa boylu pan şaşırmıştı ve Mitya’ya korkuyla bakıyordu. Hemen razı oldu, ama kesinlikle Pan Vrublevskiy’in de beraber gelmesi koşuluyla.

“Muhafızın galiba. O da gelsin, o da lazım. Hem de mutlaka gelsin!” diye bağırdı Mitya. “Marş marş, panlar!”

“Nereye gidiyorsunuz?” diye endişeyle sordu Gruşenka.

“Hemen döneceğiz,” diye cevap verdi Mitya. Yüzünde bir çeşit cesaret, beklenmedik bir canlılık parlıyordu; yüzü, bir saat önce bu odaya girdiği zamankinden tamamen farklıydı. Panları, kızlar korosunun toplandığı ve masanın üzerinin örtüldüğü büyük odaya değil, sağ tarafa, sandıkların, yığıntı eşyaların ve her birinin üzerinde basma yastıkların yığılı olduğu iki büyük karyolanın bulunduğu yatak odasına götürdü. Burada en köşede küçük tahta sehpanın üzerinde mum yanıyordu. Pan ve Mitya bu sehpanın önünde karşı karşıya durdular, iriyarı Pan Vrublevskiy ise elleri arkasında onların yan tarafındaydı. Panlar sert, ama gözle görülür bir merakla bakıyorlardı.

“Pana nasıl yardımcı olabiliriz?” diye geveledi kısa boylu pan.

“Şöyle pan, lafı uzatmayacağım: İşte sana para,” diyerek paralarını çıkarttı, “istersen üç bin rubleyi al ve istediğin yere git.”

Pan, gözlerini dört açmış merakla bakıyordu, bakışı Mitya’nın yüzüne takılı kalmıştı.

“Trji tısöntsı, pane?”28 Vrublevskiy’le göz göze geldiler.

“Trji, panlar, trji! Dinle, pane, görüyorum ki, akıllı bir adamsın. Üç bini al ve cehennemin dibine git, Vrublevskiy’i de yanına al, duydun mu? Ama şimdi, şu anda ve ebediyen, anlıyor musun pan, ebediyen bu kapıdan çıkıp gideceksin. Palton, kürkün bir şeyin var mı? Getireyim sana. Bir saniyede troykanı hazır ederler ve dovidzenya pane! Ha?”

Mitya hiç tereddüt etmeden cevabı bekliyordu. Kuşkusu yoktu. Panın suratında son derece kararlı bir şey yanıp söndü.

“Ya rubleler pane?”

“Rublelere gelince, pane, şöyle: Araba için ve pey olarak beş yüz rubleyi hemen, iki bin beş yüzü ise yarın şehirde veririm, şerefim üzerine yemin ederim, bulacağım, yerin altında da olsa çıkaracağım!” diye bağırdı Mitya.

Polonyalılar tekrar göz göze geldiler. Panın yüz ifadesi bozulmaya başlamıştı.

“Yedi yüz, beş yüz değil, yedi yüz olsun, hemen şimdi elinizde bilin!” diye ekledi Mitya kötü bir şeyler sezinleyerek. “Ne oldu pan? İnanmıyor musunuz? Üç binin tamamını vermemi istiyor olmayasın sakın? Ben veririm vermesine de sen hemen yarın ona geri dönersin... Zaten şu anda yanımda üç binin tamamı yok, şehirde evimde duruyor,” diye geveledi Mitya ürkerek ve söylediği her sözcükle ruhen çökerek, “vallahi duruyor, sakladım...”

Kısa boylu panın yüzünde bir anda bir gurur ışığı parladı.

“Başka bir isteğin daha var mı, pane?” dedi alaylı bir şekilde. “Pfe! Pfe!”29 diyerek tükürdü. Pan Vrublevskiy de tükürdü.

“Tükürüyorsun pane,” dedi Mitya her şeyin bittiğini anlayarak umutsuzluk içinde, “çünkü Gruşenka’dan daha fazlasını koparacağını sanıyorsun.”

“Yestem do jivevo dotknentnım!”30 diyen kısa boylu pan birden istakoz gibi kızardı ve korkunç bir şaşkınlık içinde sanki başka hiçbir şey duymak istemiyormuş gibi odadan çıktı. Arkasından Pan Vrublevskiy de sallanarak onu takip etti, ikisinin arkasından da utanmış ve şaşkına dönmüş haldeki Mitya çıktı. Mitya Gruşenka’dan korkuyordu, panın hemen bağırıp çağıracağını sezmişti. Öyle de oldu. Pan salona girdi ve Gruşenka’nın önünde gösterişli bir şekilde durdu.

“Pani Agrippina, yestem do jivevo dotknentnım!” diye bağıracaktı, ama Gruşenka sanki bir anda bütün sabrını kaybetti, sanki en hassas noktasına dokunulmuş gibi oldu.

“Rusça konuş, Rusça, bir kelime bile Lehçe istemiyorum!” diye bağırdı. “Eskiden Rusça konuşurdun, beş yılda unuttun mu yoksa!” Öfkeden kıpkırmızı kesilmişti.

“Pani Agrippina...”

“Ben Agrafena’yım, Gruşenka’yım, Rusça konuş, yoksa dinlemek istemiyorum!” Panın bütün havası inmişti ve Rusça’yı eze boza çabuk ve kibirli bir şekilde şöyle dedi:

“Pani Agrafena, eskileri unutmaya, onu affetmeye, bugüne kadar olanları unutmaya gelmiştim...”

“Neyi affedeceksin ki? Beni mi affetmeye geldin?” diye sözünü kesti Gruşenka ve yerinden fırladı.

“Aynen öyle pani, ben yüreksiz biri değilim, gönlü yüce biriyim. Ama senin âşıklarını görünce şaşırıp kaldım. Pan Mitya seni bırakmam için bana öbür odada üç bin ruble teklif etti. Panın yüzüne tükürdüm.

“Nasıl? Benim için sana para mı verdi?” diye isterik bir şekilde bağırdı Gruşenka. “Doğru mu, Mitya? Buna nasıl cesaret edersin? Ben satılık mal mıyım?”

“Pane, pane,” dedi Mitya, “o tertemiz, pırıl pırıldır ve ben hiçbir zaman onun âşığı olmadım! Sen uydurdun bunu...”

“Onun karşısında beni korumaya nasıl kalkarsın,” diye bağırdı Gruşenka, “ne faziletimden ne de Kuzma’dan korktuğum için temiz kaldım, bunun tek nedeni bunun karşısına gururla çıkmak ve karşıma çıktığında ona alçak diyebilme hakkına sahip olmak istememdi. Senden parayı almadı, değil mi?”

“Aldı, evet, aldı!” diye haykırdı Mitya. “Üç binin hepsini bir defada istedi de ben sadece yedi yüz ruble pey verdim.”

“Şimdi anlaşıldı: Param olduğunu duydu ve bu yüzden de evlenmeye geldi!”

“Pani Agrippina,” diye bağırdı pan, “ben bir şövalyeyim, bir asilzadeyim, aşağılık bir serseri değilim! Seni izdivacıma almak için gelmiştim, ama şimdi öncekini değil, kaprisli ve arsız yeni bir pani görüyorum.”

“Defol git geldiğin yere öyleyse! Hemen defolup gitmeni emrediyorum sana, yoksa defederler!” diye bağırdı Gruşenka çıldırmış gibi. “Ahmağın, aptalın biriyim ben, beş yıl kendime işkence ettim! Kendime onun yüzünden eziyet etmedim, kendime olan kızgınlığımdan ettim! Zaten bu o değil! O böyle miydi! Bu sanki onun babası! Peruğunu da nerede yaptırdın? Öteki şahindi, bu ördek. Öteki gülerdi ve bana şarkı söylerdi... Ya ben, ya ben beş yıldır gözyaşlarına boğuluyordum, ben aşağılık bir ahmağım, adinin, arsızın biriyim!”

Kendini koltuğa attı ve elleriyle yüzünü kapattı. Aynı anda soldaki odada nihayet toplanmış olan Mokroyeli kızlar korosunun oynak oyun havası duyuldu.

“Bu ne gürültü!” diye kükredi birden Pan Vrublevskiy. “Patron, at şu utanmazları!”

Bağırtıları duyup konukların tartıştıklarını sezerek çoktandır merakla kapıdan bakan han sahibi hemen odaya girdi.

“Ne bağırıyorsun, boğazını yırtacaksın?” diyerek anlaşılmaz bir kabalıkla Vrublevskiy’e döndü.

“Hayvan!” diye bağırdı pan Vrublevskiy.

“Hayvan mı? Ya sen demin hangi kartlarla oynuyordun? Sana bir deste kâğıt verdim, ama sen benimkileri sakladın! Sahte kâğıtlarla oynadın! Sahte kâğıtlar yüzünden Sibirya’yı boylatırım sana, haberin var mı, çünkü bunun sahtekârlıktan farkı yok...” Ve divana yaklaşarak parmaklarını divanın arkasıyla yastığın arasına soktu ve oradan açılmamış bir deste oyun kâğıdı çıkardı.

“İşte benim verdiğim deste, açılmamış!” Havaya kaldırdı ve herkese gösterdi. “Benim verdiğim desteyi oraya soktuğunu ve kendisininkiyle değiştirdiğini görmüştüm zaten. Pan falan değil düzenbazın tekisin sen!”

“Ben de öteki panın iki kez kâğıt çaldığını gördüm,” diye bağırdı Kalganov.

“Ah, ne ayıp, ne utanç verici şey!” diye haykırdı Gruşenka ellerini çırparak ve gerçekten de utançtan yüzü kızardı. “Tanrım, ne biçim bir adam olmuş!”

“Bunu ben de düşünmüştüm,” diye bağırdı Mitya. Ama sözünü tamamlayamamıştı ki, mahcup ve kızgın Pan Vrublevskiy, Gruşenka’ya dönerek ve onu yumruğuyla tehdit ederek bağırmaya başladı:

“Orospu!” Ama tam o anda Mitya üzerine atıldı ve iki eliyle yakaladı, havaya kaldırdı ve bir anda salondan demin ikisini soktuğu sağdaki odaya götürdü.

“Onu yere serdim!” dedi hemen geri döndüğünde. Heyecandan zor nefes alıyordu. “Saldırıyor düzenbaz, ama herhalde bir yere gidemez!..” Kapının bir kanadını kapatmıştı ve diğerini arkasına kadar açık tutarak kısa boylu pana seslendi:

“Hazret, siz de buyurmaz mısınız? Pşepraşam!”31

“Beyim, Mitriy Fedoroviç,” dedi Trifon Borisiç, “kaybettiğin paraları onlardan geri al! Aslında senden hırsızlıkla aldılar parayı.”

“Ben elli rublemi almak istemiyorum,” dedi Kalganov birden.

“Ben de iki yüz rublemi istemiyorum!” diye haykırdı Mitya. “Ne olursa olsun almayacağım, varsın onunla avunsun.”

“Aferin Mitya!” diye bağırdı Gruşenka. Sesinde müthiş bir öfke vardı. Hiddetinden kıpkırmızı olan, ama onurundan hiçbir şey kaybetmeyen kısa pan, kapıya yöneldi, ama durdu ve birden Gruşenka’ya dönerek şöyle dedi:

“Pani, yejeli htseş ists za mnoyu, izdmı yesli ne, bıvay zdrova!”32

Ve ciddi bir tavırla, öfkesinden ve kibirinden öfleye püfleye kapıdan girdi. Kişilik sahibi bir adamdı: Bütün olup bitenlerden sonra hâlâ paninin arkasından geleceği umudunu kaybetmemişti, kendisini bu derece değerli görüyordu. Mitya, kapıyı arkasından küt diye kapattı.

“Onları kilitleyin,” dedi Kalganov. Ama kilit öbür taraftan şakırdadı, kendilerini içerden kilitlemişlerdi.

“Pekâlâ!” diye öfkeyle bağırdı Gruşenka. “Tamam! Uğurlar olsun!”

6 (Lehçe) Beyefendi. (Ç.N.)

7 (Lehçe) Kraliçe. (Ç.N.)

8 (Lehçe) Hanımefendi. (Ç.N.)

9 (Lehçe) Bir Polonya dansı. (Ç.N.)

10 (Lehçe) Peder Bey. (Ç.N.)

11 (Lehçe) Valide Hanım. (Ç.N.)

12 (Lehçe) Aşağılık. (Ç.N.)

13 (Lehçe) “Saat kaç?” (Ç.N.)

14 (Lehçe) “Ben karşı çıkmıyorum, bir şey demedim.” (Ç.N.)

15 (Fr.) Burada Piron yatıyor, hiçbir şey olmayan. Hatta bir akademisyen bile. (Ç.N.)

16 (Lehçe) “Çok memnun oldum, pane, içelim.” (Ç.N.)

17 (Lehçe) “Bu iyi işte!” (Ç.N.)

18 (Lehçe) “Kendi memleketini sevmemek mümkün müdür acaba?” (Ç.N.)

19 Çok sayıda kişi arasında 32 kâğıtla oynanan bir kumar oyunu. (Ç.N.)

20 (Lehçe) “Geç oldu, pane!” (Ç.N.)

21 (Lehçe) “Antipatinin farkındayım ve bu yüzden de üzüntülüyüm. Ben hazırım, pane.” (Ç.N.)

22 (Lehçe) “En iyisi bu?” (Ç.N.)

23 (Lehçe) “İşte payın!” (Ç.N.)

24 (Lehçe) “Namuslu bir toplulukta böyle konuşulmaz.” (Ç.N.)

25 (Lehçe) “Şaka mı ediyorsun?” (Ç.N.)

26 (Lehçe) “Bunu yapmaya nasıl cüret edersiniz!” (Ç.N.)

27 (Lehçe) “Ne istiyorsunuz?” (Ç.N.)

28 (Lehçe) “Üç bin mi??” (Ç.N.)

29 (Lehçe) “Ayıp, ayıp!” (Ç.N.)

30 (Lehçe) “Son derece aşağılandım!” (Ç.N.)

31 (Lehçe) “Buyurun!” (Ç.N.)

32 (Lehçe) “Pani, eğer arkamdan gelmek istiyorsan, gel gidelim, yok eğer istemiyorsan hoşça kal!” (Ç.N.)

VIII

KÂBUS

Çılgınca bir içki âlemi, bir ziyafet başladı. Şarap vermeleri için ilk bağıran Gruşenka oldu. “İçmek istiyorum, iyice sarhoş olmak için doya doya içmek istiyorum, geçen seferki gibi, hatırlıyor musun Mitya, hatırlıyor musun, tanıştığımız günkü gibi!” Mitya da hezeyan içinde gibiydi ve “mutluluğa” ereceğini hissediyordu. Bununla birlikte, Gruşenka onu hep kendisinden uzaklaştırıyordu: “Git, eğlen, söyle onlara oynasınlar, eğlensinler, o günkü gibi fırıl fırıl dönsün ev, fırıl fırıl dönsün ocak!” diye haykırmaya devam ediyordu. Müthiş coşmuştu. Mitya işlere çekidüzen vermeye gitti. Koro yan odada toplanmıştı. Deminden beri oturdukları dar oda basma bir perdeyle ikiye bölünmüştü. Perdenin arkasında üzerinde kabarık kuştüyü bir yatak ve basma yastıklar olan kocaman bir karyola bulunuyordu. Zaten bu evin dört “temiz” odasının dördünde de karyolalar vardı. Gruşenka kapının tam yanına yerleşti. Mitya onun için buraya bir koltuk getirdi: Aynen o günkü gibi, yani buradaki ilk içki âlemindeki gibi oturuyor ve buradan koroyu ve dansları izliyordu. Kızlar da aynı o günkü gibi toplanmışlardı; keman ve rebap çalan Yahudiler de gelmişti ve nihayet o kadar beklenen şarap ve yiyecek yüklü troyka da geldi. Mitya koşuşturup duruyordu. Çoktan uykuya dalmış oldukları halde şimdi uyanıp bir ay önceki gibi eşi benzeri görülmemiş bir ziyafetin kokusunu almış olan köylü kadınlar ve erkekler de seyretmek için odaya doluşmuşlardı. Mitya tanıdıklarıyla selamlaşıyor ve kucaklaşıyor, yüzleri hatırlamaya çalışıyor, şişeleri açıyor ve önüne gelene içki dolduruyordu. Şampanyaya yalnızca kızlar rağbet ediyordu. Rom, konyak ve özellikle de sıcak punç erkeklerin daha çok hoşuna gitmişti. Mitya kızlara kakao pişirilmesini ve her yeni gelene ne isterse ikram edebilmek amacıyla çay ve punç için üç semaverin de bütün gece sürekli kaynatılmasını emretti. Kısacası karmakarışık ve saçma bir şey başlamıştı, ama Mitya tam havasında gibiydi ve bu saçmalık arttıkça ruhen daha da canlanıyordu. O anda köylünün biri ondan para istemiş olsa anında bütün parasını çıkarır, hiç bakmadan sağa sola dağıtmaya başlardı. İşte bu yüzden Mitya’yı korumak için olacak han sahibi Trifon Borisiç, bu gece yatıp uyuma fikrinden tamamen vazgeçmiş, içkili, ama az içkili (hepsi hepsi bir bardakçık punç içmişti) ve kendince Mitya’nın çıkarlarını dikkatle gözeterek çevresinde dolanıp duruyordu. Gerekli anlarda nezaketle ve yaltaklanarak ona engel oluyor, “o zamanki gibi” köylülere “sigara ve Ren şarabı”, hele hele, Tanrı esirgesin para falan vermemesi için onu ikna ediyor ve kızların likör içip şeker yemelerine çok kızıyordu: “Hepsi bitli bunların, Mitriy Fedoroviç,” diyordu, “ayağımla hepsine bir tekme atarım, sonra da bundan onur duymalarını söylerim, bunlar böyledir işte!” Mitya yine Andrey’i hatırlamıştı. Ona punç götürmelerini emretti. “Demin onu gücendirdim,” diye tekrarladı zayıf ve duygulu sesiyle. Kalganov içki içmek istemiyordu ve kızlar korosu da ilk başta pek hoşuna gitmemişti, ama iki kadeh daha şampanya içince müthiş neşelendi, odaları dolaştı, güldü, herkesi, her şeyi, şarkıları da, müziği de övmeye başladı. Halinden memnun ve çakırkeyif Maksimov da onun peşini bırakmıyordu. Kafayı bulmaya başlayan Gruşenka da Mitya’ya Kalganov’u gösteriyordu: “Ne sevimli, ne harika bir çocuk!” Ve Mitya coşkuyla Kalganov’u ve Maksimov’u öpmeye koşuyordu. Mitya pek çok şeyi hissediyordu; henüz Gruşenka ona hiçbir şey söylememişti ve hatta sadece arada sırada ona şefkatle, ama alev alev yanan gözlerle bakarak söylemekten mahsus kaçınıyordu. Sonunda birden Mitya’nın elini sıkı sıkı tuttu ve bütün gücüyle kendisine doğru çekti. Bu sırada kapının yanındaki koltukta oturuyordu.

“Demin içeriye nasıl da girdin, ha? Nasıl girdin ama!.. Öyle korktum ki. Beni ona bırakmak istiyor muydun, ha? İstiyor muydun?”

“Saadetini mahvetmek istemiyordum!” dedi Mitya mutluluk içinde. Ama Gruşenka için onun vereceği cevap gerekli bile değildi.

“Hadi git... eğlen,” onu yine yanından uzaklaştırıyordu, “ağlama sakın, tekrar çağıracağım.”

Ve Mitya koşarak gidiyordu, Gruşenka ise nerede olursa olsun onu bakışlarıyla izlerken tekrar şarkıları dinlemeye ve oyunları seyretmeye koyuluyordu, ama on beş dakika sonra onu yine yanına çağırıyordu. Mitya da yine koşarak geliyordu.

“Pekâlâ, artık yanımda otur, dün benim buraya gelişimi nasıl duydun, ilk kimden duydun, anlat bakalım.”

Ve Mitya her şeyi anlatmaya başlıyordu, kopuk kopuk, sırasız, hararetle, ama garip bir şekilde anlatıyordu, sık sık da birden kaşlarını çatıyor ve duraklıyordu.

“Niye suratını asıyorsun?” diye soruyordu Gruşenka.

“Bir şey yok... orda birini hasta bıraktım. Keşke iyileşmiş olsa, keşke iyileşeceğini bilsem, anında on yılımı verirdim!”

“Hastaysa Tanrı yardım etsin. Sahiden yarın kendini vurmak niyetinde miydin? Budala, bunu niye yapacaktın ki? Senin gibi çılgınları severim,” diye geveledi yavaş yavaş ağırlaşan diliyle. “Benim için her şeyi yapacak mıydın? Ha? Sahiden yarın kendini öldürecek miydin? Yo, şimdilik bekle, yarın belki sana bir kelimecik söylerim... bugün değil, yarın söyleyeceğim. Bugün mü söylememi isterdin? Yo, ben bugün istemiyorum... Hadi git, şimdi git, eğlen.”

Yalnız bir defasında onu şaşkınlık ve kaygı içinde yanına çağırdı.

“Niye mahzunsun? Farkındayım, mahzunsun... Yo, ben görüyorum,” diye ekledi gözlerinin içine dikkatle bakarak. “Gidip köylülerle öpüşsen de bağırıp çağırsan da farkındayım. Yo, neşelen, ben neşeliyim, sen de neşelen... Burada kimi seviyorum, bil bakalım?.. Ay, bak: Benim delikanlı uyuyakaldı, sarhoş oldu yavrucak.”

Kalganov’dan söz ediyordu: Kalganov gerçekten de sızmış ve divanda otururken uyuyuvermişti. Uyumasının nedeni sadece sarhoşluk değildi. Nedense birden sıkıntı basmış ya da kendi deyimiyle “canı sıkılmıştı.” Kızların içki âlemiyle birlikte giderek son derece hayâsız bir şekle bürünmeye başlayan şarkıları da sonunda onu iyice şaşkına çevirmişti. Danslar da öyle: Kızların ikisi ayı kılığına girmiş, yaman bir kız olan Stepanida ise elinde sopa ayı oynatıcısı olmuş, ayıları “oynatıyordu.” “Kımılda Marya,” diye bağırıyordu, “yoksa yersin sopayı!” Sonunda ayılar etrafta toplanan kadın ve erkek kalabalığının hiç kesilmeyen gürültülü kahkahaları arasında son derece münasebetsiz bir şekilde yere yuvarlandılar “Varsın eğlensinler, varsın eğlensinler,” diyordu Gruşenka yüzünde mutlu bir ifadeyle, “böyle bir gün bir daha ne zaman ellerine geçecek, niye sevinmesin ki insanlar?” Kalganov sanki üzerine bir şey sıçrayıp da kirlenmiş gibi bakıyordu. “Çirkin şeyler bütün bunlar, hepsi de halk usulü,” dedi uzaklaşırken, “güneşi bütün bir yaz gecesine sakladıkları eğlenceli oyunlar bunlar.” Ama asıl hoşuna gitmeyen, bir beyin geldiğini ve kızları nasıl dövdüğünü anlatan “yeni” bir şarkıydı:

Bey kızları dövdü, Kızlar sever mi, sevmez mi?

Ancak kızlara göre beyi sevmek olanaksızdı.

Bey insafsızca dövecek Ben de onu sevmeyeceğim.

Sonra bir Çingene geliyor, bu da aynısı:

Çingene kızları dövdü, Kızlar sever mi, sevmez mi?

Ancak Çingene’yi sevmek de olanaksızdı:

Çingene aşıracak, Ben de üzüleceğim.

Ve böylece kızlara dayak atan bir sürü insan, hatta bir de asker gelip geçiyor:

Asker kızları dövdü, Kızlar sever mi, sevmez mi?

Ama askeri de küçümseyerek geri çeviriyorlar:

Asker sırt çantası taşıyacak, Ben de ardında...

Burada son derece içtenlikle söylenen ve dinleyenler arasında büyük sükse yaratan şiircik geliyordu. En sonunda da iş tüccarla bitiyordu:

Tüccar kızları dövdü, Kızlar sever mi, sevmez mi?

Ve çok sevecekleri anlaşıldı, çünkü:

Tüccar mal satacak, Ben de saltanat süreceğim.

Kalganov kızmıştı:

“Daha dünkü şarkı,” dedi yüksek sesle. “Kim besteliyorsa bunları! Şimendiferci ile Yahudi geldi ve kızları dövdü demeyi unuttular: Bunlar hepsini bastırırdı.” İşte tam bu sırada hemen hemen gücenmiş bir halde canının sıkıldığını söylemiş, divana oturmuş ve aniden uyuyakalmıştı. Küçük, güzel yüzü biraz solmuş ve divanın yastığına düşmüştü.

“Şuna bak, ne kadar sevimli,” diyordu Gruşenka, Mitya’yı ona doğru götürürken, “daha demin saçını taramıştım; saçları pamuk gibi ve gür...”

Duygulanarak delikanlının üzerine eğilen Gruşenka onu alnından öptü. Kalganov hemen gözlerini açtı, Gruşenka’ya baktı, doğruldu ve çok kaygılı bir ifadeyle Maksimov’un nerede olduğunu sordu.

“Kimi aradığına bak şimdi şunun,” diye gülmeye başladı Gruşenka, “bir dakikacık da benimle otur. Mitya şunun Maksimov’unu bul.”

Öyle görünüyordu ki, Maksimov kızlardan ayrılamamıştı. Sadece arada bir likör içmeye koşuyordu. İki fincan da kakao içmişti. Suratı kızarmış, burnu da kıpkırmızı olmuştu, gözleri buğulanmış, baygın baygın bakmaya başlamıştı. Koşup geldi ve hemen “bir bölümcük” Sabotyer dansı yapmak istediğini söyledi.

“Bütün bu zarif dansları bana küçükken öğretmişlerdi, efendim...”

“Hadi git bakalım, sen de onunla git, Mitya. Ben de burdan nasıl dans ettiğine bakayım.”

“Hayır, ben de, ben de bakmaya gideceğim,” diye haykırdı Kalganov Gruşenka’nın birlikte oturma önerisini bütün saflığıyla geri çevirerek. Herkes seyretmeye gitti. Maksimov gerçekten de dans etti. Ancak bu dans Mitya’dan başka hiç kimsede özel bir hayranlık uyandırmadı. Dans ayak tabanlarını yere vurarak birtakım sıçramalardan ibaretti ve Maksimov her sıçrayışında eliyle ayağına vuruyordu. Kalganov’un hiç hoşuna gitmedi, Mitya ise dansçıyı öptü.

“Pekâlâ, teşekkürler, yoruldun herhalde. Niye buraya bakıyorsun, şeker mi istiyorsun, ha? Yoksa sigara mı istiyorsun?”

“Sigara istiyorum, efendim.”

“İçki içmek istemiyor musun?”

“Bir kadehçik likör, efendim... Çikolatalı şekerlemelerden yok mu acaba?”

“Masada her çeşidi var, gönlünün istediğini seç!”

“Hayır, efendim, şöyle vanilyalılardan istiyorum... ihtiyarlar için, efendim... Hi-hi!”

“Hayır, birader, öylesi yok.”

“Dinleyin!” diye birden ihtiyar Mitya’nın ta kulağına eğildi. “Şu kız var ya, efendim, Maryuşka, hi-hi, eğer mümkünse onunla tanışmak istiyorum, gönlünüzden koparsa...”

“Vay canına, sen neler de istermişsin! Yo, birader saçmalıyorsun.”

“Hiç kimseye zarar vermem, efendim,” diye umutsuz bir şekilde fısıldadı Maksimov.

“Peki, tamam, tamam. Birader, burada sadece şarkı söyler ve dans ederler, ama neyse, şeytan alsın! Bekle... Şimdilik bir şeyler ye, iç, eğlen. Para lazım mı?”

“Belki sonra, efendim,” diye gülümsedi Maksimov.

“Tamam, tamam...”

Mitya’nın başı ateşler içinde yanıyordu. Sofaya, avlu tarafından binanın bir kısmını içerden çevreleyen ahşap galeriye çıktı. Serin hava onu canlandırmıştı. Karanlıkta, köşede tek başına dikiliyordu ve birden elleriyle kafasını tuttu. Dağınık düşünceleri aniden birleşti, duyguları bir araya geldi ve hepsi birden ışık saçmaya başladı. Korkunç, müthiş bir ışık! “Eğer kendimi vuracaksam bunu şimdi değil de ne zaman yapacağım?” diye geçti aklından. “Gidip tabancayı getirmeli ve tam burada, bu kirli ve karanlık köşede işi bitirmeli.” Bir dakika kadar kararsızlık içinde durdu. Biraz önce buraya nasıl da uçarak gelmişti, arkasında ise bir rezillik, bir hırsızlık ve kan bırakmıştı, kan!.. Ama o zaman daha kolaydı, ah evet daha kolaydı! Zaten o zaman her şey bitmişti: Gruşenka’yı kaybetmişti, onu başkasına bırakmıştı, Gruşenka onun için ölmüştü, yok olmuştu, o zaman hükmü infaz etmek kendisi için daha kolaydı, en azından kaçınılmaz ve gerekli olarak görünüyordu, çünkü dünyada olmak için hiçbir neden kalmamıştı. Ya şimdi! Şimdi o zamanla aynı mıydı? Şimdi hiç değilse bir hayalet, bir gudubet ortadan kalkmıştı: Gruşenka’nın “eski”, tartışmasız, kaçınılmaz adamı iz bile bırakmadan yok olmuştu. Korkunç hayalet aniden öyle küçük, öyle gülünç bir şeye dönüşmüştü ki; onu yatak odasına götürmüş ve kilitlemişlerdi. Artık asla geri dönemezdi. Gruşenka utanmıştı. Gruşenka’nın kimi sevdiğini artık gözlerinden açıkça görebiliyordu. Pekâlâ, öyleyse asıl şimdi yaşamalıydı... ama yaşamak olanaksızdı, olanaksız, ah alçaklık! “Tanrım, duvarın dibine yıkılan adama hayat ver! Bu korkunç kâseyi benim yanımdan uzaklaştır! Sen, benim gibi günahkârlar için mucizeler yarattın Tanrım! Ya, ya ihtiyar sağsa? Ah, o zaman işlediğim suçun bütün utancını silerim, çaldığım parayı geri götürüp veririm, yerin dibinden bile olsa bulur çıkarır geri veririm... Yaptığım rezillikten yüreğimde bıraktığı ebedi izin dışında başka hiçbir iz kalmayacak! Ama hayır, hayır, ne imkânsız korkakça hayaller! Ah, alçaklık!”

Ancak yine de karanlığın içinde parlak bir umut ışığı onu aydınlatır gibiydi. Yerinden kımıldadı ve odaya, ona, tekrar ona, ebedi kraliçesine koştu! “Rezaletin ıstırapları içinde olsam bile onun aşkıyla geçen bir saat, bir dakika bile geri kalan tüm hayatıma değmez mi?” Yüreğini bu tuhaf soru kaplamıştı. “Sadece bu gece için, bir saat için, bir an için de olsa ona, yalnız ona koşmalıyım, onu görmeli ve onu dinlemeliyim, hiçbir şey düşünmemeli ve her şeyi unutmalıyım!” Tam sofanın kapısında, daha galeriden içeri girmeden han sahibi Trifon Borisiç’le çarpıştı. Han sahibi ona biraz asık suratlı ve kaygılı göründü, galiba kendisini aramak için gelmişti.

“Ne var Borisiç, beni mi arıyordun?”

“Hayır efendim, sizi değil,” dedi han sahibi. Birden sanki şaşırmıştı, “Sizi neden arayayım ki? Peki siz... siz neredeydiniz, efendim?”

“Niye böyle sıkıntılısın, bir şeye mi kızdın yoksa? Sabret, birazdan yatarsın... Saat kaç?”

“Üç oluyor. Hatta dört olması lazım.”

“Tamam, bitirelim.”

“Yok canım, önemli değil efendim. Ne kadar isterseniz...”

“Nesi var?” diye şöyle bir düşündü Mitya ve kızların dans ettiği odaya koştu. Ama Gruşenka orada yoktu. Mavi odada da yoktu; yalnızca Kalganov vardı ve divanda uyukluyordu. Mitya perdenin arkasına baktı, Gruşenka oradaydı. Köşede sandığın üzerinde oturuyordu ve ellerini ve kafasını yandaki yatağın üzerine dayamış, bütün gücüyle kendini tutmaya ve sesini duyurmamaya çalışarak acı acı ağlıyordu. Mitya’yı görünce işaret ederek yanına çağırdı ve Mitya yaklaşınca elini sımsıkı tuttu.

“Mitya, Mitya ben onu seviyordum!” diye fısıltıyla konuşmaya başladı. “Beş yıldır, geçen bütün bu sürede onu öyle seviyordum ki! Onu mu seviyordum, yoksa duyduğum kini mi seviyordum? Hayır, onu seviyordum! Ah, onu seviyordum! Onu değil, sadece kendi hırsımı sevdiğimi söylerken yalan söylüyorum! Mitya, o zaman topu topu on yedi yaşındaydım. O zaman bana karşı öyle şefkatli, öyle neşeliydi ki, bana hep şarkı söylerdi... Ya da o zaman bana, benim gibi ahmak bir kıza öyle geliyordu... Oysa şimdi, aman Tanrım, bu, o değil, hiç değil. Yüzü de hiç benzemiyor. Suratından tanıyamadım onu. Buraya Timofey’le gelirken yol boyunca hep ‘Onunla nasıl karşılaşacağım, ne diyeceğim, birbirimize nasıl bakacağız?..’ diye düşünüp durdum. Ruhum donup kalmıştı, ama işte burada üzerime sanki bir leğen bulaşık suyu döküverdi. Sanki bir öğretmen konuşuyordu: Her şey bilgince, ağırbaşlıydı, beni öyle ciddi bir tavırla karşıladı ki, şaşırdım kaldım. Ne diyeceğimi bilemedim. İlk başta yanındaki uzun boylu Polonyalıdan çekindiğini sanmıştım. Oturuyordum, ona bakıyor ve düşünüyordum: Neden onunla artık hiçbir şey konuşamıyorum? Biliyor musun, o zaman beni terk edip evlendiği kadın onu böyle bozmuş... Kadın onun terbiyesini değiştirmiş. Mitya, ne utanç vericiydi bu durum! Ah, ne kadar utanıyorum, bütün hayatım için utanç duyuyorum! Lanet olsun o beş yıla, lanet olsun!” Tekrar gözyaşlarına boğuldu, ama Mitya’nın elini bırakmıyor, sımsıkı tutuyordu.

“Mitya, dur canım, gitme, sana bir kelimecik söylemek istiyorum,” diye fısıldadı ve birden başını Mitya’nın yüzüne doğru kaldırdı. “Dinle, söyle bana, ben kimi seviyorum? Burada bir tek adamı seviyorum. Kim bu? Bana bunu söyle işte.” Ağlamaktan şişmiş yüzünde ışıl ışıl bir tebessüm belirdi, yarı karanlıkta gözleri parladı. “Demin içeri bir şahin girdi ve yüreğime düştü. ‘Aptalsın sen, gitmiş kimi seviyorsun,’ diye fısıldadı birden yüreğim. İçeri girdin ve her şey pırıl pırıl parlamaya başladı. ‘Peki onun korkusu neden?’ diye düşünüyordum. Gerçekten korkuyordun, çok korkuyordun, konuşmayı bile beceremiyordun. Korktuğu onlar değil, diye düşünüyordum, başka kimden korkabilirdin ki? Benden korkuyor, diye geçti aklımdan, sadece benden. Budala Fenya, Alyoşa’ya pencereden Mitenka’yı bir saatçik sevdim, şimdi de ona... ötekine gidiyorum diye seslendiğimi anlatmış sana zaten. Mitya, Mitya, senden sonra ötekini sevebileceğimi nasıl düşünebildim ki! Affedecek misin Mitya? Beni affeder misin? Seviyor musun? Beni seviyor musun?”

Yerinden fırladı ve elleriyle Mitya’nın omuzlarını tuttu. Heyecandan dili tutulan Mitya, Gruşenka’nın gözlerine, yüzüne, gülümsemesine bakıyordu ve birden sımsıkı sarılarak öpmeye başladı.

“Ettiğim eziyetler için beni affedecek misin? Hırsımdan hepinizin canına okudum. Moruğu da hırsımdan bile bile deli ediyordum... Bir kere benim evimde içki içmiş ve kadehini kırmıştın, hatırlıyor musun? Bunu hatırladım ve bugün ben de kadehimi kırdım, ‘alçak kalbime’ içmiştim. Mitya, şahinim, beni neden öpmüyorsun? Bir kere öptün ve bıraktın, şimdi de bakıyor ve dinliyor... Beni dinlemekte ne buluyorsun ki! Öp beni, daha sıkı öp, işte böyle. Sevince tam sev! Artık senin kölen olacağım, hayatım boyunca kölen olacağım! Kölen olmak ne hoş!.. Öp! Döv beni, canımı yak, ne istersen yap... Ah, evet, gerçekten de beni dövmek lazım... Dur! Bekle, sonra, böyle istemiyorum...” diye birdenbire Mitya’yı itti. “Defol Mitka, şimdi gidip şarap içeceğim, sarhoş olmak istiyorum, sarhoş olup dans edeceğim, istiyorum, istiyorum!”

Mitya’nın kollarından kurtulup perdenin arkasında kayboldu. Mitya ardından sarhoş gibi yürüyüp çıktı. “Olsun varsın hiçbir şey olmamış gibi olsun, bir dakika için bütün dünyayı veririm,” diye geçti kafasından. Gruşenka gerçekten de bir dikişte bir bardak şampanya daha içti ve bir anda körkütük sarhoş oldu. Yüzünde mutlu bir gülümsemeyle koltuğa, eski yerine oturdu. Yanakları al al olmuştu, dudakları alev alev yanıyordu, parlak gözleri baygın süzülüyordu, ihtiraslı bakışları çekiciydi. Kalganov bile yüreğini bir şey ısırmış gibi Gruşenka’ya yaklaştı.

“Demin uyurken seni öptüğümü fark ettin mi?” diye fısıldadı Gruşenka Kalganov’a. “Sarhoşum şimdi, hepsi bu... Sen sarhoş olmadın mı? Mitya neden içmiyor? Sen niye içmiyorsun Mitya, ben içtim, sen içmiyorsun...”

“Sarhoşum! Hem de öyle bir sarhoşum ki... senin yüzünden sarhoşum, şimdi de şarapla sarhoş olmak istiyorum.” Bir bardak daha içti ve ancak bu son kadehten sonra sarhoş oldu (bu durum kendisine de tuhaf gelmişti) birden sarhoş oldu, o ana kadar hep ayıktı, kendisi de bunu hatırlıyordu. Bu dakikadan sonra her şey bir kâbusta gibi etrafında dönmeye başladı. Yürüyordu, gülüyordu, herkesle konuşuyordu ve bütün bunları artık hiç kendini bilmeden yapıyordu. Sadece hareketsiz ve yakıcı bir hissin “adeta ruhunda kızgın bir kor gibi” ikide bir içini yaktığını sonradan hatırlıyordu. Gruşenka’ya yaklaştı, yanına oturdu, yüzüne baktı, dinledi... Gruşenka korkunç bir geveze olmuştu, herkesi yanına çağırıyordu. Birden korodan bir kıza işaret edip yanına çağırıyor, kız geldiğinde ya onu öpüp geri gönderiyor, ya da eliyle takdis ediyordu. Ağlamak üzereydi. “Moruk” dediği Maksimov onu çok eğlendiriyordu. Maksimov, ikide bir Gruşenka’nın ellerini ve “tek tek parmaklarını” öpmeye koşuyordu, sonunda bir yandan kendisinin de söylediği eski bir şarkıyla bir kere daha dans etti. Özellikle nakarat kısmında pek ateşli dans ediyordu.

Domuzcuk hrü-hrü, hrü-hrü, Buzağı mu-mu, mu-mu, Ördekçik vak-vak, vak-vak, Kaz gak-gak, gak-gak, Tavuk dolaşıyordu sofalarda, Türü-rü, rü-rü havalarda, Ay, ay, havalarda!

“Ona bir şeyler ver, Mitya,” dedi Gruşenka, “ona bir hediye ver, zavallının biri. Ah, zavallılar ve kırgınlar!.. Biliyor musun, Mitya, ben manastıra gideceğim. Yo, doğru söylüyorum, günün birinde gideceğim. Alyoşa bugün bana hayatım boyunca unutamayacağım sözler söyledi... Evet... Olsun bugün dans edelim. Yarın da manastıra gideriz, ama bugün dans edelim. Ben haylazlık etmek istiyorum, iyi insanları Tanrı affeder. Ben Tanrı olsaydım, bütün insanları affederdim: ‘Benim sevgili günahkârlarım, bugünden itibaren hepinizi affediyorum’ derdim. Oysa ben kendim af dilemeye gideceğim: ‘Affedin bu ahmak kadını, iyi insanlar.’ Ben bir canavarım. Dua etmek istiyorum. Bir sap soğan vermiştim. Benim gibi bir canavar dua etmek istiyor! Mitya bırak dans etsinler, engel olma. Dünyadaki insanların hepsi, en sonuncusuna kadar hepsi de iyidir. Hayat güzel. Bizler iğrenç de olsak hayat güzel. İğrenç yaratıklarız, ama iyiyiz de, hem iğrenç, hem de iyi... Hayır, söyleyin, size soruyorum, hepiniz yanıma gelin, size soruyorum. Hepiniz söyleyin bana: Neden bu kadar iyiyim? Ben iyiyim, çok iyi bir insanım... İşte böyle: Neden ben böyle iyi bir insanım?” Gruşenka bunları ağzında geveliyor ve giderek sarhoşluğu daha da artıyordu. Sonunda artık kendisinin de dans etmek istediğini söyledi. Koltuktan kalktı, yalpalıyordu. “Mitya, artık bana şarap verme, rica ediyorum, verme. Şarap huzur falan vermiyor insana. Her şey dönüyor, soba da dönüyor, her şey dönüyor. Dans etmek istiyorum. Herkes baksın, nasıl dans ediyorum... ne kadar güzel, ne kadar harika dans ediyorum...”

Niyeti ciddiydi: Cebinden beyaz, patiska bir mendil çıkarttı ve oynarken sallamak için ucunu sağ eline aldı. Mitya telaşlandı, kızlar, ilk işarette koro halinde gümbür gümbür bir oyun havasına hazırlanmak için sustular. Maksimov Gruşenka’nın dans etmek istediğini öğrenince heyecandan bir çığlık attı ve Gruşenka’nın karşısına geçip,

İncecik bacakları, yuvarlak kalçaları Kuyruğu ise çengelli,

diye bir nakarat tutturup zıplamaya başladı. Ama Gruşenka mendilini sallayıp onu kovaladı:

“Kışt! Neden gelmiyorlar Mitya? Herkes bakmaya... gelsin. Kilitli olanları da çağır... Onları niye kilitlemiştin ki? Söyle onlara, dans edeceğim, nasıl dans ettiğimi onlar da görsünler...”

Mitya yalpalayarak kilitli kapıya yaklaştı ve yumruğuyla vurmaya başladı:

“Hey siz... Podvısotskiler! Çıkın, dans etmek istiyor, sizi çağırıyor.”

“Laydak!” diye bağırdı panlardan biri cevap olarak.

“Sen laydaktan da adisin! Adinin en adisisin; işte sen busun.”

“Polonya’yla alay etmekten vazgeçseniz artık,” dedi Kalganov öğüt verir gibi bir edayla. Fitil gibi sarhoştu.

“Sen sus, çocuk! Eğer ona aşağılık diyorsam, bütün Polonya’ya aşağılık dediğim anlamına gelmez ki. Polonya bu laydak’tan ibaret değil ya. Sus, cici çocuk, sus da şekerini ye.”

“Aman bunlar da! Sanki insan değiller. Niye barışmak istemiyorlar ki?” dedi Gruşenka ve dans etmek üzere ileri çıktı. Koro gürledi: “Ah, sofalarım, sofalarım.” Gruşenka başını geriye attı, dudaklarını araladı, gülümsedi, mendilini salladı ve birden durduğu yerde şiddetle sallanıp odanın ortasında şaşkın şaşkın dikilmeye başladı.

“Halim yok...” dedi bitkin bir sesle, “kusura bakmayın, halim yok, yapamayacağım... Bağışlayın...”

Koroyu selamladı, sonra sırayla dört bir tarafa dönüp selam vermeye koyuldu:

“Bağışlayın... Bağışlayın...”

“Fazla kaçırdı hanımefendi, fazla kaçırdı güzel hanımefendi,” diyen sesler yükseldi.

“Çok içtiler, efendim,” diye bir açıklama yaptı Maksimov kızlara kikirdeyerek.

“Mitya, götür beni... tut beni Mitya,” dedi Gruşenka bitkin bir şekilde. Mitya ona doğru atıldı, kucakladı ve paha biçilmez ganimetiyle perdenin arkasına koştu. “Artık gideyim,” diye düşündü Kalganov ve mavi odadan çıkarken kapının iki kanadını da örttü. Ama salondaki ziyafet gümbür gümbür devam ediyordu, üstelik daha da çok gümbürdemeye başlamıştı. Mitya Gruşenka’yı yatağa yatırdı ve dudaklarına bir öpücük kondurdu.

“Bana dokunma...” diye fısıldadı Gruşenka yalvaran bir sesle, “dokunma, henüz sana ait değilim... Seninim dedim, ama sen dokunma... merhamet et... Ötekiler buradayken, onların yanında olmaz. O burada. Buradayken adice bir şey olur...”

“Tamam! Aklımdan bile geçirmem... saygı duyarım!..” diye mırıldandı Mitya. “Evet, burada adice ve iğrenç olur.” Ve Gruşenka’yı kollarından bırakmadan yatağın yanına yere, dizlerinin üzerine indi.

“Bir canavar olsan da soylu biri olduğunu biliyorum,” diye ağır ağır konuştu Gruşenka. “Şerefli olmak lazım... ilerde şerefli olacak... şerefli insanlar olmamız lazım, iyi insan olmamız lazım, canavar değil, iyi insan... Götür beni, uzaklara götür, duyuyor musun... Burada kalmak istemiyorum, uzaklara, uzaklara...”

“Ah, evet, evet, mutlaka!” Mitya onu kollarının arasında sıktı. “Seni götüreceğim, uçuracağım... Ah, bütün ömrümü tek bir yıl için vermeye hazırım, bir de şu kan meselesini bilseydim!”

“Ne kanı?” dedi Gruşenka hayretle.

“Yok bir şey!” diye dişlerini gıcırdattı Mitya. “Gruşa, sen şerefli olmak istiyorsun, oysa ben bir hırsızım. Katka’nın parasını çaldım... Rezalet! Rezalet!”

“Katka’nın mı? Şu hanımefendinin mi? Yo, sen çalmadın. Ona geri ver, benden al... Ne diye bağırıyorsun? Artık benim olan her şey senin. Parayı ne yapacağız? Biz zaten parayı çarçur ederiz... Bizim gibiler çarçur etmeden durabilirler mi? Biz en iyisi gidelim seninle toprak sürelim. Toprağı şu ellerimle kazmak istiyorum. Çalışmak gerek, duyuyor musun? Alyoşa tembih etti. Senin sevgilin olmayacağım, senin sadık dostun, kölen olacağım, senin için çalışacağım. Hanımefendiye gidelim, önünde diz çöküp affetmesini dileyelim ve sonra uzaklara gidelim. Affetmezse biz yine de gideriz. Ona parasını geri götür ve beni sev... Onu sevme. Artık onu sevme. Eğer sevecek olursan onu boğarım... Gözlerini iğneyle oyarım...”

“Seni seviyorum, Sibirya’da da sadece seni seveceğim...”

“Niye Sibirya’da? Olsun, Sibirya’da olsun, sen istedikten sonra fark etmez... çalışacağız... Sibirya’da kar... karda yürümeyi severim... çan sesi de olmalı... Duyuyor musun, çan çalıyor... Nerede çalıyor bu çan? Birileri geliyor... bak işte çan sesi durdu.”

Bitkin bir halde gözlerini yumdu ve hemen uyuyakaldı. Gerçekten uzakta bir yerde çan çaldı ve birden ses kesildi. Mitya başını Gruşenka’nın göğsüne dayadı. Çan sesinin durduğunu fark etmedi, ama şarkıların bir anda durduğunu ve tüm evde şarkıların yerine aniden bir ölüm sessizliğinin hâkim olduğunu da fark etmedi. Gruşenka gözlerini açtı.

“Ne oldu, uyudum mu ben? Evet... çan... Uyudum ve bir düş gördüm: Karda yürüyordum... çan çalıyor, bense uyukluyorum. Sevdiğim adamla, seninle gidiyormuşum. Uzaklara, çok uzaklara... Sana sarılıp öpüyordum, sana sokuluyordum, sanki üşüyordum, kar pırıl pırıl parlıyordu... Biliyor musun, geceleyin kar parlıyorsa ve ay doğmuşsa kendimi dünyada değil de başka bir yerde sanırım... Uyandım ki, sevgilim yanı başımda, ne güzel...”

“Yanı başında,” diye fısıldadı Mitya elbisesini, göğsünü ve ellerini öperek. Birden garibine giden bir şey oldu: Gruşenka tam karşısında duruyordu, ama ona, onun yüzüne değil, başının üzerinden başka bir yere dikkatle ve şaşılacak kadar hareketsiz bir şekilde bakıyormuş gibi geldi. Şaşkınlığı birden hemen yüzünde ifadesini buldu, adeta korkuya dönüştü.

“Mitya, oradan bize bakan kim?” diye fısıldadı ansızın. Mitya geriye döndü ve gerçekten de birinin perdeyi oynattığını ve sanki kendilerini gözetlediğini fark etti. Hem sanki tek başına da değildi. Ayağa fırladı ve içeri bakan kişiye hızla yaklaştı.

“Buraya lütfen, buraya, bize doğru gelin.” Birisi ona alçak sesle, ama kesin ve ısrarlı bir şekilde böyle diyordu.

Mitya perdenin arkasından çıktı ve olduğu yerde kalakaldı. Oda insanlarla doluydu, ama deminkilerle değil, yepyeni insanlarla doluydu. Bir an sırtında bir ürperme oldu ve titredi. Bu insanların hepsini o anda tanımıştı. İşte şu palto ve kokartlı bir şapka giymiş olan uzun boylu, tombul ihtiyar emniyet amiri Mihail Makariç’ti. Şu “çizmeleri her zaman böyle temizlenmiş” şıklık düşkünü “veremli” ise savcıydı. “Dört yüz rublelik bir kronometresi var, göstermişti.” Ya şu gencecik, ufak tefek, gözlüklü... Mitya onun soyadını hatırlamıyordu, ama kendisini tanıyordu, görmüştü: “Hukuk”tan mezun sorgu yargıcıydı, geçenlerde gelmişti. Şu boylu boslu olan Mavrikiy Mavrikiç, onu da tanıyor, o da tanıdık biri. Peki ya şu göğüslerinde nişan plakası olanlar, onlar ne diye gelmişlerdi? İki tane de köylü... Kapının orada ise Kalganov ve Trifon Borisiç...

“Baylar... Neler oluyor, baylar?” dedi Mitya, ama birden sanki kendinden geçmiş, kendinde değilmiş gibi bütün gücüyle haykırdı:

“An-lı-yo-rum!”

Gözlüklü genç adam birden öne çıktı ve Mitya’ya doğru bir adım attıktan sonra heybetli bir şekilde, ama biraz da acele ederek konuşmaya başladı:

“Size söyleyeceklerimiz var... kısacası şuraya, işte şuraya, divana oturmanızı rica edeceğim... Kesinlikle sizinle konuşmamız gerekiyor.”

“İhtiyar!” diye bağırdı Mitya kudurmuş gibi. “İhtiyar, ihtiyarın kanı!... An-lı-yo-rum!”

Ve birden sanki yıldırım çarpmış gibi yanında duran sandalyeye çöktü.

“Anlıyor musun? Anlıyormuş! Baba katili canavar, ihtiyar babanın kanı seni çağırıyor!” Mitya’ya doğru ilerleyen yaşlı emniyet amiri birden kükrer gibi bağırdı. Kendini kaybetmişti, kıpkırmızı oldu, tir tir titriyordu.

“Ama böyle olmaz ki!” diye bağırdı kısa boylu genç adam. “Mihail Makariç, Mihail Makariç! Bu şekilde olmaz, olmaz, efendim!.. Konuşmama izin vermenizi rica ederim... Sizden böyle bir şeyi asla beklemezdim...”

“Ama bu bir kâbus beyler, bir kâbus!” diye bağırdı emniyet amiri. “Şuna bakın: Gece vakti, sarhoş halde, sürtüğün biriyle beraber ve babasının kanına bulanmış... Kâbus! Kâbus!”

“Azizim Mihail Makariç, sizden bütün gücümle bu defalık hislerinize hâkim olmanızı rica ediyorum,” dedi savcı hızlı hızlı konuşarak ihtiyara, “aksi takdirde...”

Ama ufak tefek sorgu yargıcı, sözünü bitirmesine fırsat vermedi; Mitya’ya döndü ve sert ve ciddi bir şekilde ve yüksek sesle şöyle dedi:

“Müstafi teğmen Bay Karamazov, babanız Fedor Pavloviç Karamazov’u bu gece öldürmekle suçlandığınızı size bildirmek zorundayım...”

Başka şeyler de söyledi, savcı da sanki bazı laflar etti, ama Mitya duysa bile artık bu sözleri anlamıyordu. Hepsini vahşi bakışlarıyla süzüyordu...

DOKUZUNCU KİTAP

HAZIRLIK SORUŞTURMASI

I

MEMUR PERHOTİN’İN KARİYERİNDE İLK ADIMLAR

Tüccar karısı Morozova’nın evinin sıkı sıkıya kapalı kapısına var gücüyle vururken bıraktığımız Pyotr İlyiç Perhotin, elbette en sonunda kapıyı açtırmayı başarmıştı. İki saat kadar önce o kadar korkmuş ve hem heyecandan hem de “düşünmekten” dolayı hâlâ yatıp yatmamaya karar verememiş olan Fenya, kapıdaki bu çılgınca sesi duyunca yeni bir sinir krizi geçirecek derecede korkmuştu: Kapıyı yine Dmitriy Fedoroviç’in (gittiğini kendi gözleriyle görmüştü ama) çaldığını sanıyordu, çünkü bu kadar “edepsizce” kapı çalan ondan başkası olamazdı. Uyanıp kapıya kadar gitmiş olan kapıcıya doğru atılmış ve geleni içeri almaması için yalvarmaya başlamıştı. Ancak kapıcı, kapıyı çalana kim olduğunu sormuş ve kim olduğunu, çok çok önemli bir konuda Fedosya Markovna’yla görüşmek istediğini öğrendikten sonra nihayet kapıyı açmaya karar vermişti. Fedosya Markovna mahut mutfağa girerken Pyotr İlyiç’ten “ne olur ne olmaz” diye kapıcının da içeri gelmesine izin vermesini rica etmişti. Pyotr İlyiç daha mutfağa girerken kıza soru sormaya başlamış ve bir anda işin en önemli noktasını yakalamıştı: Dmitriy Fedoroviç koşarak Gruşenka’yı bulmaya giderken havanelini kapmış, döndüğünde ise havaneli elinde değilmiş ve elleri kan içindeymiş: “Üstelik kan hâlâ akıyordu, ellerinden öyle bir kan akıyordu ki!” diye haykırmıştı Fenya. Altüst olmuş hafızasında bu korkunç durumu kendisi yaratmıştı. Her ne kadar kan damlasa da Mitya’nın kanlı ellerini Pyotr İlyiç de kendi gözleriyle görmüştü ve ellerini yıkamasına yardım etmişti. Ama önemli olan kan çabuk mu kurumuştu meselesi değildi, önemli olan, Dmitriy Fedoroviç’in elinde havaneliyle nereye koştuğu, yani Fedor Pavloviç’e gidip gitmediği meselesiydi ve her şey kesin olarak bu meselede düğümleniyordu. Pyotr İlyiç, bu nokta üzerinde ayrıntılı olarak duruyordu ve sonuçta kesin bir şey öğrenememiş bile olsa yine de Dmitriy Fedoroviç’in babasının evinden başka bir yere gidemeyeceği ve orada mutlaka bir şey olmuş olması gerektiği inancını taşıyordu. “Geri döndüğünde ve ona her şeyi itiraf ettiğimde,” diye heyecanla eklemişti Fenya, “‘beyim, Dmitriy Fedoroviç elleriniz niye kan oldu,’ diye sordum.” Dmitriy sözde ona bunun insan kanı olduğunu ve biraz önce birini öldürdüğünü söylemiş. “Böylece itirafta bulundu, burada bana her şeyi anlattı, sonra da aniden deli gibi kaçtı. Oturdum ve çıldırmış gibi şimdi de nereye koşuyor acaba düşünmeye başladım: Mokroye’ye gidip hanımımı öldürecek diye düşündüm. Hanımımı öldürmesin diye yalvarmak için oturduğu daireye koştum. Ama Plotnikovların dükkânının önünde yola çıkmak üzere olduğunu ve ellerinde artık kan lekesi bulunmadığını gördüm.” (Fenya bunu fark etmiş ve unutmamıştı.) Fenya’nın büyükannesi de torununun bütün anlattıklarını aklı erdiğince doğruladı. Bir şeyler daha soran Pyotr İlyiç evden ayrılırken geldiğine oranla çok daha fazla heyecanlı ve endişeliydi.

Galiba yapılacak en doğru ve kestirme iş, Fedor Pavloviç’in evine gidip bir olay olup olmadığını öğrenmekti. Eğer bir şey olmuşsa o takdirde artık kesinlikle emin olarak emniyet müdürüne gitmek kalıyordu geriye. Pyotr İlyiç tam olarak böyle düşünüyordu. Ancak karanlık bir geceydi ve Fedor Pavloviç’in kapısı sımsıkı kapalıydı, yine kapı çalmak gerekecekti. Fedor Pavloviç’i uzaktan tanırdı. Hadi diyelim, kapıyı çaldı ve açtılar, ya hiçbir şey olmamışsa, işte o zaman alaycı Fedor Pavloviç, tanımadığı memur Perhotin’in, birinin gelip kendisini öldürüp öldürmediğini anlamak için gecenin bir yarısı kapısını yıktığını ertesi gün bütün şehirde anlatacaktı. Skandal! Pyotr İlyiç dünyada en çok skandaldan korkardı. Üstelik onu çeken bu duygu öyle güçlenmişti ki, hırsla ayağını yere vurup kendisine bir küfür savurduktan sonra hemen yeni bir yola, ama bu kez Fedor Pavloviç’in değil, Bayan Hohlakova’nın evine giden yola saptı. Eğer bu kadın, diye düşünüyordu, şu saatte Dmitriy Fedoroviç’e üç bin ruble verip vermediği sorusuna olumsuz yanıt verecek olursa Fedor Pavloviç’e hiç uğramadan doğruca emniyet müdürüne gidecekti; tersi olursa her şeyi ertesi güne bırakacak ve evine geri dönecekti. Genç adamın neredeyse gecenin on birinde hiç tanımadığı sosyetik bir hanımın evine gidip bu ortama göre hayret uyandıracak bir soru sormak için onu belki de yatağından kaldırma kararında, elbette ki, Fedor Pavloviç’e gitme kararına oranla çok daha büyük bir skandal yaratma olasılığı olduğu pek açık bir şekilde akla gelecektir. Ama özellikle buna benzer durumlarda en doğru ve soğukkanlı düşünebilen insanların bile kararlarında bazen böyle şeyler olabiliyor. Pyotr İlyiç de o anda artık hiç soğukkanlı biri değildi! Onu giderek daha çok saran karşı gelinmez endişenin sonunda bir azap haline geldiğini ve iradesine karşı harekete geçirdiğini daha sonra hayatı boyunca unutamadı. Elbette bu kadına gittiği için yol boyunca kendisine küfredip durdu, ama “Sonuna kadar götüreceğim, sonuna kadar götüreceğim!” diye de dişlerini gıcırdatarak on defa içinden tekrarlamış ve sonunda niyetini gerçekleştirmiş ve işi sonuna kadar götürmüştü.

Bayan Hohlakova’nın evine geldiğinde saat tam on birdi. Çabucak avluya almışlardı, ama bir sorun vardı: Hanımefendi uyumuş muydu, yoksa henüz yatmamış mıydı? Kapıcı tam olarak cevap veremiyordu, ayrıca bu saatte genellikle yatmış olurdu. “Yukarıya söyleyin; sizi kabul etmek isterlerse ederler, istemezlerse etmezler.” Pyotr İlyiç yukarı çıktı, ancak burada iş daha da zorlaştı. Uşak haber vermek istemedi, sonunda hizmetçi kızı çağırdı. Pyotr İlyiç kibar, ama ısrarlı bir şekilde hanımefendiye buralı bir memur olan Perhotin’in özel bir iş için geldiğini ve mesele bu kadar önemli olmasa gelmeye cüret edemeyeceğini söylemesini, “Bilhassa, bilhassa bu kelimelerle iletiniz” diyerek rica etti. Hizmetçi kız gitti. Pyotr İlyiç, antrede beklemeye başladı. Bayan Hohlakova ise henüz daha uyumamıştı, ama artık yatak odasına geçmişti. Mitya’nın biraz önceki ziyareti yüzünden kafası allak bullak olmuştu ve bu koşullarda olağan olan migreninin bütün gece geçmeyeceğini hissediyordu. Hizmetçi kızın getirdiği haberi dinleyip hayretler içinde kaldı, ancak “buralı bir memurun” böyle bir saatte beklenmedik ziyaretinin kadınca merakını aşırı derecede çekmesine rağmen kabul etmeyeceğini bildirmesini öfkeli bir şekilde emretti. Ama Pyotr İlyiç, bu defa katır gibi inatçıydı: Reddedildiğini duyunca aşırı bir ısrarla bir kez daha haber vermesini ve özellikle “son derece önemli bir konu olduğu ve eğer şimdi kabul etmeyecek olurlarsa belki de ilerde bizzat kendilerinin üzüleceklerini” iletmesini rica etti. “O sırada sanki bir tepeden aşağı yuvarlandım,” diye anlatıyordu bu dakikayı daha sonraları. Oda hizmetçisi ona hayretle bakıp tekrar haber vermeye gitti. Bayan Hohlakova yenilmişti, düşündü, adamın nasıl göründüğünü sordu ve “çok şık giyinmiş, genç ve kibar biri” olduğunu öğrendi. Pyotr İlyiç’in oldukça yakışıklı bir delikanlı olduğunu ve bunu kendisinin de bildiğini bu arada parantez içinde belirtelim. Bayan Hohlakova konuğun yanına çıkmaya karar verdi. Sabahlığını ve terliklerini giymişti, ama omzuna siyah şalını atıverdi. “Memuru” demin Mitya’yı kabul ettikleri misafir odasına buyur ettiler. Ev sahibesi, konuğun yanına sert ve soru soran bir görünüşle çıktı ve oturmasını söylemeden doğruca “Ne istiyorsunuz?” diye söze başladı.

“Hanımefendi, sizi, ortak tanıdığımız Dmitriy Fedoroviç Karamazov’la ilgili olarak rahatsız ettim,” diye başladı Perhotin, ama daha bu adı söyler söylemez ev sahibesinin yüzünde birden çok şiddetli bir öfke belirdi. Nerdeyse çığlık atacaktı ve hiddetle Perhotin’in sözünü kesti.

“Daha ne kadar zaman bu korkunç adam benim canımı sıkacak?” diye çılgın gibi bağırdı. “Muhterem beyefendi, tanımadığınız bir hanımı, hem de kendi evinde bu saatte rahatsız etmeye nasıl cesaret edersiniz... topu topu üç saat önce burada, yine bu odada beni öldürmeye gelmiş, ayaklarını yere vurup böyle kibar bir evden hiç kimsenin yapamayacağı şekilde çıkıp gitmiş bir adam için tanımadığınız bir hanıma gelmeye nasıl kalkışırsınız? Şunu da bilin ki, muhterem beyefendi, sizi şikâyet edeceğim, bunu yanınıza bırakmayacağım. Hemen beni yalnız bırakın... Ben bir anneyim, ben şimdi... ben... ben...”

“Öldürmeye mi geldi! Sizi de mi öldürmek istedi?”

“Yoksa birini mi öldürdü?” diye sordu Bayan Hohlakova hemen.

“Hanımefendi, sadece yarım dakikacık dinlemek lütfunda bulunursanız size iki kelimeyle her şeyi açıklayabilirim,” diye kesin bir yanıt verdi Perhotin. “Bugün öğleden sonra saat beşte Bay Karamazov, arkadaşlığımıza dayanarak benden on ruble borç aldı ve ben o anda parasının olmadığından kesinlikle eminim. Yine bugün akşam saat dokuzda yaklaşık iki bin ya da hatta üç bin ruble tutarındaki yüz rublelik banknot destesini elinde göstere göstere evime geldi. Elleri ve yüzü kan içindeydi, aklını kaçırmış gibi görünüyordu. Benim bu kadar parayı nereden aldığı yolundaki soruma karşılık bana gelmeden önce sizden aldığını ve sizin altın madenlerine gitmesi için bu üç bini kendisine ödünç verdiğinizi söyledi...”

Bayan Hohlakova’nın yüzünde aniden alışılmamış ve hastalıklı bir heyecan ifadesi belirdi.

“Tanrım! İhtiyar babasını öldürmüş olmalı!” diye bağırdı ellerini çırparak. “Ona hiç para vermedim, hiç! Ah, koşun, koşun!.. Bir kelime daha konuşmayın! İhtiyara yardım edin, babasına koşun, koşun!”

“Hanımefendi, siz ona para vermediniz demek, öyle mi? Ona para vermediğinizi kesin olarak hatırlıyor musunuz?”

“Vermedim, vermedim! Vermeyi reddettim, çünkü değerlendirmeyi beceremezdi. Kudurmuş gibi ayaklarını yere vurarak çıkıp gitti. Üzerime atıldı, ama ben elinden kurtuldum... Şu anda hiçbir şeyi sizden saklamak niyetinde olmadığım için üstelik bir de bana tükürdüğünü söyleyeceğim, düşünebiliyor musunuz? Ama biz niye ayakta duruyoruz? Ah, oturun... Kusura bakmayın, ben... Ya da en iyisi koşun, koşun gidin, hemen gidip talihsiz ihtiyarı korkunç bir ölümden kurtarın!”

“Ama ya öldürmüşse!”

“Ah, aman Tanrım, evet, ya gerçekten öldürmüşse! O takdirde ne yapacağız? Şu anda ne yapmak gerekir, siz ne düşünüyorsunuz?”

Bu arada Pyotr İlyiç’i oturtmuş, kendisi de karşısına oturmuştu. Pyotr İlyiç ona bu işin öyküsünü, en azından bu öykünün bugün kendi gözleriyle tanık olduğu bölümünü kısaca, ama yeterince açık olarak anlattı, biraz önce Fenya’ya yaptığı ziyaretten söz etti ve havaneliyle ilgili havadisi de verdi. Bütün bu ayrıntılar, bir çığlık atıp elleriyle gözlerini kapatmış olan heyecanlı kadını haddinden fazla sarsmıştı...

“Düşünün, ben bütün bunları önceden hissetmiştim! Böyle bir özelliğim var benim, aklımdan geçirdiğim her şey olur. Bu korkunç adama defalarca bakmış ve hep işte beni öldürecek adam diye düşünmüşümdür. Ve işte öyle de oldu... Yani eğer şu anda beni değil de sadece babasını öldürdüyse bunun nedeni herhalde Tanrı’nın beni esirgeyen parmağının bu işe karışmış olması, ayrıca da burada, şu odada boynuna yüce çilekeş Varvara’nın mezarından getirdiğim bir ikonacığı taktığım için canıma kıymaktan utanmış olmasıdır... O dakika ölüme ne kadar yakınmışım, burnunun dibine kadar girmiştim, o da bana boynunu uzatmıştı! Biliyor musunuz, Pyotr İlyiç (özür dilerim, adınızın Pyotr İlyiç olduğunu söylemiştiniz galiba)... biliyor musunuz, ben mucizeye inanmam, ama bu ikonacık ve şimdi başıma gelen şu apaçık mucize beni sarsıyor ve tekrar olur olmaz her şeye inanmaya başlıyorum. Starets Zosima’yla ilgili haberi duydunuz mu?.. Aman ne söylediğimi bilmiyorum... Düşünün, hem de boynunda bu ikonacıkla bana tükürdü... Tabii, yalnızca tükürdü, öldürmedi ve... ve kim bilir nerelere koşup gitti! Peki, biz nereye gideceğiz, şimdi nereye gitmeliyiz, ne dersiniz?”

Pyotr İlyiç ayağa kalktı ve hemen doğruca emniyet müdürüne gideceğini ve ona her şeyi anlatacağını, artık gerisinin emniyet müdürünün bileceği bir iş olduğunu söyledi.

“Ah, harika bir adamdır, harika! Mihail Makaroviç’le tanışırız. Mutlaka ona gitmelisiniz. Ne kadar zekisiniz Pyotr İlyiç, bunların hepsini ne kadar da güzel akıl ettiniz; biliyor musunuz, sizin yerinizde olsam hayatta bunları bulamazdım!”

“Ayrıca ben de emniyet müdürünü iyi tanırım,” diye belirtti Pyotr İlyiç. Hâlâ ayakta duruyor ve galiba veda etmesine ve gitmesine bir türlü fırsat vermeyen bu tez canlı kadından bir an evvel kurtulmak istiyordu.

“Hem biliyor musunuz, biliyor musunuz,” diye geveliyordu, “orada gördüğünüz ve öğrendiğiniz... tespit ettiğiniz şeyleri... hakkında ne karar vereceklerini ve neye mahkûm edeceklerini gelip bana anlatın... Söyleyin, bizde zaten ölüm cezası yok, değil mi? Ama mutlaka gelin, gecenin üçü de olsa, dördü de, hatta beş buçuğu da olsa gelin... Beni uyandırmalarını, eğer kalkmayacak olursam dürtükleyerek uyandırmalarını emredin... Aman Tanrım, uyuyamam zaten. Ben de sizinle gelsem mi acaba?..”

“Ha-yır, efendim. Ama eğer şimdi her ihtimale karşı Dmitriy Fedoroviç’e hiçbir şekilde para vermediğinizi belirten üç satır yazıyı kendi elyazınızla yazacak olursanız iyi olur... her ihtimale karşı...”

“Hemen!” Bayan Hohlakova heyecanla çalışma masasına koştu. “Hem biliyor musunuz zekânızla ve bu işlerdeki becerinizle beni etkilediniz ve açıkçası şaşırttınız... Burada mı görevlisiniz? Burada görevli olduğunuzu işitmek ne kadar güzel...”

Daha bunu söylerken bir mektup kâğıdının yarısına şu üç satırı iri iri harflerle hemen karalayıverdi:

Talihsiz Dmitriy Fedoroviç Karamazov’a (şu anda da talihsizdir çünkü) hayatımda hiçbir zaman ne bugünkü üç bin rubleyi, ne de başka bir para verdim! Dünyamızdaki bütün kutsal şeyler üzerine yemin ederim.

Hohlakova.

“İşte not!” diye hızla Pyotr İlyiç’e döndü. “Gidin ve kurtarın. Bu sizin tarafınızdan yapılmış yüce bir iş olacak.”

Ve onu üç defa takdis etti. Hatta geçirmek üzere antreye koştu.

“Size ne kadar teşekkür etsem azdır! İlk önce bana uğradığınız için şimdi size ne kadar minnettar olduğuma inanmazsınız. Nasıl olmuş da sizinle karşılaşmamışız? İlerde de sizi evimde görmekten çok büyük onur duyarım. Hem burada görevli olduğunuzu duymak da çok hoş... hem de böyle bir dürüstlük ve böyle bir zekâyla... Ama sizi değerlendirmek zorundalar, sonunda sizin değerinizi anlayacaklardır. Sizin için yapabileceğim her şeyi yaparım, inanın... Ah, gençleri ne kadar çok severim! Gençlere âşığım. Genç insanlar, şu anda acı çeken Rusyamızın temeli ve tüm umududur... Oh, gidin, hadi gidin!..”

Ancak Pyotr İlyiç zaten gitmişti, yoksa daha onu bırakmayacaktı. Bununla birlikte, Bayan Hohlakova delikanlının üzerinde oldukça hoş bir izlenim, hatta böyle berbat bir işin içine sürüklendiği için duyduğu endişeyi az da olsa hafifletici bir izlenim bırakmıştı. Bilindiği gibi, zevkler son derece farklıdır. “Hiç de öyle yaşlı değil,” diye düşündü Pyotr İlyiç hoş duygularla, “aksine onu kızı sanabilirdim.”

Bayan Hohlakova’ya gelince, genç adama doğrusu bayılmıştı. “Ne büyük yetenek, ne özenlilik hem de günümüzde böyle genç bir adamda. Ayrıca bütün bunlar davranışlarında ve kılık kıyafetinde de görülüyor. Bir de günümüz gençlerinin hiçbir şey beceremediklerini söylerler, işte size örnek” vs. vs. Öyle ki, “korkunç olayı” bile unutmuştu. Ancak yatağına yatıp da “ölüme ne kadar yakın” olduğunu birden tekrar hatırlayınca “Ah, ne korkunç, ne kadar korkunç!” dedi. Ama hemen çok derin ve tatlı bir uykuya daldı. Bununla birlikte, bu genç memurun henüz hiç de yaşlı olmayan bu dul hanımla biraz önce anlattığım bu ilginç karşılaşması, daha sonra bu dürüst ve özenli genç adamın, şehrimizde hâlâ hayretle hatırlanan ve Karamazov kardeşleri anlatan bu uzun öykümüzü bitirirken belki de hakkında özel bir şeyler söyleyeceğimiz kariyerinin temelini oluşturmasaydı böyle ufak tefek şeylerden ve ayrıntılardan hiç bahsetmezdim.

II

TEHLİKE İŞARETİ

Yarbaylıktan emekli olduktan sonra yedinci dereceden memurluğa giren emniyet amirimiz Mihail Makaroviç Makarov iyi bir adamdı. Dul kalmıştı. Şehrimize topu topu üç yıl önce gelmişti, ama özellikle “toplum birliğini sağlamadaki” başarısıyla herkesin takdirini kazanmıştı. Konuğu hiç eksik olmazdı ve hatta konuksuz yaşayamazdı. Her gün mutlaka birileri, iki ya da en azından bir kişi evinde yemeğe kalırdı, konuksuz masaya oturulmazdı. Her türlü bahaneyle, hatta zaman zaman hiç beklenmedik bahanelerle yemek davetleri olurdu. Yemekler pek öyle ince zevk ürünü olmasa da boldu, harika balıklı çörekler yapılırdı. Şarapların cinsi çok iyi değildi, ama boldu. İlk girilen oda son derece süslü bir bilardo salonuydu. Her bekâr adamın evindeki bilardo salonunun gerekli donanımını oluşturan siyah çerçeveli İngiliz yarış atı resimleri de bu süslere dahildi. Akşamları yalnızca bir masa da olsa iskambil oynanırdı. Şehrimizin kalburüstü insanları karıları ve kızlarıyla birlikte dans etmek için sık sık bu evde toplanırlardı. Mihail Makaroviç karısını kaybetmişti, ama kendisine iki kız torun vermiş ve epey bir zaman önce dul kalmış olan kızıyla birlikte mazbut bir aile hayatı sürerdi. Kızlar artık büyümüş ve eğitimlerini tamamlamışlardı. Çirkin değillerdi, şen şakrak kızlardı. Drahomaları olmadığını herkes bildiği halde sosyetenin gençlerini yine de dedelerinin evine çekerlerdi. Mihail Makaroviç işten pek anlamazdı, ama görevini diğer pek çok insandan daha kötü de yapmazdı. Açık söylemek gerekirse pek okumuş biri değildi, hatta idari yetkisinin sınırlarını belirlerken kaygısız davranan bir adamdı. O günkü rejimin bazı reformlarını anlamamasına olanak yoktu, ama bunları yorumlarken zaman zaman çok belirgin bazı hatalar yapardı. Bunun nedeni yeteneksiz biri olması değil, sadece kişilik olarak kaygısız bir adam olmasıydı, çünkü derin derin düşünmeye zamanı yoktu. “Ben ruh olarak sivillikten ziyade askerliğe yakınım, efendim,” diye ifade ederdi kendisini. Köylü reformunun esasları hakkında bile sanki hâlâ doğru, kesin ve net bir anlayışa sahip olamamış gibiydi. Bu esasları, deyim yerindeyse yıllar geçtikçe bilgilerini deneye deneye ve gayri ihtiyari artırarak öğreniyordu. Oysa ki, kendisi de bir toprak sahibiydi. Pyotr İlyiç, bu akşam Mihail Makaroviç’in evinde mutlaka bir konukla karşılaşacağından kesinlikle emindi, ama hangisiyle onu bilmiyordu. İşte tam bu sırada savcıyla belediye tabibimiz Varvinskiy oyun masasında oturuyorlardı. Varvinskiy, Petersburg’dan şehrimize yeni gelmiş, Petersburg Tıp Akademisi’ni parlak bir şekilde bitirmiş genç bir adamdı. Savcı, yani aslında savcı yardımcısı olan, ama şehrimizde herkesin savcı diye adlandırdığı İppolit Kirilloviç ise topu topu otuz beş yaşlarında kendine özgü değişik biriydi. Veremli gibi biriydi, çok şişman ve çocuksuz bir kadınla evliydi. Gururlu ve sinirli, son derece akıllı, iyi kalpli bir insandı. Karakterinin herhalde tek kötü tarafı, kendisini gerçekte meziyetlerinin olanak verdiğinden biraz daha yüksekte görmesiydi. Bu yüzden de her zaman huzursuz görünürdü. Ayrıca, örneğin, psikoloji uzmanlığı gibi, insan ruhu konusunda özel bilgilere sahip olmak gibi, suçluyu ve suçlunun işlediği suçu anlama yeteneği gibi bazı yüksek ve ustaca eğilimleri de vardı. Bu anlamda kendisini biraz hor görülmüş ve hizmetleri takdir edilmemiş biri sayardı. Her zaman yüksek çevrelerde kendisine gereken değerin verilmediğine ve düşmanları bulunduğuna inanırdı. Hatta karamsar olduğu anlarda istifa edip ağır ceza avukatlığına geçme tehditleri bile savururdu. Karamazovların bu beklenmedik cinayet davası onu adeta tepeden tırnağa sarsmıştı: “Bütün Rusya’nın duyacağı bir dava” diye düşünüyordu. Ama bunu söyleyerek yine fazla ileriye gitmiş oluyorum.

Topu topu iki ay önce Petersburg’dan şehrimize gelmiş olan sorgu yargıcımız Nikolay Parfenoviç Nelüdov ise yan odada hanımlarla oturuyordu. Bütün bu insanların “cinayet” akşamı bir icra amirinin evinde sanki sözleşmiş gibi bir araya toplanmış olmaları sonradan şehrimizde çok konuşulmuş ve hatta hayret uyandırmıştı. Oysa mesele çok basit ve son derece doğaldı: İppolit Kirilloviç’in karısının iki gündür dişi ağrıyordu, karısının iniltilerinden kaçmak istemişti; doktor ise akşamları kâğıt oynamadan yapamazdı. Nikolay Parfenoviç Nelüdov da daha üç gün önceden bu akşam için Mihail Makaroviç’e gitmeyi planlamıştı. Deyim yerindeyse tesadüfen uğramış gibi yapacaktı. Mihail Makaroviç’in büyük torunu Olga Mihaylovna’yı, kızın bir sırrını bildiğini, yani o gün doğum günü olduğu halde şehirdekileri dansa çağırmamak için bunu sosyetimizden kasten gizlediğini bildiğini söyleyerek şaşırtmak istiyordu. Kızın sözde yaşının öğrenilmesinden korktuğunu, sırrını bildiğine göre artık ertesi gün gidip herkese anlatacağını vs. vs. söyleyip gülüşeceklerdi. Sevimli delikanlı böyle konularda gerçekten tam bir haylazdı. Zaten hanımlarımız da onu haylaz diye çağırırlardı. Galiba bu durum, onun da hoşuna gidiyordu. Bununla birlikte son derece iyi bir çevreden, iyi bir aileden geliyordu, iyi bir eğitimi ve temiz duyguları vardı. Uçarı olmasına rağmen son derece masum ve daima nazik davranan biriydi. Kısa boylu, zayıf ve narin yapılıydı. İncecik bembeyaz parmaklarında her zaman çok büyük taşlı birkaç yüzük pırıl pırıl parlardı. Görevini yaparken sahip olduğu önemi ve yükümlülüklerini adeta kutsal bir şey derecesine yükselterek olağanüstü şekilde ciddi bir tavır takınırdı. Özellikle sorgulamalar sırasında basit halktan katilleri ve suçluları şaşırtmakta çok başarılıydı ve aslında bu adamlarda kendisine karşı bir saygı uyandırmasa bile bir parça şaşkınlık yaratırdı.

Pyotr İlyiç emniyet amirinin evine girdiğinde şaşırıp kalmıştı: Orada bulunanların her şeyi bildiklerini anladı. Oyun kâğıtlarını bir yana atmışlar, dikilmiş tartışıyorlardı. Hatta Nikolay Parfenoviç hanımların yanından koşup gelmiş ve en kavgacı ve atak görünümünü takınmıştı. Pyotr İlyiç’i akılları durduran bir haber karşılamıştı: İhtiyar Fedor Pavloviç gerçekten de bu akşam evinde öldürülmüştü, öldürülmüş ve soyulmuştu. Bu durum biraz önce şu şekilde öğrenilmişti:

Bahçe duvarının yanında yaralı durumda bulunan Grigoriy’in karısı Marfa İgnatyevna, yatağında horul horul uyuduğu ve sabaha kadar da aynı şekilde uyuyabileceği halde birden uyanıvermişti. Bunun nedeni, yan odada kendini bilmeden yatan Smerdyakov’un korkunç bir çığlık atmasıydı. Bu öyle bir çığlıktı ki, sara nöbeti her zaman bu çığlıklarla başlardı ve Marfa İgnatyevna’yı hayatı boyunca her zaman müthiş korkutmuş ve gerçekten hasta edecek kadar etkilemişti. Buna asla alışamıyordu. Marfa İgnatyevna uyku sersemliğiyle yerinden fırladı ve hemen hemen baygın bir halde Smerdyakov’un odasına koştu. Ama oda çok karanlıktı, sadece ses duyuluyordu, hasta korkunç şekilde hırıldamaya ve çırpınmaya başlamıştı. Marfa İgnatyevna bir çığlık attı ve kocasına seslendi. Ancak yerinden kalktığı sırada kendisine Grigoriy zaten yatağında değilmiş gibi geldi. Yatağa koştu, eliyle yokladı, ancak yatak gerçekten de boştu. Demek ki gitmişti, nereye gitmişti acaba? Koşarak kapının eşiğine çıktı ve eşikten ürkek ürkek Grigoriy’e seslendi. Kuşkusuz cevap alamadı, ama gecenin sessizliği içinde bahçeden, sanki uzak bir köşeden gelen birtakım iniltiler duydu. Kulak kabarttı; iniltiler tekrar başlamıştı ve iniltilerin gerçekten de bahçeden geldiğini anladı. “Aman Tanrım, aynen Lizaveta Smerdyaşçaya’nın o geceki iniltileri!” diye geçti dağınık zihninden. Korka korka merdivenden indi ve bahçe kapısının açık olduğunu fark etti. “Doğru, evet orada, iki gözüm,” diye düşündü, bahçe kapısına yaklaştı ve birden Grigoriy’in bitkin, iniltili ve korkunç bir sesle “Marfa, Marfa!” diye bağırarak kendisini çağırdığını net olarak duydu. “Aman Yarabbim, felaketten koru bizi,” diye fısıldadı ve sese doğru giderek Grigoriy’i buldu. Ama duvarın yanında, ilk düştüğü yerde değil, duvardan yirmi adım kadar uzakta buldu. Sonradan anlaşıldığına göre, Grigoriy kendine geldikten sonra yerde sürüne sürüne, hem de galiba uzunca bir süre birkaç kez kendini kaybedip bayılarak sürüne sürüne ilerlemişti. Marfa İgnatyevna onun kanlar içinde olduğunu fark etti ve avaz avaz bağırmaya başladı. Grigoriy ise çok hafif bir sesle kesik kesik “Öldürdü... babasını öldürdü... ne bağırıyorsun ahmak kadın... koş, haber ver...” diye mırıldanıyordu. Ama Marfa İgnatyevna yatışmıyor ve durmadan bağırıyordu. Birden beyin penceresinin açık olduğunu ve ışık yandığını fark edince oraya koştu ve Fedor Pavloviç’e seslenmeye başladı. Ama pencereden içeri bakınca korkunç manzarayı gördü: Beyefendi yerde sırtüstü, hareketsiz yatıyordu. Açık renk sabahlığının ve beyaz gömleğinin göğsü kan içindeydi. Masanın üzerindeki mum, kanı ve Fedor Pavloviç’in hareketsiz ölü suratını pırıl pırıl aydınlatıyordu. Marfa İgnatyevna bu anda korkunun en son safhasındaydı ve kendini pencereden geriye attı, bahçeden koşarak çıktı, kapının sürgüsünü açtı ve kafasını geriye atarak komşu Marya Kondratyevna’ya koştu. Ana-kız komşu kadınlar derin uykudaydılar, ama Marfa İgnatyevna’nın panjurlara kuvvetli ve ısrarlı vuruşları ve haykırışları üzerine uyandılar ve pencereye koştular. Marfa İgnatyevna kopuk kopuk, çığlıklar atarak ve haykırarak meseleyi anlattı, onları yardıma çağırdı. Yersiz yurtsuz Foma da o gece tesadüfen onlarda kalıyordu. Hemen onu da kaldırdılar ve üçü birden cinayet yerine koştular. Yolda Marya Kondratyevna daha demin, saat dokuzda bahçelerinden bütün çevreye dağılan korkunç ve keskin bir çığlık duyduğunu hatırladı- kuşkusuz bu, duvarın üzerine çıkıp oturan Dmitriy Fedoroviç’in ayaklarına elleriyle yapıştığı sırada “baba katili!” diye haykıran Grigoriy’in çığlığıydı. “Birisi bir çığlık attı ve birden sesi kesildi,” diyordu Marya Kondratyevna koşarken. Grigoriy’in yattığı yere gelen iki kadın Foma’nın yardımıyla onu pavyona taşıdılar. Işığı yaktılar ve Smerdyakov’un henüz sakinleşmediğini, odasında çırpınıp durduğunu, gözlerinin kaydığını, ağzının köpük içinde olduğunu gördüler. Grigoriy’in başını sirkeli suyla sildiler. Grigoriy tamamen kendine geldi ve hemen “Bey ölmüş mü?” diye sordu. İki kadın ve Foma o zaman beye bakmaya gittiler ve bahçeye girerken bu kez sadece pencerenin değil, evin bahçeye açılan kapısının da ardına kadar açık olduğunu gördüler. Oysaki, bey bir haftadır her gece daha akşamdan bu kapıyı sımsıkı kilitliyor ve Grigoriy’in bile kapıyı çalmasına hiçbir şekilde izin vermiyordu. Kapının açık olduğunu görünce hepsi de, yani iki kadın ve Foma “sonradan bir şey çıkmasın diye” beyin odasına girmekten çekindiler. Geri döndüklerinde Grigoriy hemen emniyet amirine koşmalarını söyledi. Marya Kondratyevna koşarak gitti ve emniyet amirinin evindeki herkesi ayağa kaldırdı. Pyotr İlyiç’in gelişi, bundan sadece beş dakika sonraydı. Öyle ki, Pyotr İlyiç, artık yalnızca kafasındaki tahminler ve hükümlerle değil, ayrıca suçlunun kim olduğu hakkındaki genel tahmini doğrulayan öyküsüyle de bir görgü tanığı olarak gelmiş oluyordu (bununla birlikte, en son dakikaya kadar ruhunun derinlerinde buna inanmayı reddediyordu).

Hızlı hareket etmeye karar verdiler. Hemen komiser yardımcısına dört kadar tanık bulma görevi verdiler ve artık burada uzun uzun anlatmayacağım birtakım kurallara uyarak Fedor Pavloviç’in evine girdiler ve olay yerinde soruşturma yaptılar. Yeni gelen girişken belediye tabibi, emniyet amiriyle savcı ve sorgu yargıcına kendiliğinden eşlik etmek istedi. Kısaca şu kadarını belirteceğim: Fedor Pavloviç kafatası kırılarak öldürülmüştü, ancak kafasına neyle vurulmuştu? Büyük olasılıkla daha sonra da Grigoriy’i yaralayan silahla. Mümkün olan tıbbi yardım yapıldıktan sonra zayıf ve kesik kesik bir sesle nasıl yaralandığını oldukça düzgün bir şekilde anlatan Grigoriy’i dinleyip silahı aramaya başladılar. Ellerinde fenerle duvar boyunca arıyorlardı ve bahçedeki yola fırlatılıp atılmış olan havanelini buldular. Fedor Pavloviç’in yattığı odada dikkati çeken hiçbir dağınıklık görmediler, ama paravananın arkasında, Fedor Pavloviç’in yatağının yanında, üzerinde “Meleğim Gruşenka’ya, eğer gelmek isterse üç bin ruble hediyem” yazan, altına da herhalde sonradan Fedor Pavloviç tarafından “ve pilicime” sözü eklenmiş olan kalın kâğıttan büyük bir zarf buldular. Zarfın üzerinde kırmızı mühür mumundan üç tane büyük mühür vardı, ama zarf açılmıştı ve içi boştu: Para alınmıştı. Zarfın bağlanmış olduğu ince kırmızı kurdeleyi de yerde buldular. Pyotr İlyiç’in ifadesinde savcıyı ve sorgu yargıcını olağanüstü etkileyen bir husus vardı: Dmitriy Fedoroviç’in şafak vaktine doğru mutlaka kendisini vuracağını ve bunda kararlı olduğunu tahmin ediyordu. Pyotr İlyiç’e de bundan kendisi söz etmiş, tabancayı onun yanında doldurmuş, notu onun yanında yazmış ve cebine koymuştu vs. vs. Ona hâlâ inanmak istemeyen Pyotr İlyiç, bu intiharı önlemek için birilerine haber vermekle tehdit edince de Mitya yayvan yayvan sırıtarak “Yetişemezsin ki” diye cevap vermişti. Şu halde suçluyu yakalamak için belki de gerçekten kendisini vurmaya kalkışmadan önce Mokroye’ye ulaşmak gerekiyordu. “Kesinlikle öyle, kesinlikle öyle!” diye tekrarladı savcı olağanüstü bir heyecanla. “Bu tür serserilerde noktası noktasına böyle olur: Yarın kendimi öldüreceğim, ama ölmeden önce bir âlem yapayım” derler. Dükkândan nasıl şarap ve yiyecek aldığına ilişkin öykü, savcıyı daha da heyecanlandırdı. “Şu tüccar Olsufyev’i öldürüp bin beş yüz rublesini çalan delikanlıyı hatırlarsınız beyler, hemen berbere gitmiş saçlarını kıvırtmış, sonra da parayı gizleme gereği bile duymadan, neredeyse elinde taşıyarak kızların yanına yollanmıştı.” Ancak soruşturma hepsini oyalıyordu; Fedor Pavloviç’in evindeki arama, formaliteler vs. Bütün bunlar zaman alıyordu, işte bu yüzden kendileri yola çıkmadan iki saat kadar önce tam da o sırada maaş almak için şehre gelmiş olan bölge komiseri Mavrikiy Mavrikiyeviç Şmertsov’u Mokroye’ye gönderdiler. Mavrikiy Mavrikiyeviç’e Mokroye’ye gidip ortalığı telaşa vermeden gerekli kişiler gelinceye kadar “suçluyu” sürekli göz hapsinde tutması, keza tanıkları ve muhafızları bulması için vs. vs. talimat verdiler. Mavrikiy Mavrikiyeviç de öyle hareket etti, incognito durumunu korudu ve sadece eski bir tanıdığı olan Trifon Borisoviç’e bu sırrı birazcık açtı. Bu, tam Mitya’nın karanlıkta balkonda kendisini arayan han sahibiyle karşılaştığı, üstelik de burada Trifon Borisoviç’in yüzünde ve sözlerinde ani bir değişiklik olduğunu fark ettiği andı. Ne Mitya ne de başka biri gözlendiğini bilemezdi; Mitya’nın tabanca kutusu Trifon Borisoviç tarafından çoktan aşırılmış ve kuytu bir köşeye gizlenmişti. Ancak sabahın beşinde, hemen hemen şafak sökerken bütün idareciler, emniyet amiri, savcı ve sorgu yargıcı iki ekip halinde, iki troykayla geldiler. Doktor ise ertesi sabah cesede otopsi yapacağını bahane ederek Fedor Pavloviç’in evinde kalmıştı, ama onun asıl ilgilendiği hasta uşak Smerdyakov’un durumuydu. Doktor yola çıkmakta olan arkadaşlarına heyecanla “Kırk sekiz saat boyunca aralıksız tekrarlanan bu şiddetli ve uzun süreli sara nöbetlerine nadiren rastlarsın, bilimin konusuna girer bu,” diyordu ve arkadaşları da bu buluşu yüzünden onu tebrik ediyorlardı. Bunun yanı sıra savcı ve sorgu yargıcı, doktorun, Smerdyakov’un sabaha sağ çıkmayacağını en kesin ifadeyle eklediğini de çok iyi anımsıyorlardı.

Şimdi, uzun, ama gerekli olan bir açıklamadan sonra öykümüzün bir önceki kitabında kaldığımız yere geri dönelim.

III

RUHUN ÇİLELERDEN GEÇİŞİ
BİRİNCİ ÇİLE

Mitya oturuyor ve kendisine ne söylediklerini anlamaksızın orada bulunanlara vahşi bakışlarla bakıyordu. Birden ayağa kalktı, ellerini havaya kaldırdı ve şöyle haykırdı:

“Suçsuzum! O dökülen kanda benim suçum yok! Babamın öldürülmesinden ben suçlu değilim... Öldürmek istiyordum, ama suçlu değilim! Katil ben değilim!”

Ama o daha bunu haykırır haykırmaz perdenin arkasından Gruşenka fırladı ve doğruca gidip emniyet amirinin ayaklarına kapanarak:

“Lanetliyim ben, suçluyum!” diye insanın içini parçalayan bir çığlık attı. Gözyaşlarına boğulmuştu ve ellerini oradakilere doğru uzatmıştı. “Benim yüzümden öldürdü!.. Onu çok üzdüm ve bu hale getirdim! O zavallı rahmetli ihtiyarcığı da inim inim inlettim ve benim kötü yürekliliğim yüzünden iş bu hale geldi! Suçlu benim, en birinci, asıl suçlu benim!”

“Evet, suçlu sensin! Asıl suçlu sensin! Azgının, ahlaksızın tekisin, asıl suçlu sensin,” diye bağırdı emniyet amiri eliyle Gruşenka’yı tehdit ederek. Ama onu hemen yatıştırdılar. Hatta savcı emniyet amirini elleriyle tutmuştu.

“Bu tam bir kargaşa yaratır, Mihail Makaroviç,” diye bağırdı savcı, “soruşturmaya tam anlamıyla engel olursunuz... işi bozuyorsunuz...” savcının neredeyse soluğu kesiliyordu.

“Önlem almalı, önlem almalı, önlem almalı!” Nikolay Parfenoviç de müthiş sinirlenmişti. “Aksi takdirde bu iş yürümez.”

“Bizi birlikte yargılayın!” Hâlâ dizlerinin üzerinde durmakta olan Gruşenka çılgınca bağırmaya devam ediyordu. “Bizi birlikte idam edin, bundan sonra onunla ölüme bile giderim!”

“Gruşa, hayatım, canım, kutsal varlığım!” Mitya da onun yanında diz çöktü ve Gruşenka’ya sımsıkı sarıldı. “Ona inanmayın,” diye haykırıyordu, “onun hiçbir şeyde, hiç kimsenin kanında suçu yok!”

Birkaç kişinin kendisini zorla Gruşenka’dan ayırdığını, Gruşenka’yı hemen götürdüklerini, ancak masanın başına oturduğu sırada kendine geldiğini daha sonradan hatırlamıştı. Yanında ve arkasında göğsü plakalı adamlar duruyordu. Karşısında masanın öbür tarafındaki divanda sorgu yargıcı Nikolay Parfenoviç oturuyor ve masanın üzerinde duran bardaktan biraz su içmesini söyleyip duruyordu: “Sizi canlandırır, rahatlatır, korkmayın, endişelenmeyin,” diye de son derece nazik bir şekilde ekliyordu. Mitya’nın hatırında kaldığına göre, Nikolay Parfenoviç’in biri ametist, diğeri ise açık sarı, şeffaf ve olağanüstü parlak olan büyük taşlı yüzükleri birden müthiş ilgisini çekmişti. Bu yüzüklerin o korkunç sorgulama saatleri boyunca da karşı konulmaz bir şekilde bakışlarını celbettiğini, nedense bu yüzüklerden gözünü ayıramadığını ve içinde bulunduğu duruma hiç de uymayan bu nesneleri aklından çıkarıp atamadığını sonradan da uzun bir süre hayretle hatırlamıştı. Mitya’nın sol yanında, akşam Maksimov’un oturduğu yerde şimdi savcı oturuyordu. Mitya’nın sağ tarafında, daha önce Gruşenka’nın olduğu yerde ise avcı ceketine benzer son derece eski bir ceket giymiş ve önünde mürekkep ve kâğıt bulunan kırmızı yanaklı genç bir adam vardı. Görünüşe göre, bu adam, sorgu yargıcının yanında getirdiği kâtibiydi. Emniyet amiri ise o sırada odanın diğer köşesinde pencerenin önünde, aynı pencerenin yanındaki sandalyede oturan Kalganov’un yanında ayakta duruyordu.

“Biraz su için!” diye belki de onuncu kez tatlılıkla tekrarladı sorgu yargıcı.

“İçtim, efendim, içtim... ama... ezin, cezalandırın, kaderime karar verin!” diye haykırdı Mitya. Fal taşı gibi açılmış hareketsiz gözleriyle sorgu yargıcına bakıyordu.

“Demek, babanız Fedor Pavloviç’in ölümünden kesinlikle suçlu olmadığınızı iddia ediyorsunuz, öyle mi?” Sorgu yargıcı yumuşak, ama ısrarlı bir şekilde sordu.

“Suçsuzum! Başkasının, başka bir ihtiyarın kanının akmasından suçluyum, ama babamınkinden değil. Üstelik de arkasından ağlıyorum! Öldürdüm, ihtiyarı öldürdüm, öldürdüm ve yere yıktım... Ancak akan bu kanın hesabını başka bir kanla, hiçbir suçumun olmadığı korkunç bir kanla vermek de doğrusu pek ağır... Korkunç bir suçlama bu beyler, serseme çevirdiniz beni! Peki ama babamı kim öldürdü, kim öldürdü? Ben olmadığıma göre kim öldürmüş olabilir? Olmayacak şey bu, saçmalık, imkânsız bir şey!..”

“Evet, kim öldürmüş olabilir...” diye söze başladı sorgu yargıcı. Ancak savcı (aslında savcı yardımcısı ama biz ona kısaca savcı diyeceğiz) İppolit Kirilloviç, sorgu yargıcıyla bir kez daha bakıştıktan sonra Mitya’ya dönerek şöyle dedi:

“İhtiyar uşak Grigoriy Vasilyeviç için boşuna kaygılanıyorsunuz. Hayatta olduğunu, kendisinin ifadesine ve şimdi de sizin söylediklerinize göre sebep olduğunuz ağır yaralara rağmen kendine geldiğini, en azından doktorun yaşayacağını söylediğini bilin.

“Yaşıyor mu? Demek yaşıyor!” diye ellerini çırparak bağırdı Mitya. Yüzü aydınlandı. “Tanrım, dualarıma karşılık verip, bana, bu günahkâr adama, bu canavara yaptığın bu büyük mucize için teşekkür ederim sana!.. Evet, evet, dualarımla oldu bu, bütün gece dua etmiştim!..” Ve üç defa haç çıkardı. Nefes nefeseydi.

“Aleyhinizdeki bu kadar önemli kanıtları da zaten Grigoriy’den aldık...” diye savcı devam edecekti, ama Mitya birden sandalyeden fırladı.

“Bir dakika, efendim, Tanrı aşkına, sadece bir dakikacık; Gruşenka’nın yanına gidivereyim...”

“Lütfen efendim! Şu anda olanaksız!” Adeta çığlık attı Nikolay Parfenoviç ve ayağa fırladı. Göğsü plakalı adamlar Mitya’yı tutmuşlardı, bu arada kendisi de zaten sandalyeye oturmuştu...

“Ne yazık, beyler! Sadece bir dakikacık yanına gitmek istiyordum... Ona bütün gece yüreğimi kemiren kanın silindiğini, kaybolduğunu ve artık katil olmadığımı söylemek istiyordum! Beyler, aslında benim nişanlım o!” dedi birden coşku ve hürmetle ve gözlerini oradakilerin üzerinde gezdirdi. “Ah, size teşekkür ederim, beyler! Bir anda beni nasıl da dirilttiniz, nasıl da canlandırıverdiniz!.. O ihtiyar beni kucağında taşımış, leğende yıkamış, üç yaşında bir çocukken herkesin beni terk ettiği bir sırada bana babalık etmişti!..”

“Öyleyse siz...” diye söze başladı sorgu yargıcı.

“Lütfen, efendim, bir dakikacık daha izin verin,” diyerek sözünü kesti Mitya. Dirseklerini masaya dayamış ve elleriyle yüzünü örtmüştü. “Birazcık kafamı toplamama, azıcık soluk almama izin verin efendim. Bütün bunlar müthiş sarsıcı, korkunç şeyler, davul derisi değil ki, bu insan nihayeti!”

“Tekrar su içer miydiniz?” dedi Nikolay Parfenoviç.

Mitya ellerini yüzünden çekti ve kahkahalarla gülmeye başladı. Bakışları canlıydı, sanki bir anda bambaşka bir insan oluvermişti. Hali tavrı da tamamen değişmişti: Yine bütün bu insanlara, bütün bu eski tanıdıklarına denk biri olarak, dün, henüz daha hiçbir şey olmamışken herhangi bir toplulukta bütün bu insanlarla bir araya gelmiş gibi oturuyordu. Ancak bu arada Mitya’nın şehrimize geldiği ilk günlerde emniyet amirinin evinde güler yüzle karşılandığını, ama sonraları, özellikle de en son ay Mitya’nın emniyet amirini hemen hemen hiç ziyaret etmediğini, emniyet amirinin ise örneğin, sokakta Mitya’ yla karşılaştığında suratını astığını ve sırf kibarlığından selam verdiğini ve Mitya’nın bu durumu çok iyi fark ettiğini de belirtelim. Savcıyı daha az tanıyordu, ama savcının sinirli ve garip bir kadın olan karısına zaman zaman kendisinin de nedenini bilmediği saygı ziyaretlerinde bulunurdu. Kadın her nedense onunla en son zamana kadar ilgilenmiş ve her zaman güler yüzle kabul etmişti. Sorgu yargıcıyla henüz daha yakından tanışmamıştı, ama karşılaşmışlar ve hatta bir veya iki defa kadınlar hakkında konuşmuşlardı.

“Görüyorum ki, çok usta bir sorgu yargıcısınız Nikolay Parfeniç,” diye birden neşeyle güldü Mitya, “ama şimdi size ben de yardımcı olacağım. Ah, efendim, yeniden doğmuş gibiyim... sizinle bu kadar teklifsiz olduğum için kusuruma bakmayın. Ayrıca biraz da sarhoşum, bunu size içtenlikle söylüyorum. Sizinle... karşılaşmak şerefine ve mutluluğuna galiba sahip olmuştum Nikolay Parfeniç, akrabam Miusov’un evinde... Beyler, beyler, eşitlik iddiasında değilim, şu anda karşınızda ne sıfatla oturduğumu biliyorum. Zan altındayım... sadece Grigoriy benim aleyhimde ifade vermiş olsa bile... zan altındayım, ah, elbette korkunç bir zan altındayım! Korkunç, korkunç, bunu biliyorum! Ama davaya hazırım beyler. Bu işi hemen şimdi bitirelim, çünkü dinleyin, dinleyin beyler. Suçsuz olduğumu ben bildiğime göre demek ki, hemen bu işi bitirebileceğiz! Öyle değil mi? Öyle değil mi?”

Mitya, sinirli ve taşkın bir halle ve kendisini dinleyenleri en iyi dostları sayarak hızlı hızlı ve çok konuşuyordu.

“Şu halde şimdilik size yapılan suçlamayı kesinlikle reddettiğinizi kaydedeceğiz,” dedi Nikolay Parfenoviç ve kâtibe dönerek ne yazması gerektiğini alçak sesle dikte etti.

“Kaydetmek mi? Bunları yazmak mı istiyorsunuz? Pekâlâ yazın, tamam kabul ediyorum, tamamen onaylıyorum, efendim... Yalnız görüyorsunuz... durun, durun, şöyle yazın: ‘Rezalet çıkartmaktan suçlu, zavallı bir ihtiyarı ağır şekilde yaralamaktan suçlu.’ Kendi içinde, yüreğinin derinlerinde suçlu ama bunu yazmaya gerek yok...” Birden kâtibe döndü, “Bu benim özel hayatım, efendim, bu sizi ilgilendirmez, yüreğimin derinlikleri bunlar, yani... Ama ihtiyar babamın öldürülmesinden ben suçlu değilim! Bu, vahşice bir düşünce! Son derece vahşice bir düşünce!.. Size kanıtlayacağım ve hemen inanacaksınız. Kuşkulandığınız için güleceksiniz, beyler, kahkahalarla güleceksiniz!..”

“Sakin olun Dmitriy Fedoroviç,” diye hatırlattı sorgu yargıcı. Görünüşü, karşısındaki çılgını sakinliğiyle yenmek ister gibiydi. “Sorguya devam etmeden önce eğer yanıtlamayı kabul ederseniz, merhum Fedor Pavloviç’i sevmediğiniz ve onunla aranızda sürekli bir kavga olduğu hususunun teyidini sizden duymak isterdim... En azından çeyrek saat önce burada galiba onu öldürmek istediğinizi söylemiştiniz: ‘Öldürmedim,’ diye haykırmıştınız, ‘ama öldürmek istiyordum!’”

“Böyle mi haykırmıştım? Ah, olabilir efendim! Evet, ne yazık ki onu öldürmek istiyordum, bunu pek çok kez istedim... ne yazık, ne yazık ki istedim!”

“İstediniz. Babanızın şahsına duyduğunuz bu nefrette sizi özellikle hangi nedenlerin yönlendirdiğini açıklamayı kabul eder misiniz?”

“Neyi açıklayayım, beyler!” Mitya gözlerini yere dikip suratını asarak omuzlarını kaldırdı. “Duygularımı saklamadım ki, bütün şehir bilir bunu, meyhanedeki herkes bilir. Daha geçen gün manastırda Starets Zosima’nın hücresinde de söyledim... Aynı günün akşamı babamı dövdüm, nerdeyse öldürüyordum. Tanıkların önünde tekrar gelip öldüreceğime yemin ettim... Ah, binlerce tanık var! Bir ay boyunca haykırdım, herkes tanık!.. Gerçek ortada, gerçek konuşuyor, bar bar bağırıyor, ama ya duygular, beyler, iş duygulara gelince tamamen farklıdır. Gördüğünüz gibi, beyler...” Mitya suratını buruşturdu, “bana öyle geliyor ki, duygularım hakkında bana soru sorma hakkına sahip değilsiniz. Gerçi yetkiniz var, bunu biliyorum, ama bu benim kendi meselem, iç meselem, mahrem meselem... ancak... daha önce... duygularımı saklamadığıma... örneğin meyhanede bir bir herkese söylediğime göre, demek ki... demek ki şimdi de bunu sır olarak saklamayacağım. Gördüğünüz gibi, efendim, aleyhimdeki delillerin bu durumda korkunç deliller olduğunun bilincindeyim: Onu öldüreceğimi herkese söyleyip duruyordum ve aniden öldürüldü: Bu durumda katil benden başka kim olabilir? Hah-ha! Sizi bağışlıyorum, beyler, tamamen bağışlıyorum. Aslında ben de hayretler içindeyim, onu ben öldürmediğime göre kim öldürmüş olabilir? Doğru değil mi? Eğer ben değilsem kim, kim onu öldüren? Beyler...” Birden haykırdı, “nerede, nasıl, neyle öldürülmüş bilmek istiyorum ve hatta bunu sizden soruyorum. Söyleyin bana,” diye hızlı hızlı sordu. Gözlerini savcıya ve sorgu yargıcına dikmişti.

“Onu çalışma odasında kafası kırılmış olarak sırtüstü yerde yatarken bulduk,” dedi savcı.

“Korkunç bir şey bu, beyler!” Mitya birden irkildi ve dirseklerini masaya dayayarak sağ eliyle yüzünü kapadı.

“Devam edelim,” diye sözünü kesti Nikolay Parfenoviç. “Şu halde o zaman duyduğunuz nefretle hareket ediyordunuz, öyle mi? Kıskançlık duyduğunuzu da herkesin içinde ilan etmiştiniz galiba?”

“Ah, evet, kıskançlık, hem sadece kıskançlık da değil.”

“Para yüzünden mi tartışıyordunuz?”

“Evet para yüzünden de.”

“Galiba kavganız, mirastan size eksik verilen üç bin rubleyle ilgiliymiş.”

“Hangi üç bin! Daha çok, daha çok,” diye atıldı Mitya, “altı binden, belki dokuz binden de fazla. Herkese söylüyordum, herkese haykırıyordum! Ama üç binde anlaşmaya karar vermiştim. Bu üç bin ruble bana mutlaka lazımdı... Gruşenka için hazırlayıp yastığının altına koyduğu bu üç bin rublelik paketi kesinlikle benden çalınmış bir para olarak görüyordum. İşte böyle beyler, o parayı yine de kendi param sayıyordum...”

Savcı sorgu yargıcıyla manalı manalı bakıştı ve sezdirmeden göz kırptı.

“Bu konuya tekrar döneceğiz,” dedi sorgu yargıcı, “şimdi özellikle şu hususu ifade etmemize ve kaydetmemize izin veriniz: O zarftaki paraları kendi paranız sayıyordunuz.”

“Yazın efendim, bunun da yine aleyhime bir kanıt olduğunu biliyorum, ama kanıtlardan korkmuyorum ve kendi kendimi ele veriyorum. İşitiyor musunuz, kendi kendimi! Beyler, galiba siz beni olduğumdan farklı birisi olarak görüyorsunuz,” diye ekledi birden sıkıntı ve kederle, “sizinle konuşan soylu bir insandır, asıl önemlisi de (bunu gözden kaçırmayın) alçaklık uçurumuna düşmüş, ama içinde, derinlerinde daima soylu bir varlık olarak kalmış bir insanım, ancak bunu göstermeyi beceremiyorum... Hayatım boyunca bu yüzden öyle acılar çektim ki, soylu olmaya can attım, soyluluk çilekeşi ve elimde bir fenerle, Diyojen’in feneriyle soyluluk arayıcısı oldum, oysaki hayatım boyunca hepimiz gibi sadece kepazelik ettim... yani ben tek başıma, beyler, hepimiz değil, ben tek başıma, tek başıma!.. Başım ağrıyor, efendim.” Acıyla yüzünü buruşturdu, “Gördüğünüz gibi dış görünüşü hoşuma gitmiyordu, şerefsiz bir tarafı vardı, farfaralığı ve her çeşit kutsal şeyi çiğnemesi, alaycılığı ve dinsizliği iğrençti, iğrenç! Ama şu anda, o öldükten sonra farklı düşünüyorum.”

“Nasıl farklı yani?”

“Farklı değil, ama ondan o kadar nefret ettiğime üzülüyorum.”

“Pişmanlık mı duyuyorsunuz?”

“Hayır, pişmanlık değil bu. Bunu kaydetmeyin. Ben de iyi biri değilim, efendim, ben de çok yakışıklı değilim, bu yüzden de onu iğrenç saymaya hakkım yoktu. Bütün mesele bu! İsterseniz bunu yazın.”

Mitya bunları söyledikten sonra birdenbire aşırı derecede mahzunlaştı. Uzun bir süredir sorgu yargıcının sorularına yanıt verdikçe suratı daha da asılıyordu. İşte tam bu anda yine beklenmedik bir olay oldu. Gruşenka’yı biraz önce oradan uzaklaştırmışlardı, ancak çok uzağa değil, şu anda sorgulamanın yapıldığı bu mavi odadan sadece üç oda öteye götürmüşlerdi. Bu, gece dans ettikleri ve içki âlemi yaptıkları büyük odanın yanındaki tek pencereli küçük bir odaydı. Gruşenka bu odada oturuyordu, yanında ise yalnızca müthiş sarsılmış ve korkmuş, bir kurtarıcı ararcasına Gruşenka’ya sokulmuş olan Maksimov vardı. Bulundukları odanın kapısının önünde göğsünde plaka olan bir köylü dikiliyordu. Gruşenka ağlıyordu ve kederin artık ruhuna iyice saplandığı bir anda birden yerinden fırladı, “Vay başıma gelenler!” diye korkunç bir çığlık atıp ellerini çırptı, odadan dışarı, ona, Mityasına doğru atıldı. Bu, öyle beklenmedik bir anda olmuştu ki, hiç kimse onu durduramadı. Mitya ise Gruşenka’nın feryadını işitince titremeye başladı, yerinden fırladı, haykırdı ve kendini kaybetmiş gibi hızla onu karşılamaya koştu. Birbirlerini görmüş olsalar bile yine de kavuşmalarına izin vermediler. Mitya’yı kollarından sımsıkı tutmuşlardı: Çırpınıp çabalayıp duruyordu, zapt edebilmek için üç dört kişi gerekiyordu. Gruşenka’yı da tutmuşlardı ve Mitya, onu çekip götürürlerken çığlıklar atarak ellerini kendisine doğru uzattığını görmüştü. Bu sahne sona erdiğinde, masanın başında, sorgu yargıcının karşısındaki eski yerine oturduğunda kendine geldi ve sorgu yargıcına bağırdı:

“Ondan ne istiyorsunuz? Neden ona acı çektiriyorsunuz? Onun bir suçu yok, yok!..”

Savcı ve sorgu yargıcı Mitya’yı yatıştırdılar. Böylece on dakika kadar zaman geçti; sonunda dışarı çıkmış olan Mihail Makaroviç aceleyle odaya girdi, yüksek sesle ve heyecanlı bir şekilde savcıya şöyle dedi:

“Uzaklaştırıldı, aşağıda, bu talihsiz adama bir kelimecik bir şey söylememe izin verir misiniz, beyler? Sizin yanınızda, efendim, sizin yanınızda!”

“Buyrun, Mihail Makaroviç,” diye karşılık verdi sorgu yargıcı, “şu anda olmaz diyecek halimiz yok.”

“Dmitriy Fedoroviç, dinle evladım,” diye söze başladı Mihail Makaroviç Mitya’ya dönerek. Heyecanlı suratı, bu talihsiz adama karşı duyduğu samimi bir baba şefkatini ifade ediyordu. “Senin Agrafena Aleksandrovna’yı kendi elimle aşağı götürdüm ve ev sahibinin kızlarına emanet ettim. İhtiyar Maksimov da şu anda yanında bulunuyor. Hem de onu ikna ettim, duydun mu? İkna ettim ve yatıştırdım, senin temize çıkman gerektiğini, sana sıkıntı vermemesini, aksi takdirde senin şaşırabileceğini ve yanlış ifade verebileceğini söyledim. Kısaca anlattım ve o da anladı. Akıllı bir kız, birader, iyi bir kız. Benim gibi bir ihtiyarın elini öpmeye davrandı, senin için yalvardı. Onun için endişe etmemeni söylemek üzere beni buraya kendisi gönderdi. Gidip ona senin sakinleştiğini ve onun için endişelenmediğini söylemem lazım cancağızım. Sen şimdi rahat ol. O kadına karşı suçluyum. O bir Hıristiyan, evet beyler, uysal bir Hıristiyan ve hiçbir suçu yok. Ona ne söyleyeyim, Dmitriy Fedoroviç, sakin sakin oturacak mısın?”

Babacan adam daha pek çok şey söyledi, ancak Gruşenka’nın çektiği acı, bir insanın duyduğu keder, onun iyilikle dolu yüreğini etkilemiş, hatta gözlerinde yaşlar belirmişti. Mitya yerinden fırladı ve ona doğru atıldı.

“Affedersiniz, beyler, izin verin, ah izin verin!” diye bağırdı Mitya. “Melek ruhlu bir insansınız siz, Mihail Makaroviç, melek, onun adına teşekkür ederim! Rahat duracağım, neşeli olacağım, ruhunuzun sonsuz iyiliğine dayanarak ona neşeli olduğumu, hatta sizin gibi bir koruyucu meleği olduğunu bilerek birazdan gülmeye başlayacağımı söyleyin. Şimdi her şeyi halledeceğim ve serbest kalır kalmaz da hemen ona koşacağım, görecek, beklesin! Baylar...” Birden savcıya ve sorgu yargıcına döndü, “şimdi size ruhumu açacağım, içimi dökeceğim, bu işi hemen bitireceğiz, tatlıya bağlayacağız, en sonunda da güleceğiz. Güleceğiz, öyle değil mi? Beyler, bu kadın benim yüreğimin kraliçesidir! Ah, bunu söylememe izin verin, artık bu konuyu size açacağım... Soylu insanlarla bir arada olduğumu görüyorum: O benim ışığım, kutsal varlığımdır. Ah, bir bilseniz! Feryatlarını duydunuz: ‘Seninle birlikte idama bile giderim!’ diyordu. Oysa ben ona ne verdim? Fakirin, çulsuzun biriyim, böyle bir aşk benim neyime, değer miyim? Beceriksiz, rezil herifin biriyim, rezil de bir suratım var. Bu nasıl bir aşktır ki, benimle idam sehpasına gitmek istiyor. Biraz önce benim için ayaklarınıza kapanmıştı. Gururludur ve masumdur! Ona nasıl tapmam, nasıl feryat etmem, ona nasıl gönül vermem! Ah, efendim, bağışlayın! Ama şimdi, şimdi artık rahatladım!”

Sandalyeye çöktü ve elleriyle yüzünü örtüp hıçkıra hıçkıra ağlamaya başladı. Ancak bunlar artık mutluluk gözyaşlarıydı. Birden kendine geldi. Yaşlı emniyet amiri çok memnundu, galiba hukukçular da öyleydi: Sorgunun artık yeni bir aşamaya gireceğini hissediyorlardı. Emniyet amirini yolladıktan sonra Mitya’nın neşesi yerine geldi.

“Pekâlâ baylar, artık sizinim, tamamen sizinim. Hem... eğer şu ayrıntılar olmasaydı çoktan anlaşmıştık bile. Tekrar ayrıntılara gireceğim. Sizinim beyler, ama yemin edeceğim, karşılıklı güven gerek (sizin bana, benim de size) aksi takdirde asla bu işi bitiremeyiz. Bunu sizin için söylüyorum. Meseleye dönelim beyler, meseleye. En önemlisi de benim iç dünyamı o kadar karıştırmayın, ruhumdaki saçmalıkları didiklemeyin, sadece konuyu ve olayları sorun, ben de hemen sizi tatmin edici cevaplar vereyim. Ayrıntılar cehennemin dibine!”

Mitya bunları haykırarak söylemişti. Sorgu yeniden başladı.

IV

İKİNCİ ÇİLE

“Sizin bu şekilde yardıma hazır durumda oluşunuz bizi nasıl cesaretlendiriyor, bilemezsiniz, Dmitriy Fedoroviç...” dedi Nikolay Parfenoviç. Canlı bir görünüşü vardı ve bir dakika önce gözlüklerini çıkardığı iri ve patlak, açık gri ve aşırı miyop gözlerinde belirgin bir memnuniyet okunuyordu. “Biraz önce karşılıklı güven konusundan söz ederken haklıydınız. Bu derece önemli meselelerde, zan altındaki kişinin kendisini temize çıkartmak istemesi, bunu umut etmesi ve temize çıkartabilmesi için karşılıklı güven olmadan hiçbir şey elde edilemez. Biz kendi adımıza bize bağlı olan her şeyi yapacağız. Bu işi nasıl yürüttüğümüzü daha şimdiden kendiniz de gördünüz... Doğru değil mi, İppolit Kirilloviç?” diye birden savcıya döndü.

“Ah, elbette,” dedi savcı. Nikolay Parfenoviç’in heyecanlı tavrına kıyasla oldukça yavan bir şekilde bile olsa bunu o da onaylamıştı.

Şu hususu ilk ve son defa belirteyim ki, şehrimize yeni gelmiş olan Nikolay Parfenoviç, burada çalışmaya başladığı ilk günden itibaren bizim savcı İppolit Kirilloviç’e karşı olağanüstü bir saygı ve yakınlık duyuyordu. Bizim “çalışma hayatında gücendirilmiş” İppolit Kirilloviç’in görülmedik psikoloji ve hitabet yeteneğine sahip olduğuna kesinlikle inanan ve İppolit Kirilloviç’in gücendirildiğinden tam anlamıyla emin olan hemen hemen tek insan oydu. Daha Petersburg’dayken İppolit Kirilloviç hakkında bir şeyler duymuştu. Aslına bakılırsa bizim bu “gücenik” savcımızın da bütün dünyada içten ve yürekten sevdiği tek insan genç Nikolay Parfenoviç’ti. Buraya gelirken yol boyunca ellerindeki iş konusunda konuşup anlaşacakları zamanları olmuştu. Şimdi de bu masanın başında Nikolay Parfenoviç’in cin gibi zekâsı, yaşlı meskektaşının her işaretini, suratındaki her hareketi, daha ağzını açar açmaz, bakışından ve göz kırpışından hemen anlıyordu.

“Beyler, sözümü önemsiz şeylerle kesmeden anlatmama izin verirseniz size her şeyi hemen anlatacağım,” dedi Mitya öfkeyle.

“Pek güzel, efendim. Teşekkür ederim. Ancak anlatacaklarınızı dinlemeye başlamadan önce bizim için çok ilginç olan, dün saat beş civarında tabancalarınızı rehin bırakarak dostunuz Pyotr İlyiç Perhotin’den ödünç aldığınız şu on ruble meselesini de kaydetmeme izin veriniz.”

“Rehin koydum, efendim, on ruble karşılığında rehin koydum, ne var bunda? Yoldan şehre döner dönmez rehin bıraktım, hepsi bu.”

“Yoldan mı gelmiştiniz? Şehir dışına mı çıkmıştınız?”

“Gittim, efendim, kırk verst öteye gittim, bilmiyor muydunuz?”

Savcı ve Nikolay Parfenoviç bakıştılar.

“En iyisi hikâyenize dün sabahtan itibaren bütün gününüzü sırasıyla anlatarak başlasanız. Örneğin, şehirden nereye gittiğinizi, ne zaman gidip, ne zaman döndüğünüzü ve bütün olan biteni öğrenebilsek...”

“Siz de zaten en başından sormuştunuz,” diyerek yüksek sesle güldü Mitya, “eğer isterseniz dünden değil, evvelki gün sabahtan başlayayım, o zaman nereye, nasıl ve neden gidip geldiğimi daha iyi anlarsınız. Beyler, evvelki gün sabah burada oturan tüccar Samsonov’a çok güvenilir bir teminat karşılığında üç bin ruble borç almaya gitmiştim. Bu para birden lazım oluvermişti, beyler, birden...”

“Sözünüzü kesmeme izin verin,” dedi savcı nazik bir şekilde, “bu para neden birden gerekmişti, hem de tam tamına bu kadar, yani tam üç bin ruble para?”

“Aman, efendim, ayrıntılara ne gerek var: Nasıl, ne zaman, neden, neden o kadar değil de bu kadar para ve benzeri gibi ıvır zıvır şeyler... böyle giderse üç cilde sığdıramazsın bir de sonsöz yazmanız gerekir!”

Mitya bütün bunları iyi niyetle, ancak bütün gerçeği anlatmak isteyen ve en iyi niyetlerle dolu bir insanın sabırsız laubaliliğiyle söylemişti.

“Beyler,” dedi birden sanki bir şey anımsamış gibi, “siz benim terslenmeme aldırış etmeyin, tekrar rica ediyorum: Bir kere daha emin olunuz ki, tam anlamıyla saygılıyım ve işin şu andaki durumunun bilincindeyim. Sarhoş olduğumu sanmayın. Ayıldım artık. Sarhoş da olsam fark etmezdi. Ben zaten böyleyim:

Ayıldım, aklım başıma geldi, aptal oldum. İçtim, aptallaştım, akıllandım.

Hah-ha! Bununla birlikte, beyler, karşınızda espri yapmanın benim için hâlâ bir münasebetsizlik olduğunu, yani henüz daha aramızda anlaşamadığımızı görüyorum. Onurumu korumama izin verin. Şu anki farkı anlıyorum: Ne de olsa karşınızda bir suçlu olarak oturuyorum, demek ki, hiçbir şekilde size eşit değilim, size ise beni gözetleme görevi verilmiş: Grigoriy için kafamı okşayacak değilsiniz. İhtiyar adamların kafasını kırmak elbette ki cezasız kalmaz. Bu yüzden beni mahkemeye verip, altı ay, bir yıl hapse tıkarsınız. Medeni haklarımdan yoksun bırakmasalar bile ne hüküm verirler bilmem. Medeni haklarım elimden alınmaz, değil mi savcı bey? Evet, bu farkı biliyorum beyler... Ama kabul edin ki, nereye gittin, nasıl gittin, niye gittin sorularıyla Tanrı’yı bile şaşırtabilirsiniz. Böylelikle ben şaşıracağım ve siz de hemen kayda geçireceksiniz. Sonra ne olacak? Hiçbir şey olmayacak! Nihayetinde artık yalan söylemeye bir kere başlamışsam sonuna kadar götüreceğim, siz de beyler, yüksek tahsil görmüş ve en soylu kişiler olarak beni bağışlayacaksınız. Sizden bir ricam var: Şu formaliteye uygun sorgulama yönteminden, hani şu en başta nasıl kalktın, ne yedin, nasıl tükürdün gibi boş sorulardan başlayıp ‘suçlunun dikkatini uyuşturduktan sonra’ birden ‘kimi öldürdün, kimi soydun?’ sorusuyla şaşırttığınız sorgulama yönteminden vazgeçin. Hah-ha! Formaliteleriniz sizin kuralınızdır, bütün kurnazlığınız da buna dayanır! Bu tür kurnazlıklarla köylüleri kandırın, beni değil. Bu işi bilirim, ben de bu işi yaptım, ha-ha-ha! Kızmayın beyler, küstahlığımı bağışlıyorsunuz, değil mi?” diye bağırdı Mitya şaşırtıcı bir saflıkla onlara bakarak. “Konuşan Mitya Karamazov olduğuna göre bağışlanabilir, çünkü akıllı bir adam bağışlanmaz, ama Mitka bağışlanabilir! Hah-ha!”

Nikolay Parfenoviç dinliyor ve o da gülüyordu. Savcı gülmese de en küçük bir sözcüğü, Mitya’nın en ufak bir hareketini, yüzündeki en küçük bir çizginin titreyişini kaçırmak istemiyormuş gibi dikkatle ve gözlerini ayırmadan ona bakıyordu.

“Ama biz, sabah nasıl kalktınız, ne yediniz gibi sizi şaşırtacak sorularla değil, en önemli konudan başladık,” dedi hâlâ gülmeye devam eden Nikolay Parfenoviç.

“Anlıyorum, anladım ve bunun değerlendirmesini yaptım ayrıca bana göstermiş olduğunuz soylu insanlara layık eşi görülmemiş iyiliğinize daha da fazla değer veriyorum. Üç soylu insan toplanmışız şurda, varsın her şeyimiz asaletin ve şerefin birleştirdiği tahsilli ve medeni insanların arasındaki karşılıklı güvene dayansın. Her türlü durumda sizleri, hayatımın bu dakikasında, şerefimin ayaklar altına alındığı şu anda en iyi dostlarım saymama izin verin! Bu sizi gücendirmez, değil mi, beyler?”

“Tam tersine her şeyi pek güzel ifade ettiniz, Dmitriy Fedoroviç,” diye onayladı Nikolay Parfenoviç ciddi bir edayla.

“Ivır zıvırları, bütün bu hilebaz ıvır zıvırları ise bir kenara atın, beyler,” diye heyecanla haykırdı Mitya, “yoksa şeytan bilir iş nereye varacak, doğru değil mi?”

“Akıllıca öğütlerinize tam olarak uyacağım,” diye birden lafa girdi savcı Mitya’ya dönerek, “ancak sorduğum sorudan vazgeçmeyeceğim. Bu kadar paranın, yani özellikle tam üç bin rublenin size neden lazım olduğunu öğrenmek bizim açımızdan son derece gerekli.”

“Ne için mi lazım oldu? Şunun için veya bunun için. Pekâlâ, borcumu ödemek için.”

“Kime?”

“Bunu söylemeyi kesin olarak reddediyorum, beyler! Söyleyemeyeceğim, buna cesaret edemediğim ya da korktuğum için değil, bütün bunlar beş para etmez önemsiz şeyler olduğu için. Söylemeyeceğim, çünkü burada bir prensip söz konusu: Bu benim özel hayatımdır ve özel hayatıma girmenize izin vermiyorum. Benim prensibim bu. Sorunuzun bu işle bir ilgisi yok, bu işle ilgisi olmayan şeyler ise benim özel hayatım! Borcumu ödemek istedim, şeref borcumu ödemek istedim, ama kime olduğunu söylemeyeceğim.”

“İzninizle bunu kayda geçirelim,” dedi savcı.

“Lütfen. Nasılsa öyle yazın: Söylemeyeceğimi yazın. Hatta bunu söylemeyi onursuzluk saydığımı yazın baylar. Yazacak çok zamanınız var demek ki!”

“İzninizle, efendim, eğer bilmiyorsanız,” dedi savcı azarlar gibi bir edayla, “sizi uyarır ve şu anda size sorulan sorulara cevap vermeme hakkına sahip olduğunuzu, bizimse tam tersine, şu veya bu nedenle yanıtlamaktan kaçınmanız halinde sizden zorla cevap almak gibi bir hakkımız bulunmadığını bir kez daha hatırlatırım. Bu, sizin kişisel düşüncenize bağlı bir iştir. Ancak bizim görevimiz yine de bu gibi durumlarda şu ya da bu şekilde ifade vermeyerek kendinize ne derece zarar verebileceğinizi size anlatmaktır. Şimdi devam etmenizi rica ediyorum.”

“Ben kızmadım ki zaten, efendim... ben...” diye mırıldandı Mitya. Azar işittiği için biraz utanmıştı. “Bakın, beyler, o zaman yanına gittiğim şu Samsonov...”

Mitya’nın okurların artık bildiği öyküsünü uzun uzun anlatacak değiliz. Kuşkusuz. Mitya sabırsızlıkla her şeyi en ufak ayrıntısına kadar anlatmak ve böylece bu işten tamamen kurtulmak istiyordu. Ancak ifadesini kayda geçirdikçe sözünü kesmeleri gerekiyordu. Dmitriy Fedoroviç bu durumu kınadı, ancak buna boyun eğdi, öfkelendi, ama iyi niyetini henüz daha kaybetmemişti. Aslında zaman zaman “Beyler, bu yaptığınız, Tanrı’yı bile çıldırtır” ya da “Beyler, beni boşu boşuna kızdırdığınızı biliyor musunuz?” diye haykırıyordu, ama bunları haykırırken de henüz dostça tutumunu değiştirmemişti. Evvelki gün Samsonov’un kendisini nasıl “kazıkladığını” böylece anlattı. (O zaman kandırılmış olduğunu artık iyice anlıyordu.) Sorgu yargıcının ve savcının hiç bilmedikleri bir konu olan yol masrafları için altı ruble karşılığında saatin satılması olayı, aşırı derecede dikkatlerini çekmiş ve Mitya’yı haddinden fazla kızdırmıştı: Cinayetin öncesinde cebinde bir kuruşu bile bulunmadığı gerçeğinin ikinci dereceden kanıtı olarak bu olayın bütün ayrıntısıyla kayda geçirilmesini gerekli buldular. Mitya’nın suratı yavaş yavaş asılmaya başlamıştı. Daha sonra Lyagavıy’a yaptığı ziyareti ve kömür gazıyla dolu kulübede geçirdiği geceyi anlatıp öyküsünü kente dönüşüne kadar getirdi ve burada herhangi özel bir rica olmaksızın Gruşenka yüzünden çektiği kıskançlıkları ayrıntılı olarak anlatmaya başladı. Sessizce ve dikkatle dinliyorlardı, özellikle Fedor Pavloviç’in evinin “arkasında”, Marya Kondratyeva’nın bahçesinde epeydir Gruşenka’yı izlemek için bir gözetleme noktası oluşturmuş ve bilgileri ona Smerdyakov’un taşıyor olması ilgilerini çekti: Buna çok önem verdiler ve kayda geçirdiler. Duyduğu kıskançlığı hararetle ve ayrıntısıyla anlatıyordu. Gerçi en mahrem duygularını, deyim yerindeyse, “herkesin gözleri önüne” sermekten içten içe utanıyordu, ama haklı çıkmak için bu utancı gözle görülür bir şekilde yenmeye çalışıyordu. Öyküsünü anlattığı sırada sorgu yargıcının ve özellikle de savcının dikkatle ona çevrilmiş olan bakışlarının umursamaz sertliği, sonunda onu iyice şaşırttı: “Daha topu topu birkaç gün önce kadınlar hakkında saçma sapan şeyler konuştuğum şu yeniyetme Nikolay Parfenoviç ve şu hasta savcı, bunları anlatmaya değecek insanlar değiller,” diye geçirdi aklından sıkıntıyla. “Rezalet!” “Sabret, boyun eğ ve bir şey deme!” diyerek düşüncesini bir mısrayla sona erdirdi, ama tekrar devam edebilmek için yine de gücünü topladı. Hohlakova’yla ilgili öyküye geçerken neşesi yerine geldi, hatta bu hanımefendi hakkında konuyla hiç ilgisi olmayan küçük bir anekdot anlatmak istiyordu ki, sorgu yargıcı sözünü kesti ve nazik bir şekilde “daha önemli konulara” geçmesini önerdi. Nihayet, uğradığı hayal kırıklığını ve Hohlakova’nın evinden çıkarken “en kısa zamanda birini boğazlayıp üç bin ruble bulmayı” bile düşünmüş olduğu o dakikayı anlattıktan sonra onu yine durdurdular ve “boğazlamak istediğini” kayda geçtiler. Mitya hiç ses çıkarmadan yazmalarına izin verdi. Sonunda iş, öyküde Gruşenka’nın kendisini aldattığını ve ihtiyarın yanında geceyarısına kadar kalacağını söylediği halde daha oraya götürür götürmez Samsonov’un evinden ayrıldığını öğrendiği noktaya gelip dayandı: “Eğer o zaman o Fenya’yı öldürmediysem, sırf vaktim olmadığı içindir, beyler,” sözleri çıktı birden ağzından tam öykünün burasında. Bunu da titizlikle kayda geçirdiler. Mitya, sıkıntıyla devam ediyordu ve babasının bahçesine nasıl koşarak gittiğini anlatmaya başlamıştı ki, sorgu yargıcı birden sözünü kesti ve divanın üzerinde duran büyük çantasını açarak içinden havanelini çıkardı.

“Bunu tanıyor musunuz?” diye havanelini Mitya’ya gösterdi.

“Ah, evet!” diyerek sıkıntıyla gülümsedi Mitya. “Nasıl tanımam! Verin bakayım... Şeytan alsın, buna hiç gerek yok!”

“Bundan söz etmeyi unuttunuz,” dedi sorgu yargıcı.

“Şeytan götürsün! Sizden saklamıyordum, onu anlatmadan olur muydu sanıyorsunuz? Sadece aklımdan uçup gitmiş.”

“Lütfedip bunu nasıl ele geçirdiğinizi etraflıca anlatır mısınız?”

“Hay hay, emredersiniz, efendim.”

Ve Mitya havanelini nasıl kapıp koşarak uzaklaştığını anlattı.

“Peki bu aleti almaktaki amacınız neydi?”

“Hangi amaç? Hiçbir amacım yoktu! Kaptım ve koşmaya başladım.”

“Amacınız yoksa niye o zaman?”

Mitya’nın sıkıntısı artıyordu. “Yeniyetmeye” dikkatle baktı, sıkıntılı ve öfkeli öfkeli güldü. Duyduğu kıskançlığın öyküsünü “bu insanlara” böyle samimi bir şekilde içini dökerek anlattığı için utancı giderek artıyordu.

“Tükürürüm havaneline de!” sözleri kaçtı birden ağzından.

“Ama, efendim.”

“Pekâlâ, köpeklerden korunmak için almıştım. Ortalık karanlıktı... Her ihtimale karşı.”

“Karanlıktan bu kadar korktuğunuza göre, daha önceden de geceleri sokağa çıkarken yanınıza herhangi bir silah alır mıydınız?”

“Aman, cehennemin dibine, tuu! Beyler, sizinle konuşmak tam anlamıyla imkânsız!” diye bağırdı Mitya. Son derece öfkeliydi ve kâtibe dönerek hiddetten kıpkırmızı olmuş bir halde, çıldırmış gibi bir sesle hızlı hızlı şöyle dedi:

“Yaz şimdi... şimdi... ‘Koşup babam... Fedor Pavloviç’i... kafasına vurarak öldürmek için havanelini yanıma almıştım!’ Şimdi tatmin oldunuz mu, beyler? İçiniz rahatladı mı?” dedi sorgu yargıcına ve savcıya meydan okurcasına gözünü dikerek.

“Şu anda bize kızdığınız ve size yönelttiğimiz, sizin ufak ayrıntılar olarak gördüğünüz, aslında ise son derece önemli olan sorulardan sıkıldığınız için böyle bir ifade verdiğinizi çok iyi anlıyoruz,” diyerek ona kuru bir cevap verdi savcı.

“Ama, insaf edin, beyler! Tamam havanelini aldım... Peki, bu gibi durumlarda niye eline bir şey alır ki insan? Ne için olduğunu bilmiyorum. Aldım ve kaçtım. Hepsi bu. Ayıp, beyler, passons,33 yoksa yemin ederim anlatmaktan vazgeçeceğim!”

Dirseğini masaya koydu ve elini başına dayadı. Kendisini sorgulayanlara yan dönerek oturmuştu ve içindeki kötü duyguyu yenmeye çalışıyordu. Aslında ayağa kalkıp “beni idam sehpasına götürseniz de” artık bir kelime bile söylemeyeceğim demeyi korkunç bir şekilde istiyordu.

“Bakın, beyler,” dedi birden kendine güçlükle hâkim olarak, “bakın. Sizi dinliyorum ve hayal görür gibi oluyorum.... zaman zaman bir rüya görürüm... bu öyle bir rüya ki, sık sık görüyorum, sık sık tekrarlanıyor. Müthiş korktuğum birisi peşimden koşuyor, karanlıkta, gece vakti kovalıyor, beni arıyor, bense bir kapının veya bir dolabın arkasına girip ondan saklanıyorum, kendimi alçaltarak saklanıyorum, ama asıl önemlisi nereye saklandığımı çok iyi biliyor, ancak bana daha uzun bir süre eziyet etmek için, duyduğum korkunun tadını doya doya çıkartmak için mahsus nerede olduğumu bilmiyormuş gibi yapıyor... Şimdi sizin yaptığınız da aynısı! Tıpkı buna benziyor!”

“Böyle rüyalar mı görürsünüz?” diye sordu savcı.

“Evet, böyle rüyalar görürüm... Yoksa artık kayda geçirmek istemiyor musunuz?” diye ağzını çarpıtarak güldü Mitya.

“Hayır, efendim, bunu yazmaya gerek yok, ancak yine de ilginç rüyalarınız var.”

“Artık rüyaları bırakalım! Gerçekçilik, beyler, gerçek hayatın gerçekçiliği! Ben bir kurdum, sizlerse avcı, hadi kurdu kovalayın bakalım.”

“Lüzumsuz yere böyle bir kıyaslama yapıyorsunuz...” diye söze başladı Nikolay Parfenoviç çok yumuşak bir şekilde.

“Lüzumsuz yere değil, efendim, lüzumsuz değil!” Mitya tekrar öfkelendi. Ani bir öfke patlamasıyla ruhunu biraz rahatlatıp söylediği her kelimeyle yeniden yumuşamaya başladı. “Sorularınızla bezdirdiğiniz suçluya veya sanığa inanmayabilirsiniz, ama soylu bir adama, bir insanın bu en soylu galeyanına (Bunu cesaretle haykırırım!) hayır, efendim! Buna inanmamazlık edemezsiniz... böyle bir hakkınız yok... ama,

sus kalbim, Sabret, boyun eğ ve bir şey deme!

Pekâlâ, devam edecek miyiz?” diye somurtarak sordu.

“Tabii tabii, devam edin,” diye cevap verdi Nikolay Parfenoviç.

33 (Fr.) Geçelim, yeter. (Ç.N.)

V

ÜÇÜNCÜ ÇİLE

Mitya, sert bir tavırla konuşmaya başlamıştı, ama anlattığı şeylerin en ufak ayrıntısını bile unutmamaya ve gözden kaçırmamaya gayret ediyordu. Babasının bahçesine duvardan nasıl atladığını, pencereye kadar nasıl gittiğini ve pencerenin altındayken olup biten her şeyi bir bir anlattı. Bahçede bulunduğu sırada Gruşenka’nın babasının evinde olup olmadığını korkunç şekilde öğrenmek istediği o anda kendisini heyecanlandıran duyguları açık seçik, adeta tane tane aktardı. Yalnız tuhaf bir şey vardı: Savcı da, sorgu yargıcı da bu kez müthiş temkinli dinliyorlar, boş boş bakıyorlar, çok daha az soru soruyorlardı. Mitya yüzlerinden hiçbir sonuç çıkaramıyordu. “Kızdılar ve gücendiler,” diye düşündü, “aman canları cehenneme!” Babasının pencereyi açması için Gruşenka’nın geldiğini gösteren işareti vermeyi nasıl akıl ettiğini anlattığı sırada savcı ve sorgu yargıcı, bu “işaret” sözcüğüne, sanki bu sözcüğün ne anlama geldiğini hiç anlamamış gibi hiç dikkat etmemişlerdi. Öyle ki, Mitya da bunu fark etti. Nihayet, pencereden kafasını uzatan babasını görünce nefretinin arttığı ve cebinden havanelini kaptığı ana gelirken birdenbire mahsus durdu. Oturuyor ve duvara bakıyordu. Berikilerin gözlerini ona diktiklerini biliyordu.

“Peki, efendim,” dedi sorgu yargıcı, “silahı kaptınız ve... sonra ne oldu?”

“Sonra mı? Sonra öldürdüm... tepesine indirdim ve kafasını kırdım... Size göre böyle oldu!” Birden gözleri parladı. Tamamen sönmüş olan öfkesi aniden olağanüstü bir güçle yeniden patlamıştı.

“Bize göre öyle,” dedi Nikolay Parfenoviç, “pekâlâ, ya size göre nasıl?”

Mitya gözlerini yere dikti ve uzun süre konuşmadı.

“Bana göre, beyler, bana göre şöyle oldu,” diye sakin bir şekilde konuşmaya başladı, “birinin gözyaşları mı, annemin Tanrı’ya yakarışları mı, yoksa o anda alnıma bir öpücük konduran Kutsal Ruh mu nedir, bilmem ama şeytan yenik düştü. Pencereden uzaklaştım ve duvara doğru koştum... Babam korkmuş ve beni daha yeni görmüştü, çığlık attı ve pencereden geri çekildi. Bunu çok iyi hatırlıyorum. Bense bahçeyi geçmiş duvara doğru koşuyordum... İşte tam bu anda Grigoriy bana yetişti, o sırada duvarın üzerine çıkmıştım...”

Bu anda gözlerini kaldırıp dinleyenlere baktı. Ötekiler görünüşe göre ona son derece sakin ve dikkatle bakıyorlardı. Mitya’nın içinde adeta bir öfke sancısı oldu.

“Ama siz benimle alay ediyorsunuz, beyler!” diye birden parladı.

“Neden böyle bir sonuca varıyorsunuz?” dedi Nikolay Parfenoviç.

“Bir tek sözüme bile inanmıyorsunuz da ondan! En önemli noktaya geldiğimi anlıyorum zaten: İhtiyar şimdi orada kafası kırılmış olarak yatıyor, bense onu öldürmek istediğimi ve havanelini kaptığımı acıklı bir şekilde tasvir ettikten sonra pencerenin önünden koşarak kaçıyorum... Masal bu! Manzum masal! Bu herifin sözlerine inanılır mı? Hah-ha! Alay ediyorsunuz, beyler!”

Sandalyenin üzerinde bütün vücuduyla öyle bir döndü ki, sandalye çatır çatır çatırdadı.

Savcı, Mitya’nın heyecanına sanki dikkat etmiyormuş gibi birden söze başladı:

“Peki, pencereden uzaklaştığınız sırada pavyonun öbür tarafında bulunan bahçe kapısının açık olup olmadığını fark etmiş miydiniz?”

“Hayır, açık değildi.”

“Değil miydi?”

“Tam tersine kapalıydı, zaten kim o kapıyı açabilirdi ki? Vay canına, kapı, durun bir dakika!” Birden sanki bir şey hatırladı ve irkildi, “yoksa kapıyı açık mı buldunuz?”

“Açıktı.”

“Eğer kapıyı sizler açmadıysanız o zaman kim açmış olabilir ki?” diyen Mitya birden müthiş şaşırdı.

“Kapı açık duruyordu ve babanızın katili kesin olarak bu kapıdan içeri girmiş, cinayeti işledikten sonra yine bu kapıdan çıkmıştı.” Savcı tek tek, yavaş yavaş ve tane tane konuşuyordu. “Bu bizim için son derece açık. Cinayetin pencereden değil, odanın içinde işlendiği anlaşılıyor. Yapılan keşiften, cesedin duruşundan ve diğer başka şeylerden bunun böyle olduğu kesin. Bundan hiç kuşkumuz yok.”

Mitya müthiş sarsılmıştı.

“Bu imkânsız, beyler!” diye bağırdı kendini iyice kaybederek. “Ben... ben içeri girmedim... size kesinlikle doğruyu söylüyorum. Bahçede olduğum süre içinde ve bahçeden kaçtığım sırada kapı kapalıydı. Ben yalnızca pencerenin altında durdum ve yalnızca onu pencereden gördüm, yalnızca... Son dakikasına kadar hatırlıyorum. Hatırlamasam bile bir şey fark etmez, çünkü işaretleri sadece benim, Smerdyakov’un ve onun, yani rahmetlinin bildiğini, onun da işaret verilmeden dünyada kimseye kapı açmayacağını biliyorum!”

“İşaretler mi? Nasıl işaretler bunlar?” Savcı açgözlü, hemen hemen isterik bir merakla sordu. Ciddi görünüşünü bir anda kaybetmişti. Soruyu ürkek ürkek yanaşır gibi sormuştu. Henüz kendisinin bilmediği önemli bir gerçeğin kokusunu almış ve hemen o anda Mitya’nın belki de bunu tam olarak açıklamak istemeyeceği korkusuna kapılmıştı.

“Yoksa bilmiyor muydunuz?” diye göz kırptı Mitya. Alaycı ve öfkeli bir şekilde gülüyordu. “Ya söylemezsem? Kimden öğreneceksiniz o zaman? Bu işaretleri topu topu rahmetli, ben ve Smerdyakov biliyorduk. Ha, bir de Tanrı biliyordu, ama o zaten size söylemezdi. İlginç bir nokta bu, şeytan bilir, bunun üzerine neler neler uydurulabilir, hah-ha! Sakin olun, baylar, açıklayacağım, aklınızdan geçenler çok saçma. Kiminle iş yaptığınızı bilmiyorsunuz! Kendi kendisini ele verecek, kendine zarar getirecek bir sanıkla iş yapıyorsunuz! Evet, efendim, çünkü ben bir onur şövalyesiyim, siz ise değilsiniz!”

Savcı bütün bu sözleri yutuyor, ancak yeni bir gerçeği öğrenme sabırsızlığıyla titriyordu. Mitya, Fedor Pavloviç’in Smerdyakov için icat ettiği işaretlerle ilgili her şeyi onlara doğru ve etraflı bir şekilde açıkladı, pencereye vurulan her vuruşun ne anlama geldiğini anlattı, hatta bu işaretleri masaya vurarak gösterdi ve Nikolay Parfenoviç’in şu halde onun, yani Mitya’nın ihtiyarın penceresini çaldığında “Gruşenka geldi” anlamına gelen işareti mi vurmuş olduğu sorusuna tam o vuruşu, yani “Gruşenka geldi” vuruşunu yaptığını söyleyerek cevap verdi.

“Hadi artık kulenizi dikin!” diyerek konuşmasına son veren Mitya, tekrar küçümseyerek başını öte yana çevirdi.

“Bu işaretleri yalnız rahmetli babanız, siz ve uşak Smerdyakov mu biliyordunuz? Başka bilen kimse yok mu?” diye bir kez daha sordu Nikolay Parfenoviç.

“Evet, uşak Smerdyakov ve bir de Tanrı. Tanrı’yı da kayda geçirin; kaydetmek fazlalık olmaz. Aslında Tanrı size de lazım olacak.”

Kaydetmeye başladılar, ama tam yazmaya başladıkları sırada savcı aniden yeni bir düşünceyle karşılaşmış gibi şöyle dedi:

“Bu işaretleri eğer Smerdyakov da biliyorsa ve siz, babanızın öldürülmesiyle ilgili olarak size yöneltilen her türlü suçlamayı kesinlikle reddediyorsanız o zaman önceden kararlaştırılmış bu işaretlerle babanızı kapıyı açmaya zorlayan ve daha sonra da... cinayeti işleyen o olamaz mı?”

Mitya son derece alaycı, ama aynı zamanda da korkunç şekilde küçümseyen bir bakışla savcıya baktı. Hiçbir şey söylemeden öyle uzun uzun baktı ki, savcı gözlerini kırpıştırmaya başladı.

“Hadi yine tilkiyi yakaladınız!” dedi sonunda Mitya. “Keratayı kuyruğundan kıstırdınız, he-he! İçinizi okuyorum, savcı bey! Hemen yerimden fırlayıp söylediğiniz şeylere yapışacağımı ve avazım çıktığı kadar ‘Ah tamam, Smerdyakov, işte katil o!’ diye bağıracağımı sanmıştınız. İtiraf edin böyle düşünmüştünüz, hadi, itiraf edin, ancak o zaman devam ederim.

Ama savcı itiraf etmiyor, susuyor ve bekliyordu.

“Yanıldınız, Smerdyakov diye bağırmayacağım!” dedi Mitya.

“Peki, ondan hiç kuşkulanmıyor musunuz?”

“Ya siz kuşkulanıyor musunuz?”

“Ondan da kuşkulandık.”

Mitya gözlerini yere dikti.

“Şakayı bir yana bırakalım,” dedi somurtarak, “dinleyin: En başından beri, yani hemen hemen biraz önce şu perdenin arkasından size doğru koştuğum anda kafamdan “Smerdyakov!” diye geçmişti. Burada masanın başında oturuyor ve bu cinayette bir suçum olmadığını haykırıyordum. Kendi kendime “Bu Smerdyakov’un işi!” diye düşünüyordum. Smerdyakov’u aklımdan çıkaramıyordum. Sonunda şimdi de birden “Smerdyakov!” diye düşündüm, ama sadece bir saniyeliğine: Ardından şunu da düşündüm: “Yo hayır, Smerdyakov değil!” Bu onun işi değil, baylar!

“Bu durumda daha başka birinden de şüphelenmiyor musunuz?” diye dikkatli bir şekilde sordu Nikolay Parfenoviç.

“Kimdir, nedir, Tanrı’nın veya şeytanın eli midir, bilmiyorum, ama... Smerdyakov değil!” diye kestirip attı Mitya.

“Peki, onun olmadığını neden bu kadar kesin ve ısrarlı bir şekilde iddia ediyorsunuz?”

“Düşüncelerime ve izlenimlerime dayanarak. Çünkü Smerdyakov, karakter olarak alçak ve korkak bir adamdır. Sadece basit bir korkak da değildir, dünyadaki bütün korkaklıkları bir araya toplamış iki ayaklı bir yaratıktır. Bir tavuktan dünyaya gelmiştir. Benimle konuşurken elimi bile kaldırmadığım halde onu öldüreceğim diye tir tir titrerdi. Ayaklarıma kapanıp ağlar onu “korkutmamam” için yalvararak işte şu çizmelerimi öperdi. Duydunuz mu, “korkutmamam” için. Bu sözcük ne anlama gelir? Bense ona bahşiş bile verirdim. Saralı, kıt akıllı, sekiz yaşında bir çocuğun bile hakkından gelebileceği hasta bir tavuktur. Böyle huy mu olur? Hayır, efendim, Smerdyakov değil. Hem o, parayı da sevmez, verdiğim bahşişleri hiç almamıştır... Ne demeye ihtiyarı öldürsün ki? Aslında ihtiyarın gayri meşru oğludur. Bunu biliyor muydunuz?”

“Bu hikâyeyi duymuştuk. Ama siz de aynı babanın oğlusunuz ve onu öldürmek istediğinizi herkese söylemiştiniz.”

“Bana taş atıyorsunuz! Adice, iğrenç bir taş bu! Korkmuyorum! Oh, beyler, bunu gözümün içine baka baka söylemekle tam bir alçaklık yapmış oluyorsunuz! Alçaklık, çünkü bunu size zaten ben söylemiştim. Sadece öldürmek istemedim, üstelik öldürebilirdim de. Ayrıca nerdeyse öldüreceğimi söyleyerek kuşkuları bile bile üzerime çektim! Ama onu öldürmedim, koruyucu meleğim beni kurtardı. İşte bunu düşünemediniz... Bu yüzden alçaksınız, alçak! Çünkü ben öldürmedim, öldürmedim, öldürmedim! Dinleyin savcı bey, ben öldürmedim!”

Nerdeyse soluğu kesiliyordu. Sorgu boyunca hiç bu kadar heyecanlanmamıştı.

“Peki, ya o, yani Smerdyakov, o size ne söyledi, baylar?” dedi bir süre sustuktan sonra. “Bunu size sorabilir miyim?”

“Bize her şeyi sorabilirsiniz,” diye cevap verdi savcı soğuk ve ciddi bir tavırla, “işin gerçek kısmını ilgilendiren her şeyi sorabilirsiniz, biz de, tekrarlıyorum, her sorunuza cevap vermek zorundayız. Hakkında soru sorduğunuz uşak Smerdyakov’u, belki de onuncu kez üstelemiş olan son derece ağır bir sara nöbetinde bilincini yitirmiş olarak yatağında yatar durumda bulduk. Yanımızdaki doktor, hastayı muayene ettikten sonra belki de sabaha sağ çıkamayacağını söyledi.”

“Pekâlâ, bu durumda babamı şeytan öldürdü!” sözleri döküldü birden Mitya’nın ağzından. O dakikaya kadar kendi kendisine “Smerdyakov mu, değil mi?” diye sorup durmuştu.

“Bu noktaya tekrar döneceğiz,” diye kararını bildirdi Nikolay Parfenoviç, “şu anda ifadenize kaldığınız yerden devam etmek istemez misiniz?”

Mitya dinlenmek için izin istedi. Nazik bir şekilde izin verdiler. Dinlendikten sonra tekrar devam etti. Ancak görünüşüne bakılırsa bu iş artık zoruna gidiyordu. Yorgun düşmüş, aşağılanmış ve manen sarsılmıştı. Üstelik de savcı, her dakika “ayrıntılara” takılarak onu bile bile kızdırmaya başlamıştı. Duvarın üzerinde otururken sol ayağına yapışmış olan Grigoriy’in kafasına havanelini nasıl indirdiğini ve daha sonra yere yıktığı adamın yanına nasıl atladığını anlatıyordu ki, savcı sözünü kesti ve duvarın üzerinde nasıl oturduğunu daha ayrıntılı olarak anlatmasını rica etti. Mitya hayretler içinde kalmıştı.

“Öyle oturuyordum işte, ata biner gibi, bir ayağım o tarafta, bir ayağım öbür tarafta...”

“Ya havaneli?”

“Havaneli elimdeydi.”

“Cebinizde değil miydi? Bunu iyice hatırlıyor musunuz? Peki, çok mu kuvvetli vurmuştunuz?”

“Kuvvetli olmalı, bundan size ne?”

“Daha iyi anlayabilmemiz için sandalyeye tıpkı o anda duvarın üzerindeki gibi oturup elinizi nasıl ve nereye, ne tarafa doğru kaldırdığınızı bize tam olarak gösterir misiniz?”

“Yoksa benimle alay mı ediyorsunuz?” diye sordu Mitya. Bu arada kendisini sorgulayan savcıya tepeden bakıyordu, ama beriki gözünü bile kırpmamıştı. Mitya öfkeli bir hareketle döndü, sandalyeye ata biner gibi oturdu ve elini havaya kaldırdı:

“İşte böyle vurdum! İşte böyle öldürdüm! Daha başka bir isteğiniz var mı?”

“Teşekkür ederim. Şimdi de aşağıya neden atladığınızı, ne maksatla, ne düşünerek atladığınızı anlatmaya çalışır mısınız acaba?”

“Cehennemin dibine... yere düşen Grigoriy’e doğru atladım... Ne için bilmiyorum!”

“Böyle heyecanlı mıydınız? Kaçıyor muydunuz?”

“Evet, heyecanlandım ve kaçıyordum.”

“Ona yardım etmek mi istiyordunuz?”

“Ne yardımı... Ha, evet, belki de yardım etmek istiyordum, hatırlamıyorum.”

“Ne yaptığınızı hatırlamıyor musunuz? Yani kendinizi mi kaybetmiştiniz?”

“Ah, hayır, kendimi hiç kaybetmedim, her şeyi hatırlıyorum. En küçük noktasına kadar her şeyi. Bakmak için atladım ve mendilimle kanı sildim.”

“Mendilinizi gördük. Yaraladığınız adamı hayata geri döndürmeyi mi umut ediyordunuz?”

“Umut edip etmediğimi bilmiyorum. Sadece yaşıyor mu, öldü mü emin olmak istiyordum.”

“Demek, emin olmak istiyordunuz, öyle mi? Peki, sonra?”

“Ben doktor değilim, anlayamadım. Öldürdüğümü zannederek kaçtım. Oysa kendine gelmiş.”

“Pek güzel, efendim,” dedi savcı. “Size teşekkür ederim. Bana da bunlar gerekliydi. Devam etmeye çalışın.” Heyhat, acıdığı için duvardan atladığını ve ölünün başında durarak “Düştün ihtiyar, yapacak bir şey yok, öylece yat” şeklinde birkaç acıklı söz söylediğini anlatmak Mitya’nın aklına gelmemişti. Oysaki, bunları hatırlıyordu. Savcı ise bundan bir tek sonuç çıkarmıştı: “Böyle bir anda ve bu kadar büyük heyecan içindeki” bir insan ancak işlediği suçun tek görgü tanığının sağ mı, ölü mü olduğundan kesinlikle emin olmak için aşağıya atlardı. Demek ki, böyle bir anda bile bu adam güçlü, kararlı, soğukkanlı ve tedbirli olabilen biriydi... vs. vs. Savcı memnundu, “Hastalıklı adamı ‘ayrıntılarla’ sinirlendirdim, baklayı ağzından çıkardı” diye düşünüyordu..

Mitya, daha sonra olanları ıstırap içinde anlatmaya devam etti. Ancak Nikolay Parfenoviç, onu hemen yine durdurdu.

“Elleriniz ve sonradan anlaşıldığına göre yüzünüz kan içindeyken hizmetçi Fedosya Markovna’ya nasıl gidebildiniz?”

“O sırada kana bulandığımın hiç farkında değildim.!” diye cevap verdi Mitya.

“Doğrudur, hep böyle olur,” diyen savcı, Nikolay Parfenoviç’le bakıştı.

“Gerçekten de fark etmemiştim, pek güzel anladınız, savcı bey,” diye Mitya da doğruladı. Ancak daha sonra sıra Mitya’nın aniden verdiği “yoldan çekilme” ve “mutlu insanların yanından geçip gitmelerine izin verme” kararının öyküsüne geldi. Artık, deminki gibi, yüreğini bir kez daha açmaya ve “kalbinin kraliçesinden” söz etmeye bir türlü karar veremiyordu. Bu soğuk ve “tahtakurusu gibi kan emen” insanlardan bıkıp usanmıştı. Soruların tekrarlanması üzerine kısa ve net bir şekilde şu açıklamayı yaptı:

“Pekâlâ, kendimi öldürmeye karar vermiştim. Neden hayatta kalacaktım ki: Bu başlı başına bir sorundu. Gruşenka’nın tartışmasız ilk gözağrısı olan, onu vaktiyle üzmüş olsa da şimdi, beş yıl aradan sonra hatasını sevgiyle, yasal nikâh kıyarak tamir etmek için dörtnala koşup gelen o adam ortaya çıkmıştı. Her şeyi kaybettiğimi anlamıştım... Arkamda ise bir rezalet ve bu kan, Grigoriy’in kanı vardı... Ne diye yaşayacaktım ki? Rehin bıraktığım tabancaları geri almaya gittim, silahları doldurmak ve sabaha karşı kafama bir kurşun sıkmak istiyordum...”

“Geceleyin de içki âlemi, değil mi?”

“Geceleyin de içki âlemi. Eh, canınız cehenneme. Beyler, çabuk bitirin artık. Bu yakınlarda bir yerde, köyün dışında kendimi kesinlikle vurmak niyetindeydim ve sabahın beşi gibi yapacaktım bunu. Cebimde kâğıdım da hazırdı. Perhotin’in evinde tabancamı doldurduğum sırada yazmıştım. İşte kâğıt, okuyun. Laf olsun diye söylemiyorum!” diye ekledi birden nefretle. Yeleğinin cebinden kâğıdı çıkarıp masaya, önlerine fırlattı; sorguya çekenler merakla okudular ve her zaman olduğu gibi davayla ilgili belgelere bunu da eklediler.

“Bay Perhotin’in evine girerken de ellerinizi yıkamak hâlâ aklınıza gelmemiş miydi? Kuşku duyulmasından korkmuyordunuz demek ki, öyle mi?”

“Ne kuşkusu? İster kuşkulansın, ister kuşkulanmasın, ne fark ederdi ki, buraya gelecektim ve saat beşte kendimi öldürecektim, hiçbir şey yapamazlardı. Eğer babamın başına gelen şu olay olmasa siz de hiçbir şey öğrenemeyecektiniz ve buraya da gelmeyecektiniz. Ah, bunu şeytan yaptı, babamı şeytan öldürdü, şeytanın sayesinde siz de bu kadar çabuk öğrendiniz! Buraya ne kadar da çabuk geldiniz! Şaşılacak şey, hayret doğrusu!”

“Bay Perhotin, evine girerken elinizde... kana bulanmış ellerinizde... para olduğunu... çok fazla para olduğunu... yüz rublelik kâğıt para destesi olduğunu, bunu kendisine hizmet eden delikanlının da gördüğünü anlattı.”

“Evet, öyle efendim, öyle olduğunu hatırlıyorum.”

“Şimdi ufak bir sorum daha var.” Nikolay Parfenoviç, son derece yumuşak bir şekilde söze başlamıştı. “Soruşturmadan anlaşıldığına göre evinize bile uğrayamayacak kadar az zamanınız olduğu bir sırada bir anda bu kadar çok parayı nereden aldığınızı söyleyebilir misiniz?”

Savcı, bu kadar kesin bir dille sorulmuş bu soru yüzünden biraz yüzünü ekşitti, ama Nikolay Parfenoviç’in sözünü de kesmedi.

“Hayır, eve uğramadım,” diye yanıtladı Mitya. Görünüşe göre çok rahattı, ama yere bakıyordu.

“Bu durumda sorumu tekrarlamama izin veriniz,” diye devam etti Nikolay Parfenoviç, adeta sinsi sinsi yaklaşarak. “Sizin de ifade ettiğiniz gibi, o gün saatin beşinde bu kadar parayı nereden bulabildiniz...”

“On rubleye ihtiyacım vardı ve tabancalarımı Perhotin’e rehin bıraktım. Sonra üç bin ruble için Hohlakova’ya gittim. O da vermedi, falan filan, bir sürü şey işte,” diye kestirip attı Mitya, “evet, bakın beyler, ihtiyacım vardı ve birden binlikler ortaya çıkıverdi, tamam mı? Biliyor musunuz, beyler, şimdi ikiniz de ya nerden aldığını söylemezse diye korkuyorsunuz. Öyle yapacağım, söylemeyeceğim beyler, doğru tahmin ettiniz, öğrenemeyeceksiniz,” dedi birden Mitya tane tane konuşarak. Son derece kararlıydı. Sorguyu yürütenler bir an sustular.

“Anlayış gösterin, Bay Karamazov, bunu öğrenmek bizim için çok gerekli,” dedi Nikolay Parfenoviç sakin ve alçakgönüllü bir şekilde.

“Anlıyorum, ama yine de söylemeyeceğim.”

Savcı da işe karıştı ve sorguya çekilen kişinin eğer kendisi için yararlı olacağını düşünüyorsa elbette ki sorulara cevap vermeyebileceğini, ancak zan altındaki kişinin özellikle de böylesi önemli konularda susmak suretiyle kendi kendisine ne kadar büyük bir zarar verebileceğinin de göz önüne alınması gerektiğini bir kere daha anımsattı.

“Vesaire, vesaire beyler! Yeter, bu uzun talimatı daha önce de dinlemiştim!” diye lafı ağızlarına tıkadı Mitya. “Bu soruşturmanın önemini ve buradaki en önemli noktanın ne olduğunu ben de biliyorum, ama yine de söylemeyeceğim.”

“Ne yapalım, efendim, zaten bu bizim değil, sizin sorununuz, sadece kendinize zarar verirsiniz,” dedi sinirli bir şekilde Nikolay Parfenoviç.

“Bakın beyler, şakayı bir yana bırakın.” Mitya gözlerini dikmiş, sert bir şekilde ikisine bakıyordu. “En başından beri bu noktada toslaşacağımızı seziyordum. İlk başta, yani biraz önce ifade vermeye başladığım sırada her şey ilerdeki bir sis perdesinin içindeydi, her şey bu sisin içinde yüzüyordu, hatta ben öylesine saftım ki, söze ‘aramızda karşılıklı güven’ önerisiyle başladım. Hepimiz gelip bu lanet olası duvara tosladığımız için böyle bir güvenin olmadığını artık ben de görüyorum! Ne yapalım bu noktaya geldik bir kere! Bu işin bitmesine de imkân yok! Bununla birlikte sizi suçlamıyorum, sözlerime inanmayabilirsiniz, bunu anlayışla karşılarım!”

Suratını asarak sustu.

“Peki, bu en önemli konuda susma kararınızı bir nebze olsun bozmadan elimizdeki delillerin sizin açınızdan bu derece tehlikeli olduğu bir anda sizi susmaya iten nedenlerin neler olduğuna ilişkin ufacık da olsa bir imada bulunamaz mısınız?”

Mitya sıkıntılı ve düşünceli bir şekilde güldü.

“Ben düşündüğünüzden çok daha iyi biriyim, beyler, buna değmeyeceğiniz halde nedenini size söyleyeceğim ve bu imayı yapacağım. Susuyorum, beyler, çünkü burada benim açımdan rezilce bir iş söz konusu. Bu paraları nereden aldığım sorusunun cevabında benim için öyle bir rezalet yatıyor ki, babamı öldürmüş ve soymuş dahi olsam onun öldürülmesi ve soyulmasıyla bile kıyaslanmayacak bir rezalet bu. İşte bu yüzden konuşamıyorum. Bu rezillik yüzünden konuşamıyorum. Ne dersiniz baylar, bunu da kayda geçirmek istiyor musunuz?”

“Evet, yazalım,” diye mırıldandı Nikolay Parfenoviç.

“Bu ‘rezaleti’ kaydetmeniz gerekmezdi. Bunu size sırf yüreğimin iyiliğinden söyledim, yoksa söylemeyebilirdim, daha doğrusu bunu size bağışladım, siz ise hemen kayda geçiriyorsunuz. Peki, yazın, istediğinizi yazın,” dedi küçümseyerek ve iğrenerek, “sizden korkmuyorum ve... karşınızda gururla duruyorum.”

“Pekâlâ, bunun ne tür bir rezalet olduğunu da söylemeyecek misiniz?” diye mırıldandı Nikolay Parfenoviç.

Savcı ise korkunç şekilde suratını buruşturmuştu.

“Ni-ni, c’est fini34, boşuna uğraşmayın. Bulaşmaya değmezsiniz. Zaten yeterince bulaştım size. Değmezsiniz, siz de, başkası da... Yeter beyler, kesiyorum.”

Son derece kesin konuşmuştu. Nikolay Parfenoviç ısrar etmekten vazgeçti; ama İppolit Kirilloviç’in bakışlarından onun umudunu henüz yitirmediğini bir anda anlamıştı.

“En azından şu hususu açıklayabilir misiniz? Bay Perhotin’in evine girdiğiniz sırada elinizde ne kadar para, yani kaç ruble vardı?”

“Bunu da açıklayamam.”

“Galiba Bay Perhotin’e, Bayan Hohlakova’dan aldığınız üç bin rubleden söz etmişsiniz, değil mi?”

“Belki söz etmişimdir. Yeter beyler, ne kadar olduğunu söylemeyeceğim.”

“O halde buraya nasıl geldiğinizi ve geldikten sonra yaptığınız şeyleri anlatmaya çalışın.”

“Eh, bunu buradakilere sorun. Ama belki ben de anlatabilirim.”

Mitya anlattı, ancak biz anlatmayacağız artık. Yavan bir şekilde ve çabuk çabuk anlatıyordu. Aşkının heyecanlarından hiç söz etmedi. Ancak “yeni olayların” etkisiyle kendini vurma kararından nasıl caydığını anlattı. Gerekçelerini söylemeden, ayrıntılara girmeden anlatıyordu. Zaten sorguyu yürütenler de onu bu defa pek rahatsız etmediler: Kendileri için en önemli noktanın bu anlatılanlarla ilgili olmadığı açıktı.

“Bunların hepsini kontrol edeceğiz, tanıkların sizin yanınızda yapılacak sorgusu sırasında tekrar bunlara döneceğiz,” diyerek sorguyu tamamladı Nikolay Parfenoviç. “Şimdi sizden üzerinizde bulunan eşyaların hepsini, özellikle şu anda üzerinizdeki bütün parayı şuraya, masanın üzerine koymanızı rica ediyorum.”

“Paraları mı, efendim? Rica ederim, bunun gerekli olduğunu anlıyorum. Daha önce neden merak etmediğinize de şaşıyorum. Aslında hiçbir yere gitmedim, gözünüzün önünde oturuyorum. İşte buyrun paralarım, buyrun sayın, alın, galiba hepsi bu kadar.”

Ceplerindeki her şeyi, hatta bozuklukları, yeleğinin yan cebinden iki tane yirmi kapikliği bile çıkarttı. Paraları saydılar, sekiz yüz otuz altı ruble kırk kapik olduğu anlaşıldı.

“Hepsi bu mu?” diye sordu sorgu yargıcı.

“Hepsi bu.”

“Plotnikovların dükkânında üç yüz ruble bıraktığınızı, Perhotin’e on, arabacıya yirmi ruble verdiğinizi, iki yüz rubleyi de burada kumarda kaybettiğinizi az önce söylemiştiniz, sonra...”

Nikolay Parfenoviç tekrar saydı. Mitya da ona canla başla yardım etti. Her kapiği düşünüp hatırladılar ve hesaba kattılar. Nikolay Parfenoviç hemen sonucu çıkardı.

“Demek ki, bu sekiz yüzle birlikte başlangıçta elinizde bin beş yüz ruble kadar para varmış.”

“Demek ki,” dedi Mitya.

“Peki, herkes çok daha fazla olduğunu nasıl iddia edebiliyor?”

“Ederlerse etsinler.”

“Ama siz de öyle söylemiştiniz.”

“Ben de öyle söylemiştim.”

“Henüz sorgulamadığımız öteki kişilerin ifadeleriyle de bunları kontrol edeceğiz; paralarınız için endişelenmeyin, gereken yerde saklanacak ve bütün bunlar bittiğinde, bu paralar üzerinde kesinlikle hak sahibi olduğunuz anlaşılırsa ya da daha doğru bir deyimle kanıtlanırsa emrinize hazır tutulacaktır. Pekâlâ efendim, şimdi gelelim...”

Nikolay Parfenoviç birden ayağa kalktı ve Mitya’ya “gerek elbisenizi, gerekse diğer bütün şeyleri” en ince ayrıntısına kadar kontrol etmek “zorundayız” diye sert bir açıklama yaptı.

“Buyurun efendim, isterseniz ceplerimi tersine çevireyim.”

Gerçekten de ceplerini tersine çevirmeye koyuldu.

“Elbisenizi çıkartmanız gerekecek.”

“Nasıl? Soyunacak mıyım? Tuu, şeytan alsın! Böyle arayın. Böyle olmaz mı?”

“Olanaksız Dmitriy Fedoroviç. Elbisenizi çıkartmanız gerekiyor.”

“Nasıl isterseniz,” diye Mitya somurtarak boyun eğdi, “yalnız, lütfen burada değil, perdenin arkasında olsun. Kim kontrol edecek?”

“Elbette perdenin arkasında.” Nikolay Parfenoviç olur anlamında kafasını salladı. Suratı büyük bir ciddiyet ifadesi taşıyordu.

34 Ni-ni Rusça “yo, yo” anlamında, c’est fini Fransızca “bitti” ile kafiye yapıyor. (Ç.N.)

VI

SAVCI MİTYA’YI KISTIRDI

Mitya için hiç beklenmedik ve şaşırtıcı bir şey başlamıştı. Daha önce, hatta bir dakika önce bile birinin çıkıp da ona, yani Mitya Karamazov’a bu şekilde davranabileceği aklının ucundan dahi geçmezdi! Asıl önemlisi de aşağılayıcı bir şeyin, onların tarafından ise “tepeden bakan ve ona karşı küçümseyici” bir durumun ortaya çıkmış olmasıydı. Redingotunu çıkarttırmaları bir şey sayılmazdı, ancak daha da çok soyunmasını istediler. Hem sadece istemekle yetinseler iyiydi, aslında emretmişlerdi. Bunu çok iyi anlamıştı. Gururu ve nefreti yüzünden hiç sesini çıkarmadan boyun eğdi. Perdenin arkasına geçtiler. Nikolay Parfenoviç’in dışında savcı ve birkaç tane de köylü gelmişti içeri. “Kuvvete başvurmak gerekir diye besbelli, belki de başka bir şey içindir” diye düşündü Mitya.

“Gömleğimi de mi çıkartmam gerekiyor yoksa?” diye sert bir şekilde sordu, ama Nikolay Parfenoviç karşılık vermedi: Savcıyla birlikte redingotu, pantolonu, yeleği ve kasketi incelemeye dalmıştı ve öyle görünüyordu ki, her ikisi de bu inceleme işiyle pek ilgiliydiler: “Çok teklifsizler,” diye geçti Mitya’nın aklından, “gerekli en ufak nezaketi bile göstermiyorlar.”

“Size ikinci kez soruyorum: Gömleği çıkartmam gerekiyor mu, gerekmiyor mu?” diyerek daha sert ve öfkeli bir sesle bir kere daha sordu.

“Meraklanmayın, biz size söyleyeceğiz,” diye emreder gibi bir cevap verdi Nikolay Parfenoviç. Ya da en azından Mitya’ya öyle gelmişti.

Bu arada sorgu yargıcı ile savcı arasında alçak sesle dikkatli bir konuşma geçiyordu. Redingotun arkasında, özellikle sol tarafında kurumuş, sertleşmiş ve henüz çok yayılmamış büyük kan lekeleri vardı. Pantolon da aynı durumdaydı. Ayrıca Nikolay Parfenoviç, tanıkların gözü önünde redingotun yakasını, kol kapaklarını ve redingotla pantolonun bütün dikiş yerlerini besbelli ki bir şey, daha doğrusu para arayarak parmaklarıyla yokluyordu. Asıl önemlisi de Mitya’nın elbisesine para dikebileceği konusundaki kuşkularını ondan saklamamalarıydı. “Bir subaya davranır gibi değil, açıkçası hırsızmışım gibi davranıyorlar,” diye kendi kendine mırıldandı. Fikirlerini birbirlerine şaşılacak kadar aleni belirtiyorlardı. Örneğin, perdenin arkasında koşuşturarak çalışan kâtip, Nikolay Parfenoviç’in dikkatini elleriyle yoklayıp incelediği kaskete çekmişti: “Kâtip Gridenka’yı hatırlar mısınız, efendim,” diye belirtti kâtip, “yazın bütün kalemin maaşını almaya gitmiş, dönünce de sarhoşken parayı kaybettiğini söylemişti. Paralar nerede bulunmuştu? Kasketin kenarlarında, efendim, yüz rublelikler boru gibi kıvrılıp kenarlara dikilmişti.” Gridenka olayını sorgu yargıcı da, savcı da çok iyi hatırlıyorlardı ve bu yüzden Mitya’nın kasketini bir kenara ayırarak bütün bu giysileri daha sonra ciddi bir şekilde yeniden incelemeye karar verdiler.

Mitya’nın gömleğinin sağ kolunun içe kıvrılmış kol kapağının tamamen kana bulanmış olduğunu fark eden Nikolay Parfenoviç birden, “İzninizle, efendim, bu nedir, kan mı?” diye sordu.

“Kan,” diye kestirip attı Mitya.

“Yani kimin kanı, efendim... ve neden kol kapağı içe döndürülmüş?”

Mitya, Grigoriy’le ilgilenirken kol kapağına kan bulaştırdığını ve Perhotin’in evinde ellerini yıkadığı sırada da içe çevirdiğini anlattı.

“Gömleğinizi de almamız gerekecek. Çok önemli... maddi deliller açısından.” Mitya kıpkırmızı oldu ve cinleri tepesine çıktı.

“Ne yani çıplak mı kalacağım?” diye bağırdı.

“Meraklanmayın... bir çaresine bakarız, bu arada çoraplarınızı da çıkarmaya çalışın.

“Şaka etmiyorsunuz ya? Bu gerçekten de gerekli mi?” Mitya’nın gözlerinde şimşekler çaktı.

“Şaka yapacak halimiz yok,” diye sert bir karşılık verdi Nikolay Parfenoviç.

“Ne yapalım, eğer gerekliyse... ben...” diye mırıldanan Mitya, yatağın üzerine oturup çoraplarını çıkarmaya koyuldu. Dayanılmaz şekilde mahcup olmuştu: Herkes giyinik, bir tek o çıplaktı. İşin tuhafı, bu çıplak durumunda kendisini onların karşısında adeta bir suçlu gibi hissediyordu. Asıl önemlisi de gerçekten bir anda oradakilerin hepsinden daha aşağı olduğunu ve artık hepsinin kendisini küçümseme hakkına tamamen sahip olduklarını hemen hemen kabul etmiş olmasıydı. “Eğer herkes çıplak olsaydı, o kadar utandırıcı olmazdı, ama bir kişi çıplak olunca herkes ona bakar; ayıp!” düşüncesi tekrar tekrar aklından geçiyordu. “Sanki rüyada gibi, bazen rüyalarımda kendimle ilgili böyle rezillikler görürdüm.” Ama çoraplarını çıkartmak ona daha da büyük üzüntü veriyordu: Çorapları pek temiz değildi, iç çamaşırları da öyle. Şimdi herkes bunu görüyordu. En önemlisi de ayaklarını hiç sevmezdi. İki ayağının da başparmaklarını, özellikle de sağ ayağının kaba, yassı ve aşağı doğru bükülmüş olan tırnağını hayatı boyunca nedense pek biçimsiz bulmuştu. İşte şimdi herkes bunları görecekti. Dayanılmaz utancı yüzünden birdenbire daha kaba olmaya ve bunu kasten yapmaya başladı. Gömleğini koparırcasına sıyırdı.

“Utanmazsanız başka yerlerimi de aramak istemez misiniz?”

“Hayır, efendim, şimdilik gerek yok.”

“Ne yani, böyle çıplak mı duracağım?” diye gözü dönmüş bir şekilde ekledi.

“Evet, şimdilik böyle olması gerekiyor... Şimdilik burada oturun, yataktan battaniye alıp sarınabilirsiniz, ben de... ben de şunları halledeyim.”

Bütün eşyaları tanıklara gösterdiler, inceleme tutanağı hazırladılar ve nihayet Nikolay Parfenoviç çıktı, elbiseleri de arkasından götürdüler. İppolit Kirilloviç de çıktı. Sadece köylüler kaldılar, hiçbir şey söylemeden ve gözlerini ondan ayırmadan dikiliyorlardı. Mitya battaniyeye sarındı, üşüyordu. Çıplak ayakları dışarı fırlamıştı ve ayaklarını kapatmak için battaniyeyi bir türlü üzerlerine örtemiyordu. Nikolay Parfenoviç uzun bir süre, “işkence gibi uzun bir süre” dönmedi, “Beni köpek yavrusu yerine koyuyor” diye düşünen Mitya dişlerini gıcırdatıyordu.”Şu adi savcı da gitti, küçümsediğinden besbelli, çıplak birine bakmak tiksindirici gelmiştir.” Mitya yine de bir yerde giysilerini gözden geçirdiklerini ve geri getireceklerini düşünüyordu. Ancak Nikolay Parfenoviç, arkasında bir köylünün taşıdığı başka bir elbiseyle geri döndüğünde hiddeti büyük oldu.

“İşte size elbise,” dedi laubali bir şekilde. Görünüşüne bakılırsa dışarı çıkışıyla kazandığı başarıdan memnundu. “Bay Kalganov, bu ilginç durum nedeniyle bunu ve temiz bir gömleğini size veriyor. Neyse ki, bütün bunlar yanında, çantasındaymış. İç çamaşırınız ve çoraplarınız kalabilir.”

Mitya’nın iyice tepesi attı.

“Başkasının giysilerini istemiyorum!” diye öfkeyle bağırdı. “Benimkileri verin!”

“İmkânsız.”

“Benimkileri verin, Kalganov’un canı cehenneme, elbisesi de, kendisi de!”

Uzun bir süre onu yatıştırmaya çalıştılar. Her nasılsa sakinleştirebildiler. Kana bulanmış elbisesinin “maddi deliller arasına konmak” zorunda olduğunu, “soruşturmanın nasıl sonuçlanacağını bilmediklerinden şu anda bu giysileri onun üzerinde bırakma hakkına dahi sahip olmadıklarını” söyleyerek ikna ettiler. Suratını asarak sustu ve çabuk çabuk giyinmeye başladı. Ancak elbiseyi giyerken, bu elbisenin eski elbisesinden biraz daha gösterişli olduğunu ve bundan “faydalanmak” istemediğini belirtti. Ayrıca da “aşağılayıcı şekilde dardı. Gönlünüzü hoş etmek için bunu giyip bostan korkuluğu rolüne mi çıkacağım!” dedi.

İşi büyüttüğünü, Bay Kalganov’un ondan uzun boylu olsa bile ancak birazcık uzun olduğunu, sadece pantolonun biraz uzun geldiğini söylediler. Ama redingotun omuzları sahiden de dardı.

“Şeytan alsın, zor ilikleniyor,” diye tekrar homurdanmaya başladı Mitya, “bir lütufta bulunun da Bay Kalganov’a kendisinden elbise falan istemediğimi, maskaraya çevrildiğimi hemen iletin.”

“O, bu durumu çok iyi anlıyor ve üzülüyor... elbisesine değil, bütün bu olanlara üzülüyor...” diye geveledi Nikolay Parfenoviç.

“Tükürürüm onun üzüntüsüne! Pekâlâ, şimdi nereye? Yoksa hep burada mı oturacağım? Tekrar “şu odaya” geçmesini rica ettiler. Mitya, öfkeden kaşlarını çatarak ve hiç kimseye bakmamaya çalışarak çıktı. Şu köylülerin ve kapıda nedense suratı bir görünüp bir kaybolan Trifon Borisoviç’in önünde bile kendisini başka birisine ait bir elbisenin içinde rezil kepaze olmuş biri olarak hissediyordu. Trifon Borisoviç için “soytarıya bakmaya gelmiş” diye düşündü. Önceki sandalyesine oturdu. Gözünün önünden korkunç ve saçma bir hayal geçiyor, aklını kaçırdığını sanıyordu.

“Pekâlâ, şimdi de beni sopayla dövmeye başlayabilirsiniz, zaten yapmadığınız bir o kaldı,” dedi savcıya dönerek ve dişlerini gıcırdatmaya başladı. Nikolay Parfenoviç’ten yana bakmak ve onunla konuşma lütfunda bulunmak istemiyordu. “Çoraplarıma çok dikkatli baktı, üstelik bir de çorapları tersine çevirmemi emretti alçak. Bunu mahsus çamaşırlarımın ne kadar kirli olduğunu herkese göstermek için yaptı!”

“Pekâlâ, artık tanıkların sorgusuna geçmemiz gerekiyor,” dedi Nikolay Parfenoviç. Dmitriy Fedoroviç’in sözlerine karşılık verir gibiydi.

“Evet, efendim,” dedi savcı düşünceli bir şekilde. O da düşüncelere dalmış gibiydi.

“Dmitriy Fedoroviç, sizin yararınıza olabilecek her şeyi yaptık,” diye devam etti Nikolay Parfenoviç, “ancak üzerinizde bulunan paranın nereden geldiğini bize açıklamak konusunda tarafınızdan bu derece kesin bir ret cevabı aldıktan sonra, şu anda...”

“Yüzüğünüzün taşı nedir?” diyerek Mitya birden Nikolay Parfenoviç’in sözünü kesti. Adeta daldığı derin düşüncelerden çıkmış gibiydi ve Nikolay Parfenoviç’in sağ elini süsleyen üç büyük yüzükten birini parmağıyla gösteriyordu.

“Yüzük mü?” diye hayretle sordu Nikolay Parfenoviç.

“Evet, işte şu... ortaparmağınızdaki, damarlı olan, ne taşı bu?” Adeta öfkeyle, inatçı bir çocuk gibi ısrarla soruyordu Mitya.

“Kül rengi topaz,” diyerek gülümsedi Nikolay Parfenoviç, “bakmak isterseniz çıkarayım...”

“Yo, yo çıkarmayın!” diye kudurmuş gibi bağırdı Mitya. Birden aklı başına gelmiş ve kendine kızmıştı. “Çıkarmayın, gerek yok... Kör şeytan... İçime ettiniz, beyler! Yoksa gerçekten babamı öldürmüş olsam sizden gizleyeceğimi, kaçamak yollara sapacağımı, yalan söyleyeceğimi ve saklanacağımı mı sandınız? Hayır, Dmitriy Karamazov öyle biri değildir, o, buna tahammül edemezdi ve eğer suçlu olsaydım, yemin ederim, ilk başta niyetlendiğim gibi buraya gelişinizi ve güneşin doğuşunu beklemez, çok daha önce, şafağı beklemeden kendimi vururdum! Bunu şimdi içimde hissediyorum. Bu lanet olası gecede öğrendiklerimi hayatımın yirmi yılında öğrenemezdim!.. Eğer gerçekten babamı öldürmüş olsaydım bu gece ve şimdi, şu anda sizinle otururken böyle mi olurdum, böyle mi konuşurdum, böyle mi davranırdım, size ve dünyaya böyle mi bakardım? Grigoriy’i kazara öldürdüğüm düşüncesi bile bütün gece bana rahat vermezken, korkudan değil, ah hayır, beni cezalandırmanız korkusundan değil- böyle mi hareket ederdim? Beni korkutan yaptığım rezillikti! Sizin gibi hiçbir şeyi görmeyen ve hiçbir şeye inanmayan kör köstebeklere ve alaycılara suçlamalarınızdan beni kurtaracak olsa bile yeni bir alçaklığımı, yeni bir rezaletimi daha açıklamamı ve anlatmamı mı istiyorsunuz? Kürek cezası çok daha iyidir! Babama kapıyı açtıran ve bu kapıdan içeri giren her kim ise babamı öldüren de odur, soyan da. Kimdir, şaşıyor ve üzülüyorum, ama Dmitriy Karamazov değil, bunu bilin. İşte size söyleyebileceğim her şeyi söyledim, artık yeter, yakamı bırakın... Sürgüne yollayın, idam edin, ama daha fazla kızdırmayın beni. Artık konuşmayacağım. Tanıklarınızı çağırın!”

Mitya bu ani monoloğunu, sanki bundan sonra kesinlikle konuşmamaya karar verdikten sonra söylemişti. Savcı sürekli olarak onu izliyordu ve Mitya susar susmaz en soğuk ve sakin görünüşüyle birden sanki çok sıradan bir şey söylüyormuş gibi şöyle dedi:

“Şu anda tam yeri gelmişken, yaraladığınız Grigoriy Vasilyev’in sizin de demin sözünü ettiğiniz şu kapının açık olduğu meselesiyle ilgili sizin için de, bizim için de son derece ilginç ve önemli olan ifadesini size açıklayabiliriz. Grigoriy Vasilyev, kendine geldikten sonra sorduğumuz sorular üzerine bize, dışarı çıkıp bahçede bazı gürültüler duyduktan sonra açık duran bahçe kapısından geçerek bahçeye girmeye karar verdiğini, bahçeye girerken sizin de bize anlattığınız gibi, babanızı görmüş olduğunuz o açık pencereden kaçarken karanlıkta sizi fark etmeden önce sol tarafa bir göz atıp sahiden de bu pencerenin açık olduğunu gördükten sonra bu arada bahçede bulunduğunuz sürece kapalı kaldığını söylediğiniz ve o anda kendisine çok yakın olan kapının ardına kadar açık olduğunu fark ettiğini anlattı. Vasilyev’in bunu kesin olarak ifade ettiğini ve ilk anda kendisinden epeyce uzakta, bahçenin ortasında sizi duvara doğru kaçarken gördükten sonra kaçışınızı kendi gözleriyle görmemiş bile olsa bu kapıdan çıkmış olmanız gerektiğine tanıklık ettiğini sizden saklamayacağım...”

Mitya daha konuşmanın yarısında sandalyeden fırlamıştı.

“Saçma!” diye birden çıldırmış gibi bağırdı. “Hayâsızca bir aldatmaca! Kapıyı açık göremezdi, çünkü kapı o sırada kapalıydı... Yalan söylüyor.”

“İfadesinin kesin olduğunu size bir kere daha tekrarlamayı görev sayarım. Hiç tereddüt etmiyordu. Bu konuda ısrarlı. Bu soruyu ona tekrar tekrar sorduk.”

“Hele ben kaç defa sordum!” diye Nikolay Parfenoviç de doğruladı.

“Doğru değil, doğru değil! Bu, ya üzerime atılan bir iftira, ya da bir delinin gördüğü hayal,” diye bağırmaya devam etti Mitya, “sayıklıyor vesselam, aldığı yara yüzünden ayıldığında hayal görmüş olmalı... Sayıklıyor.”

“Öyle, efendim, ama kapının açık olduğunu yaralandıktan sonra kendine geldiğinde değil, daha önce, pavyondan bahçeye girdiğinde fark etmiş.”

“Doğru değil, doğru değil, bu olamaz! Öfkesinden bana iftira atıyor... Göremezdi... Ben kapıdan kaçmadım.” Mitya soluk soluğa kalmıştı.

Savcı, Nikolay Parfenoviç’e döndü ve ciddi bir edayla, “Gösterin,” dedi.

“Bunu tanıyor musunuz?” diye sordu Nikolay Parfenoviç ve birden masanın üzerine kalın kâğıttan yapılmış, üzerinde hâlâ üç adet mühür bulunan büro tipi büyük bir zarf koydu. Zarf boştu ve bir tarafından yırtılmıştı. Mitya gözlerini fal taşı gibi açarak zarfa dikti.

“Bu... bu, babamın zarfı, demek ki...” diye mırıldandı, “şu üç bin rublenin durduğu zarf... ve eğer üzerinde “pilicime” yazıyorsa... işte bakın: Üç bin,” diye haykırdı, “üç bin görüyor musunuz?”

“Görmez olur muyuz, efendim, görüyoruz, içinde para bulamadık, zarf boştu ve paravananın arkasında yere, karyolanın yanına atılmıştı.”

Mitya birkaç saniye sanki aklı durmuş gibi dikildi.

“Beyler, bu, Smerdyakov’un işi!” diye birden bütün gücüyle bağırdı. “Öldüren de, parayı çalan da o! İhtiyarın zarfı nereye sakladığını bir tek o biliyordu... Ta kendisi, şimdi anlaşıldı!”

“Ama zarfı ve zarfın yastığın altında durduğunu siz de biliyordunuz.”

“Hiç de bilmiyordum: Hiç görmedim, ilk defa şimdi görüyorum, önceden sadece Smerdyakov’dan işitmiştim... İhtiyarın nereye sakladığını tek o biliyordu, ben bilmiyordum...” Mitya nefes nefeseydi.

“Yalnız demin bize zarfın rahmetli babanızın yastığının altında durduğunu ifade etmiştiniz. Yastığın altında olduğunu üstüne basarak söylediniz. Demek ki, yastığın altında olduğunu biliyordunuz.”

“Biz de kayıtlara bu şekilde geçirdik!” diye doğruladı Nikolay Parfenoviç.

“Saçma, aptalca bir şey bu! Yastığın altında durduğunu hiç bilmiyordum. Belki de yastığın altında değildi... Yastığın altında diye öylesine söylemiştim... Smerdyakov ne diyor? Asıl önemlisi bu... Ben bile bile kendime iftira attım... Yastığın altında duruyor derken size düşünmeden yalan söyledim, siz de şimdi... Pekâlâ, bilirsiniz, insan diline hâkim olamaz, yalan söyleyiverirsin. Ama tek Smerdyakov biliyordu, sadece Smerdyakov ve başka hiç kimse de bilmiyordu!.. Zarfın nerede olduğunu bana da söylememişti! Ama bunu yapan o, o: Kesinlikle o öldürdü, artık gün gibi açık.” Mitya giderek daha çılgınca, birbirini tutmayan şeyleri tekrarlayarak, hırslanarak ve kızarak haykırıyordu. “Bunu anlayın ve hemen tutuklayın onu, bir an evvel... Benim kaçtığım, Grigoriy’in de kendini bilmeden yattığı sırada yüzde yüz o öldürdü, apaçık ortada artık... İşareti verdi ve babam ona kapıyı açtı... Çünkü işaretleri sadece o biliyordu, babam da zaten işaret vermeden hiç kimseye kapıyı açmazdı...”

“Ama yine bir hususu unutuyorsunuz.” Savcı her zamanki gibi temkinli, ancak artık muzaffer bir edayla konuşuyordu, “daha siz orada, bahçedeyken kapı eğer açık durmakta idiyse işaret vermeye de gerek yoktu...”

“Kapı, kapı,” diye mırıldandı Mitya ve sessizce gözlerini savcıya dikti. Bitkin bir şekilde tekrar sandalyeye çöktü. Herkes susmuştu.

“Evet, kapı!.. Bu bir hayalet! Tanrı da bana karşı!” diye bağırdı. Artık hiçbir şey düşünmeden önüne bakıyordu.

“İşte siz de görüyorsunuz.” dedi Savcı ciddi bir tavırla, “kendiniz hüküm verin Dmitriy Fedoroviç: Bir yanda bizi de, sizi de sarsan şu kaçıp gittiğiniz açık kapıya ilişkin ifade. Öte yanda bir anda elinizde beliriveren paraların kaynağı konusundaki anlaşılmaz, inatçı ve katı suskunluğunuz. Oysa bu para elinize geçmeden daha üç saat önce, kendi ifadenize göre, sadece on ruble alabilmek için tabancalarınızı rehin koymuştunuz! Bütün bunları göz önüne alarak kararı kendiniz verin: Neye inanmalı ve neyi esas almalıyız? Ruhunuzun soylu taşkınlıklarına inanmayan ‘soğuk edepsizler ve alaycı insanlar’ olduğumuzu da ileri sürmeyin... Tam tersine durumumuzu anlamaya çalışın...”

Mitya tasavvur edilemeyecek kadar büyük bir heyecan içindeydi, sararmıştı.

“Pekâlâ,” diye bağırdı birden. “Sırrımı size açacağım, parayı nereden aldığımı söyleyeceğim!.. Yaptığım rezilliği sonradan ne sizi ne de kendimi suçlamamak için açıklayacağım...”

“İnanınız, Dmitriy Fedoroviç,” diye atıldı Nikolay Parfenoviç dokunaklı bir şekilde ve sevinçli bir sesle, “özellikle şu anda yapacağınız her türlü samimi ve kapsamlı bir itiraf ilerde akıbetinizi ölçülemeyecek kadar kolaylaştırabilir, ayrıca...”

Ancak savcı, masanın altından ona hafifçe dokundu ve Nikolay Parfenoviç tam zamanında sustu. Aslında Mitya’nın da onu dinlediği yoktu ya.

VII

MİTYA’NIN BÜYÜK SIRRI. ISLIKLADILAR

“Beyler,” diye aynı heyecanla söze başladı Mitya, “bu paralar... tam olarak itiraf etmek istiyorum ki... bu paralar benimdi.”

Savcının ve sorgu yargıcının suratları buruştu, bunu hiç beklemiyorlardı.

“Nasıl sizindi yani?” diye mırıldandı Nikolay Parfenoviç, “ifadenize göre, o zaman öğleden sonra saat beşte nasıl...”

“Ee, öğleden sonra saat beş de, ifadem de cehennemin dibine! Mesele bu değil. Bunlar benim paralarımdı, benim, yani çalıntı paralarım... yani benim değil de, benim çaldığım paralardı. Tutarı ise bin beş yüz rubleydi ve yanımdaydı, hep yanımdaydı.”

“Peki, nereden almıştınız?”

“Boynumdan beyler, boynumdan, işte şu gördüğünüz boynumdan... Burada, boynumdaydı, bir bez parçasının içine dikmiş ve çok önce, bir ay önce boynuma takmıştım. Onları boynumda ne büyük bir utançla taşımıştım!”

“Fakat, kimden alıp... kendinize mal etmiştiniz?”

“‘Çaldınız’ demek mi istediniz? Açık konuşun artık. Evet, ben de bu paraları her şeye rağmen çaldığımı kabul ediyorum, ama isterseniz gerçekten de ‘mal ettim’ diyelim. Ama bence çaldım. Dün akşam ise tam anlamıyla çalmış oldum.”

“Dün akşam mı? Ama daha şimdi parayı alalı... bir ay oldu demiştiniz!”

“Öyle, ama babamdan değil, yo babamdan değil, meraklanmayın babamdan çalmadım, o kadından çaldım. İzin verirseniz anlatayım, hem sözümü kesmeyin. Bunu anlatmak bana zaten çok zor geliyor. Bakın: Eski nişanlım Yekaterina İvanovna Verhovtseva bir ay önce beni çağırdı... Onu tanır mısınız?”

“Nasıl tanımayız.”

“Tanıdığınızı biliyorum. Çok soylu bir insandır, soyluların en soylusudur. Ama çok çok uzun bir zamandır, hem de çok haklı olarak benden nefret eder!”

“Yekaterina İvanovna mı?” diye hayretle sordu sorgu yargıcı. Savcı da gözlerini ona dikmişti.

“Yerli yersiz onun adını ağzınıza almayın! Ben adını vererek zaten alçaklık etmiş oluyorum. Evet, benden nefret ettiğini... çok uzun zaman önce... ilk görüştüğümüz andan beri... daha o zaman evime geldiğinden beri... benden nefret ettiğini görüyordum. Ama hayır, yeter, yeter, bunları öğrenmeye siz de layık değilsiniz, bunları anlatmaya hiç gerek yok... Sadece Yekaterina İvanovna’nın bir ay önce beni çağırıp Moskova’ya kız kardeşine ve akrabası olan başka bir kadına gönderilmek üzere (sanki kendisi gönderemezmiş gibi!) üç bin ruble verdiğini söylemem gerekir. Oysa o sırada ben... hayatımın bu en uğursuz anında başka bir kadına, ona, şimdikine, şu anda alt katta tuttuğunuz kadına, Gruşenka’ya tam da yeni âşık olmuştum... onu kaptığım gibi buraya, Mokroye’ye getirmiş ve lanet olası üç bin rublenin yarısını, yani bin beş yüz rubleyi burada içki âleminde yemiş, kalan yarısını da saklamıştım. İşte sakladığım, muska gibi boynumda taşıdığım bu bin beş yüz rubleyi dün söküp çıkardım ve harcadım. Kalan sekiz yüz rublesi şu anda elinizde bulunuyor, Nikolay Parfenoviç. Bu para, dünkü bin beş yüz rubleden arta kalan paradır.”

“Müsaade buyurun, bu nasıl olur, bir ay önce burada bin beş yüz değil, üç bin ruble yemiştiniz, bunu herkes biliyor, öyle değil mi?”

“Kim biliyor? Kim saymış? Kime saydırmışım?”

“Rica ederim, o zaman tam üç bin ruble harcadığınızı herkese kendiniz söylüyordunuz.”

“Doğru, evet söylüyordum, bütün şehre öyle söylüyordum, şehirde de herkes öyle söylüyordu. Burada, Mokroye’de de herkes öyle biliyordu, herkes üç bin ruble biliyordu. Yalnız ben yine de üç bin değil, bin beş yüz ruble harcamıştım, kalan bin beş yüzü ise muskanın içine dikmiştim; işte böyle olmuştu, beyler, dünkü paralar da buradan geliyordu...”

“Garip...” diye mırıldandı Nikolay Parfenoviç.

“Bir soru sormama izin verin,” dedi nihayet savcı, “bu hususta... yani bin beş yüz rubleyi bir ay önce kendinize alıkoyduğunuzu daha evvel hiç kimseye söylemiş miydiniz?”

“Hiç kimseye söylemedim.”

“Tuhaf. Sahiden hiç kimseye söylemediniz mi?”

“Hiç kimseye. Hiç kimseye, hiç kimseye.”

“Ama bu suskunluk niye? Bunu bir sır olarak saklamaya sizi iten neydi? Şöyle söyleyeyim: Sonunda sırrınızı, kendi sözlerinizle söylersek ‘yüz kızartıcı’ sırrınızı bize açıkladınız. Gerçi aslında bu davranış, yani başkasına ait üç bin rubleyi, elbette ki geçici olarak kendinize mal etmeniz, en azından benim görüşüme göre, ayrıca sizin karakterinizi de dikkate alacak olursak öyle pek de yüz kızartıcı bir davranış değil, ancak büyük ölçüde düşüncesizce yapılmış bir harekettir. Hadi, diyelim ki, büyük ölçüde utanılacak bir hareket, kabul ediyorum, ama utanılacak sadece utanılacak bir hareket, yine de yüz kızartıcı değil... Yani, ben diyorum ki, şu harcadığınız üç bin rubleyi Bayan Verhovtseva’dan aldığınızı siz itiraf etmeden de içinde bulunduğumuz ay bir sürü insan zaten anlamıştı. Bu hikâyeyi ben de duymuştum. Örneğin, Mihail Makaroviç de duymuştu. Artık bu bir hikâye de değil, bütün kenti sarmış olan bir dedikodu. Üstelik de izler sizi gösteriyor. Yanılmıyorsam bunu, yani bu parayı Bayan Verhovtseva’dan aldığınızı birisine kendiniz açıklamışsınız... Şimdiye dek, yani şu ana dek kendi deyiminizle iç etmiş olduğunuz şu bin beş yüz rubleyi olağanüstü bir sır haline getirmiş olmanız ve hatta bu sırla birlikte bir dehşet havası yaratmış olmanız bu yüzden beni son derece şaşırtıyor... Böyle bir sırrın bir itirafta bulunmak için size bu derece büyük acılara mal olabilmesi inanılır gibi değil... çünkü daha demin itiraf etmektense sürgüne gitmenin daha iyi olacağını haykırıyordunuz...”

Savcı sustu. Heyecanlanmıştı. Nerdeyse öfkeye varan kızgınlığını gizlemiyordu. İçinde biriktirdiklerinin hepsini cümlelerinin güzelliğine bile önem vermeden, birbiriyle bağlantısız ve düzensiz bir biçimde sayıp döküyordu.

“Yüz kızartıcı olan şey, bin beş yüz ruble değil, bu bin beş yüzü üç binin içinden ayırıp almam,” dedi Mitya sert bir şekilde.

“Ne yani,” diye öfkeyle güldü savcı, “yüz kızartıcı olan, artık utanılacak bir şekilde ya da sizin dediğiniz gibi yüz kızartıcı bir şekilde almış olduğunuz üç binin yarısını kendi istediğiniz şekilde ayırmanız mı? Üç bin rubleyi iç etmiş olmanız önemli, bu parayı nasıl harcadığınız önemli değil. Sırası gelmişken sorayım, neden parayı bu şekilde kullandınız, neden yarısını ayırdınız? Ne için, ne maksatla böyle yaptınız, bunu bize açıklayabilir misiniz?”

“Ah, beyler, işte bütün mesele de bu maksatta zaten!” diye haykırdı Mitya. “Namussuzluğumdan ayırdım, yani bazı hesaplar yaptığım için. Bu durumda hesap yapmak da alçaklıktır ya... Üstelik bu alçaklığı koca bir ay boyunca sürdürdüm!”

“Bir şey anlamadım.”

“Sizi şaşırtıyorum galiba. Peki, biraz daha açayım, belki de gerçekten anlaşılmaz olmuştur. Bakın, şimdi beni dinleyin: Şerefime emanet edilen üç bin rubleyi iç ediyorum, bu paralarla hovardalık yapıyorum, hepsini yiyip bitiriyorum ve ertesi sabah ona gidip ‘Katya kabahatliyim, üç bin rubleni içki âleminde yedim’ diyorum. Hoş bir şey mi bu? Hayır, değil. Şerefsizce ve düşüncesizce bir şey, bir hayvan gibi, bir canavar gibi kendine hâkim olamayan bir insan ancak bunu yapabilir değil mi? Ama yine de hırsız değildir, öyle değil mi? Doğrudan doğruya hırsız sayılmaz, kabul edin! Kendime mal ettim, ama çalmadım! Şimdi ikincisine, daha kazançlı olan duruma gelelim. Beni izleyin, belki yine şaşırırım (çünkü başım dönüyor) evet, ikinci durum: Burada üç bin rublenin sadece bin beş yüzünü, yani sadece yarısını harcıyorum. Ertesi gün ona gidip paranın kalan yarısını vereceğim ve ‘Katya, benden, bu namussuzdan, bu düşüncesiz rezilden paranın geri kalan yarısını al, öbür yarısını hovardalık yaparken yediğime göre kalanını da yiyeceğim demektir, bir günah işlemeden al şu parayı benden!’ diyeceğim. Pekâlâ, bu durum nasıl? Buna ne dersiniz? Hayvandır, namussuzdur, ama hırsız değildir, kesinlikle hırsız değildir, çünkü eğer hırsız olsaydı paranın kalan yarısını geri götürmez onun da üstüne otururdu. Kız paranın yarısını bu kadar kısa sürede geri getirdiğini görecek ve geri kalan parayı da, yani yediği parayı da geri getireceğini, hayatı boyunca arayıp bulmaya çalışacak olsa da bulup getireceğini düşünecek. Böylelikle yalnızca bir alçak olacak, ama hırsız değil, hırsız değil!”

“Diyelim ki, arada küçük bir fark var,” diye soğuk bir şekilde güldü savcı. “Ama sizin burada böyle lanet olası bir fark görmeniz yine de tuhaf.”

“Evet, ben böyle lanet olası bir fark görüyorum! Herkes alçak olabilir, evet belki herkes alçak olabilir, ama herkes hırsız olamaz, yalnızca en büyük alçaklar hırsız olur. Pekâlâ, bu incelikleri anlatmayı beceremiyorum... Ama bir hırsız, bir alçaktan daha alçaktır. Benim düşüncem de işte böyle. Dinleyin: Yarın götürüp vereceğim diye bütün bir ay parayı üzerimde taşıyorum ve artık bir alçak değilim. Ama her gün karar versem de, her gün kendi kendimi ‘Karar ver, karar ver alçak’ diye dürtüklesem de bir türlü karar veremiyorum! İyi mi? Ne dersiniz, iyi mi?”

“Pek iyi değil, bunu çok iyi anlayabiliyorum ve tartışmıyorum,” diye temkinli bir cevap verdi savcı. “Bu incelikler ve farklılıklarla ilgili her türlü tartışmayı bir kenara bırakalım ve isterseniz tekrar asıl meselemize gelelim. Bu üç bin rublenin içinden daha ilk başta neden böyle bir para ayırdığınızı, yani bir yarısını harcayıp öbür yarısını neden sakladığınızı sormuş olmamıza rağmen henüz bir açıklama yapmak lütfunda bulunmadınız. Ne için saklamıştınız, ayırdığınız bu bin beş yüz rubleyi nereye harcamak istiyordunuz? Bu soruda ısrarlıyım, Dmitriy Fedoroviç.”

“Ah, evet, gerçekten!” diye bağırdı Mitya alnına vurarak. “Affedersiniz, sizi üzüyorum, ama asıl önemli olan şeyi açıklamayacağım, bu maksatta da bir rezillik olduğu için her şeyi şıp diye anlayıverirsiniz! Bakın, rahmetli ihtiyar, hep Agrafena Aleksandrovna’yı baştan çıkarmaya çalışıyor, ben ise onu kıskanıyordum ve o sıralar kızın onunla benim aramda kararsız kaldığını sanıyordum; her gün şöyle düşünüyordum: Ya günün birinde beni üzmekten vazgeçmeye karar verir de ‘Onu değil, seni seviyorum, beni dünyanın öbür ucuna götür’ deyiverirse. Oysa cebimde sadece iki tane yirmi kapiklik vardı; neyle götürürdüm, ne yapardım o zaman? İşte o zaman mahvolurdum. Zaten o sıralar Agrafena Aleksandrovna’yı pek iyi tanımıyor ve anlamıyordum, para peşinde olduğunu ve yoksulluğumu bağışlamadığını sanıyordum. Böylece üç bin rublenin yarısını sinsice ayırdım ve soğukkanlılıkla bezin içine diktim. Bir yandan hesap yaparak kendimden geçmiş dikiyordum, diker dikmez de paranın geri kalan yarısıyla sarhoş olmaya gittim! Yo, artık bu kadarı alçaklığın dik âlâsıdır, efendim! Şimdi anladınız mı?”

Savcı yüksek sesle güldü, sorgu yargıcı da.

“Bence kendinize hâkim olup hepsini harcamamanız akıllıca bir hareket ve hatta ahlaka uygun bile sayılabilir,” diye kikirdedi Nikolay Parfenoviç, “bunda ne var ki?”

“Hırsızlık yapmış oldum, daha ne olacak ki! Aman Tanrım, anlayışsızlığınızla beni korkutuyorsunuz! Bu bin beş yüz rubleyi muskaya dikip göğsümde taşıdığım sürece her gün, her saat kendime ‘Sen hırsızsın, sen hırsızsın!’ diyordum. Bu bir ay boyunca kendimi hırsız olarak hissettiğim için ortalığı kırıp geçirdim, meyhanede bu yüzden kavga ettim, babamı bu yüzden dövdüm! Alyoşa’ya, kardeşime bile bu bin beş yüz rubleden söz edip etmemeye karar veremedim, buna cesaret edemedim: Kendimi bir alçak ve bir dolandırıcı olarak görüyordum! Ama şunu bilin ki, parayı üzerimde taşıdığım sürece, her gün ve her saat kendime hep ‘Hayır, Dmitriy Fedoroviç, sen belki de henüz bir hırsız değilsin’ diyordum. Neden? Çünkü, yarın gidebilir ve bu bin beş yüz rubleyi Katya’ya geri verebilirsin. Muskayı boynumdan çıkarmaya ancak dün, Fenya’dan Perhotin’e giderken karar verdim, o ana kadar karar verememiştim ve çıkarır çıkarmaz da, daha o anda kesinlikle ve tartışmasız olarak bir hırsız, hayatı boyunca şerefsiz yaşayacak bir insan oluverdim. Neden? Çünkü, muskayla birlikte Katya’ya gidip ‘Ben bir alçağım, ama hırsız değilim’ deme hayalimi de koparıp atmıştım! Şimdi anlıyor musunuz?”

“Buna neden özellikle dün akşam karar verdiniz?” diye Mitya’nın sözünü kesti Nikolay Parfenoviç.

“Neden mi? Sormanız bile komik: Çünkü kendimi ölüme mahkûm etmiştim, şafakta, sabahın beşinde, burada kendimi öldürecektim. ‘Ölecek olduktan sonra bir alçak olarak ölmüşüm, namuslu olarak ölmüşüm ne fark eder?’ diye düşündüm. Hiç de öyle değilmiş! İnanır mısınız, beyler, bu gece, hem de aşkımın doruğa ulaştığı ve göklerin bana tekrar açıldığı bir sırada beni en çok, her şeyden çok üzen şey, ihtiyar uşağı öldürmüş olmam ve Sibirya’ya sürgün tehdidinin ortaya çıkmış olması değildi. Ah, evet, bunlar da üzmüştü, ama o kadar değil; yine de sonunda şu lanet olası paraları çaldığımı ve harcadığımı, bu durumda artık kesinlikle bir hırsız olduğumu anlamış olmam kadar değil! Ah beyler, size bir kere daha bütün içtenliğimle tekrarlıyorum: Bu gece pek çok şey öğrendim! Sadece bir alçak olarak yaşamanın olanaksızlığını değil, alçak olarak ölmenin olanaksızlığını da öğrendim... Yo, beyler, insan şerefiyle ölmeli!..”

Mitya bembeyaz olmuştu. Aşırı derecede heyecanlı olmasına rağmen yüzü bitkin ve yorgun görünüyordu.

“Sizi anlamaya başlıyorum, Dmitriy Fedoroviç,” diye yumuşak ve hatta merhametli bir tavırla uzata uzata konuşmaya başladı savcı, “ama bütün bunlar, siz ne derseniz deyin, sadece sinirden... sinirleriniz hasta sizin, hepsi bundan, efendim. Örneğin, neden hemen hemen bir ay boyunca kendinizi bu kadar büyük acılardan kurtarmak için size güvenip parasını emanet etmiş olan o zata gitmediniz ve onunla uzlaştıktan sonra demin çizdiğiniz tabloya göre o sıralar o kadar korkunç olan durumunuzu da hesaba katarak akla en uygun görünen bir çözüm yoluna başvurmayı denemediniz, yani ona hatalarınızı dürüst bir şekilde itiraf edip harcamalarınız için gereken parayı neden ondan istemediniz? Sizin çektiğiniz üzüntüyü de gördükten sonra sahip olduğu gönül yüceliğiyle bu parayı sizden kesinlikle esirgemezdi. Üstelik bir de imzalı bir belgeye dayalı olursa ya da tüccar Samsonov’a ve Bayan Hohlakova’ya teklif ettiğiniz gibi bir teminat altında olursa. Bu arada bu teminatı hâlâ değerli sayıyor musunuz?”

Mitya birden kızardı:

“Yoksa siz de beni o kadar namussuz biri olarak mı görüyorsunuz? Bunu ciddi söylemiş olamazsınız!..” dedi hiddetle. Savcının gözlerinin içine bakıyor ve duyduklarına sanki inanamıyordu.

“İnanın ki, ciddiyim... Neden ciddi olmadığımı düşünüyorsunuz?” Bu kez şaşırma sırası savcıdaydı.

“Ah, bu ne kadar alçakça bir şey olurdu! Beyler, beni üzdüğünüzün farkında mısınız? İzin verirseniz size her şeyi olduğu gibi anlatacağım. Ne kadar iğrençliğim varsa hepsini ortaya dökeceğim, ama bunu sizi utandırmak için yapacağım. İnsan duygularının bileşiminin hangi bayağılıklara kadar varabileceğini gözlerinizle görüp şaşıracaksınız. Bilin ki, ben bu duygu bileşimine, hani sizin demin sözünü ettiğiniz bileşimine sahibim, savcı bey! Evet beyler, bu düşünce, bu uğursuz ay boyunca kafamdaydı, öyle ki, Katya’ya gitmeye nerdeyse karar vermiştim, bu derece alçalmıştım! Ama ona gitmek, ona ihanetimi açıklamak ve bu ihanet için, bu ihaneti gerçekleştirmek için, bu ihanete ilerde yapacağım harcamalar için ondan, yani Katya’dan para istemek (istemek, duyuyor musunuz, istemek!) ve ötekiyle, Katya’nın nefret ettiği, onu kızdırmış olan rakibiyle beraber hemen ondan kaçmak; rica ederim, siz aklınızı kaçırmışsınız savcı bey!”

“Aklımı kaçırmasına kaçırmadım ama, kuşkusuz heyecandan... şu konuyu, yani kadın kıskançlığını... düşünemedim... eğer iddia ettiğiniz gibi gerçekten kıskançlık varsa... evet, belki de böyle bir şey vardır,” diye güldü savcı.

“Ama çok iğrenç bir şey olurdu,” diyerek masaya çıldırmış gibi bir yumruk indirdi Mitya, “bu, benim bile bilemeyeceğim kadar iğrenç bir koku salardı! Hem biliyor musunuz, bu parayı bana verebilirdi, verirdi, mutlaka verirdi, öcünü almak için verirdi, intikamının tadına varmak için, bana olan nefretinden verirdi, çünkü o da iğrenç ruhlu ve çok öfkeli bir kadındır! Ben de parayı alırdım, ah evet, alırdım ve o zaman da hayatım boyunca... aman Tanrım! Bağışlayın, beyler, böyle haykırıyorum, çünkü bu düşünce daha çok yakın bir zamanda, daha üç gün önce gece vakti Lyagavıy’la uğraştığım sırada, daha sonra da dün, evet dün de bütün gün aklımdaydı, hatırlıyorum evet, ta ki şu olaya kadar...”

“Hangi olaya kadar?” diye merakla sordu Nikolay Parfenoviç, ama Mitya duymadı.

“Size korkunç bir itirafta bulundum,” dedi somurtarak. “Bu itirafıma değer verin, beyler. Değer vermek de az gelir, hayır değer vermeyin, kıymetini çok iyi bilin, eğer bilmezseniz, eğer bir kulağınızdan girip öbüründen çıkarsa o zaman açıkçası beni adam yerine koymuyorsunuz demektir. Size bunu derim, beyler. Sizin gibilere itirafta bulunduğum için ben de utancımdan ölürüm! Of, kendimi vuracağım! Evet, artık iyice görüyorum, görüyorum, siz bana inanmıyorsunuz! Nasıl, bunu da kayda geçirmek niyetinde misiniz?” diye korku içinde bağırdı.

“Biraz önce söyledikleriniz,” diye söze başlayan Nikolay Parfenoviç hayretle ona bakıyordu, “yani son saate kadar bu parayı istemek için hâlâ Bayan Verhovtseva’ya gitmeyi düşünmeniz... İnanın bu bizim için çok önemli bir ifade Dmitriy Fedoroviç, yani bütün bu olay... özellikle de sizin için, özellikle sizin için önemli.”

“İnsaf edin, baylar,” diye ellerini çırptı Mitya, “bunu da yazmayın artık, utanın! Ben zaten önünüzde ruhumu ikiye ayırdım, siz ise bundan faydalanıyorsunuz ve her iki taraftaki açılmış yarayı parmaklarınızla deşip duruyorsunuz... Tanrım!”

Umutsuzluk içinde elleriyle yüzünü örttü.

“O kadar endişelenmeyin, Dmitriy Fedoroviç,” dedi savcı, “şu anda yazılan her şeyi daha sonra dinleyeceksiniz ve kabul etmediğiniz yerleri sizin istediğiniz şekilde değiştireceğiz. Ama şimdi size şu küçücük soruyu üçüncü defa soruyorum: Gerçekten hiç kimse sizden şu muskaya diktiğiniz paralar hakkında bir şey duymuş olamaz mı? Doğrusu, buna hiç ihtimal vermiyorum.”

“Hiç kimse, hiç kimse, dedim ya, yoksa hiçbir şey anlamadınız mı? Beni rahat bırakın.”

“Lütfen, efendim, bu mesele aydınlanmak zorunda, önümüzde daha çok zamanımız var, ama siz şimdiden düşünün: Harcadığınız paranın üç bin ruble olduğunu, evet bin beş yüz değil, üç bin ruble olduğunu bizzat sizin etrafa yaydığınızı ve bunu her yerde bağıra bağıra söylediğinizi, dünkü paralar ortaya çıktığında da yine yanınızda üç bin ruble para getirdiğinizi pek çok kişiye açıkladığınızı gösteren onlarca kanıt var elimizde...”

“Onlarca değil, yüzlerce kanıt var elinizde, iki yüz kanıt belki. İki yüz kişi, bin kişi duydu!” diye haykırdı Mitya.

“İşte siz de görüyorsunuz, efendim, herkes tanıklık ediyor, herkes, herkes sözcüğü bir anlam ifade ediyor mu?”

“Hiçbir anlam ifade etmiyor. Ben bir yalan söyledim ve herkes de benim arkamdan yalan söylemeye başladı.”

“‘Yalan söylemeye’ neden gerek duyduğunuzu nasıl açıklayacaksınız?”

“Nedenini şeytan bilir. Belki övünmek için... belki bu kadar çok para yedim demek için... Belki de şu diktiğim paraları unutmak içindir... evet, bunun içindir... kör şeytan... bu soruyu kaçıncı defadır soruyorsunuz? Tamam yalan söyledim. Yalan söylemiştim bir kez, bir daha da düzeltmek istemedim. İnsan niye yalan söyler?”

“İnsan niye yalan söyler,” dedi ciddi bir edayla savcı, “buna karar vermek çok zor, Dmitriy Fedoroviç. Söyler misiniz, şu boynunuzdaki muska dediğiniz şey büyük müydü?”

“Hayır, büyük değildi.”

“Örneğin, ne kadardı?”

“Yüz rublelik banknotu ikiye katlayın, işte o kadardı.”

“En iyisi bez parçalarını bize gösterin. Herhalde yanınızdadır.”

“Ee, şeytan alsın... ne saçma şeyler bunlar... nerde olduğunu bilmiyorum.”

“O zaman lütfen onu nerede ve ne zaman boynunuzdan çıkarttığınızı söyleyin. İfadenize göre evinize uğramamıştınız, değil mi?”

“Fenya’dan çıkıp Perhotin’e giderken yolda boynumdan koparıp aldım ve paraları içinden çıkarttım.”

“Karanlıkta mı?”

“Mum mu gerekirdi? Elimle hemen çıkarttım.”

“Makas kullanmadan ve sokak ortasında mı?”

“Meydanda galiba; makasa ne gerek var ki? Eski bir bez parçası, hemen yırtılıverdi.”

“ Sonra ne yaptınız bezi?”

“Oracıkta fırlatıp attım.”

“Tam olarak nerede?”

“Meydanda, meydandayken attım. Şeytan bilir meydanın neresine! Hem bu size ne için lazım ki?”

“Bu son derece önemli Dmitriy Fedoroviç: Maddi deliller sizin yararınızadır, bunu nasıl anlamak istemezsiniz? Bir ay önce bu muskayı dikmek için size kim yardım etmişti?”

“Hiç kimse yardım etmedi, kendim diktim.”

“Dikiş dikmeyi bilir misiniz?”

“Bir asker dikiş dikmeyi bilmek zorundadır, hem bunda bir marifet yok ki.”

“Malzemeyi, yani paraları içine diktiğiniz bezi nereden almıştınız?”

“Bunu alay etmek için sormadınız, değil mi?”

“Hiç değil, gülecek durumda değiliz, Dmitriy Fedoroviç.”

“Bezi nereden aldığımı hatırlamıyorum, bir yerden almışımdır.”

“Bunu nasıl olur da hatırlamazsınız?”

“Vallahi hatırlamıyorum, belki de bir çamaşırdan yırtmışımdır.”

“Bu çok ilgi çekici.”

“Yarın bu çamaşırınızı evinizde arayıp bulabiliriz. Bir parçasını yırttığınız belki de bir gömlek falandır. Kumaşı neydi, keten miydi?”

“Ne olduğunu şeytan bilir. Durun... Galiba hiçbir şeyden yırtmadım. Pamukluydu. Galiba ev sahibinin başlığına dikmiştim.”

“Ev sahibinin başlığına mı?”

“Evet, ondan aşırmıştım.”

“Nasıl aşırmıştınız yani?”

“Bakın, tozbezi yapmak, belki de kalemimin ucunu temizlemek için bir başlık aşırmıştım. Haber vermeden aldım, çünkü hiçbir işe yaramayacak bir bez parçasıydı. Parçaları bende kaldı. Bin beş yüz rubleyi aldım ve diktim... Galiba bu bez parçalarına dikmiştim. Bin kere yıkanmış eski püskü pamuklu bir şeydi.”

“Kesin olarak hatırlıyor musunuz?”

“Kesin mi bilmiyorum. Galiba bir başlıktı. Aman tükürürüm içine!”

“Öyleyse en azından ev sahibeniz böyle bir eşyasının kaybolduğunu hatırlayabilir, değil mi?”

“Kesinlikle hayır, farkına bile varmadı. Dedim ya size, beş para etmez eski bir bez parçasıydı.”

“Peki iğneyi, ipliği nerden aldınız?”

“Burada kesiyorum, artık konuşmak istemiyorum. Yeter!” Mitya sonunda öfkelenmişti.

“Şu... muskayı meydanın neresine attığınızı tamamen unutmuş olmanız yine de tuhaf.”

“Yarın meydanı süpürmelerini emrederseniz belki bulursunuz,” diye güldü Mitya. “Yeter, beyler, yeter,” dedi yorgun bir sesle. “Bana inanmadığınızı açıkça görüyorum! Hem de zerre kadar inanmadınız! Suç sizde değil, bende, hiç bulaşmamalıydım. Sırlarımı açıklayarak kendimi ne diye kepaze ettim ki sanki! Oysa bu size gülünç geliyor, gözlerinizden okuyorum. Beni bu duruma siz getirdiniz, savcı bey! Övünebilirsiniz, elinizden gelirse... Kahrolsun zalimler!”

Başını eğdi ve elleriyle yüzünü örttü. Savcı ve sorgu yargıcı susuyorlardı. Bir dakika sonra başını kaldırdı ve bilinçsizce onlara baktı. Yüzü, içine düştüğü, artık dönüşü olmayan umutsuzluğu ifade ediyordu. Öyle sessizce kalakalmış oturuyordu. Sanki kendinde değildi. Bu arada iş bitirilmek zorundaydı: Hemen tanıkların sorgusuna geçmek gerekiyordu. Sabahın sekiziydi. Mumlar söneli çok olmuştu. Sorgulama boyunca odaya girip çıkmış olan Mihail Makaroviç’le Kalganov bu kez ikisi birden tekrar dışarı çıktılar. Savcının ve sorgu yargıcının da son derece yorgun görünüşleri vardı. Yeni başlayan sabah yağmurlu bir sabahtı, tüm gökyüzü bulutlarla kaplanmıştı ve bardaktan boşanırcasına yağmur yağıyordu. Mitya gözünü bilinçsiz bir şekilde pencereye dikmişti.

“Pencereden bakabilir miyim?” diye sordu birden Nikolay Parfenoviç’e.

“Ah tabii, ne kadar isterseniz,” diye yanıt verdi Nikolay Parfenoviç.

Mitya ayağa kalktı ve pencereye yaklaştı. Yağmur pencerenin yeşilimsi küçük camlarını kamçılıyordu. Tam pencerenin altında çamur içinde bir yol görünüyordu. Daha uzakta, yağmurlu, koyu sisin içinde ise yağmurdan daha da kararmış ve köhneleşmiş kara, biçimsiz evler vardı. Mitya, “altın bukleli Febus”u ve onun ilk ışığıyla kendini vurmak istediğini hatırladı. “Belki böyle bir sabah kendimi öldürmem daha iyi olurdu,” diye birden gülümsedi, elini yukardan aşağı doğru sallayıp “zalimlere” döndü.

“Beyler!” diye bağırdı. “Mahvolduğumu görüyorum. Peki ya o, ya Gruşenka? Bana ondan söz edin, yalvarıyorum size, yoksa benimle birlikte o da mı mahvolacak? Onun hiçbir suçu yok. Dün ‘Her şeyin suçlusu benim’ diye bağırırken aklı başında değildi. Onun hiçbir şeyde suçu yok! Sizinle otururken bütün gece acı çektim... Ona ne yapacağınızı bana söyleyemez misiniz?”

“Bu konuda kesinlikle içiniz rahat olsun, Dmitriy Fedoroviç.” Savcı anında ve fark edilir bir acelecilikle cevap verdi. “Bu derece ilgilendiğiniz bu şahsı herhangi bir şekilde rahatsız etmemiz için şimdilik hiçbir önemli gerekçemiz yok. Umut ederim, soruşturmanın bundan sonraki akışı sırasında da öyle olur... Tam tersine, bu anlamda kendi adımıza yapabileceğimiz her şeyi yapıyoruz. İçiniz tamamen rahat olsun.”

“Beyler, size teşekkür ederim, yine de şerefli ve adil insanlar olduğunuzu biliyordum. Yüreğimden bir yük kaldırdınız... Pekâlâ şimdi ne yapacağız? Ben hazırım.”

“Evet efendim, acele etmemiz lazım. Hemen tanıkların sorgularına geçmek gerekiyor. Her şey mutlaka sizin yanınızda olmak zorunda, bu yüzden de...”

“Önce bir bardak çay içsek olmaz mı?” diye savcının sözünü kesti Nikolay Parfenoviç. “Hazırlamışlardır herhalde!”

Aşağıda hazır çay varsa (Mihail Makaroviç’in büyük olasılıkla “çay içmeye” gittiği göz önüne alınırsa) birer bardak çay içmeye ve daha sonra “devam etmeye” karar verdiler. Asıl çaylarını ve “bir şeyler atıştırmayı” ise daha serbest bir saate bıraktılar. Aşağıda gerçekten de çay vardı ve hemen yukarı çay getirdiler. Mitya, Nikolay Parfenoviç’in nazik bir şekilde kendisine teklif ettiği çayı ilk başta reddetmişti, ama sonra kendisi çay istedi ve hırsla içti. Şaşılacak kadar yorgun görünüyordu. En güçlü duygu sellerine bile kapılmış olsa onun gibi bir babayiğit için bir gecelik içki âlemi nedir ki, diye düşünülebilir. Ama yerinde zor oturduğunu, zaman geçtikçe de etrafındaki her şeyin adeta hareket etmeye ve gözlerinin önünde dönmeye başladığını kendisi de hissediyordu. “Birazcık daha zaman geçse belki de sayıklamaya başlayacağım,” diye düşündü kendi kendine.

VIII

TANIKLARIN İFADESİ. BEBE

Tanıkların sorgusuna başlandı. Ama artık öykümüzü şimdiye kadar yaptığımız gibi ayrıntılı olarak anlatmaya devam etmeyeceğiz. Nikolay Parfenoviç’in çağrılan her tanığa, gerçeklere uygun olarak ve elini vicdanına koyarak ifade vermek ve verdiği bu ifadeyi daha sonra and içerek doğrulamak zorunda olduğunu tekrar tekrar anımsatmasını da bu nedenle bir bir anlatmayacağız. Sonunda tanıkların her birinden ifadelerinin yer aldığı tutanağı imzalamalarının istendiğini falan da geçeceğiz. Sadece ifadesine başvurulan herkesin dikkatini çekmiş olan en önemli noktayı belirteceğiz. En çok sorulan soru, üç bin rubleyle ilgili soruydu, yani Dmitriy Fedoroviç’in burada, Mokroye’de bir ay önceki ilk içki âlemi sırasında elinde bulunan para üç bin ruble miydi, yoksa bin beş yüz ruble miydi ve Dmitriy Fedoroviç’in dünkü içki âleminde üç bin rublesi mi, yoksa bin beş yüz rublesi mi vardı sorusuydu. Ne yazık ki, ifadelerin hepsi de Mitya’nın aleyhindeydi, bir tanesi bile lehinde değildi, hatta ifadelerden bazıları yeni, nerdeyse onun ifadesini çürüten akıllara durgunluk verici yeni gerçekleri ortaya koymuştu. İlk Trifon Borisoviç sorgulandı. Sorgulamayı yapanların huzuruna en ufak bir korku belirtisi göstermeden çıktı. Tam tersine zanlının karşısında sert ve çok öfkeli bir görünüşü vardı ve böylelikle kendisine son derece haklı ve güvenen bir görünüm vermişti. Az konuşuyordu, temkinliydi, soruları bekliyor, düşünerek doğru yanıtlar veriyordu. Kesin ve hiçbir kaçamak cevaba başvurmadan bundan bir ay önce burada harcanan paranın üç bin rubleden az olamayacağını, buradaki bütün köylülerin de “Mitriy Fedoroviç”in bizzat kendisinden üç bin ruble lafını duyduklarını söyleyeceklerini ifade etti: “Sadece Çingenelere bile ne kadar çok para dağıtmıştı. Sırf onlara herhalde bin ruble akıtmıştır” diyordu.

“Belki beş yüz bile vermemişimdir,” diye somurtarak buna yanıt verdi Mitya, “o zaman saymadım, sarhoştum, yazık keşke saysaydım...”

Mitya bu sırada sırtını perdeye dönmüş yan oturuyor, suratını asarak konuşulanları dinliyordu. “Ee, nasıl isterseniz öyle ifade verin, artık hiçbir şey fark etmez!” der gibi sıkıntılı ve yorgun bir görünüşü vardı.

“Çingenelere bin rubleden fazla para gitmişti, Mitriy Fedoroviç,” diyen Trifon Borisoviç onu kesinlikle yalanlamış oldu. “Paraları rasgele savuruyordunuz, onlar da kapışıyorlardı. Bunlar hırsız ve düzenbaz bir millettir, at hırsızıdır bunlar. Köyden de kovuldular zaten, sizden ne kadar para tırtıkladılarını belki kendileri de söyleyebilirler. O sırada elinizdeki parayı kendi gözlerimle gördüm. Saymasına saymadım, bana izin vermediniz, ama doğru söylüyorum, gözümle gördüm, bin beş yüzden çok çok fazlaydı hatırlıyorum... Ne bin beş yüzü! Bizim de para görmüşlüğümüz var herhalde, biliriz...”

Bir gün önceki para konusunda Trifon Borisoviç, Dmitriy Fedoroviç’in daha arabadan iner inmez üç bin ruble getirdiğini kendisine bizzat açıklamış olduğunu açıkça ifade etti.

“Tam olarak öyle mi dedim, Trifon Borisiç,” diye Mitya itiraz etti, “üç bin ruble getirdiğimi acaba o kadar kesin mi söyledim?”

“Söylediniz, Mitriy Fedoroviç, Andrey’in yanında söylediniz. İşte Andrey de burada, henüz gitmedi, onu çağırın. Salonda koroyu ağırladığınız sırada da burada altıncı bin rubleyi bıraktığınızı bar bar bağırarak söylediniz, yani öncekilerle birlikte anlamak gerek tabii. Stepan’la Semyon duydular, Pyotr Fomiç Kalganov da o sırada yanınızda duruyordu, belki kendileri hatırlıyorlardır...”

Altı bin rubleyle ilgili ifade sorgulamayı yapanları görülmedik şekilde etkiledi. Bu yeni düzeltme hoşlarına gitti: Üç üç daha altı eder, demek ki, üç bin o zaman, üç bin de şimdi, hepsi eder altı, durum işte bu kadar açıktı.

Trifon Borisoviç’in adını verdiği köylüler, Stepan ve Semyon, arabacı Andrey ve Pyotr Fomiç Kalganov da sorgulandılar. Köylüler ve arabacı, Trifon Borisiç’in ifadesini hiç duraksamadan doğruladılar. Ayrıca yolda Andrey’in Mitya’yla arasında geçen konuşmayla ilgili olarak “Ben, Dmitriy Fedoroviç, nereye gidiyorum, göğe mi, yoksa cehenneme mi, beni bu dünyada bağışlayacaklar mı, bağışlamayacaklar mı?” sözlerini özellikle kayda geçirdiler. “Psikolog” İppolit Kirilloviç, bütün bunları dudağında ince bir gülümsemeyle dinliyordu ve Dmitriy Fedoroviç’in nereye gittiği konusundaki ifadeyi de “davaya dahil etmeyi” tavsiye etti.

Sorguya çekilen Kalganov, içeriye isteksiz, asık suratlı, huysuz bir adam olarak girdi. Savcıyla Nikolay Parfenoviç, çok uzun zamandır her gün görüştüğü arkadaşları olduğu halde sanki onları hayatında ilk kez görüyormuş gibi konuşuyordu. Söze “bu konuda hiçbir şey bilmediğini ve bilmek de istemediğini” söyleyerek başladı. Ama altı bin ruble meselesini duyduğu anlaşıldı ve o anda Mitya’nın yanında durmakta olduğunu kabul etti. Ona göre Mitya’nın elinde “ne kadar olduğunu bilmediği” miktarda para vardı. Polonyalıların oyunda hile yaptıkları konusunda olumlu ifade verdi. Ayrıca ısrarlı sorular karşısında Polonyalıların dışarı atılması üzerine Mitya’nın Agrafena Aleksandrovna’yla arasının gerçekten düzeldiğini ve kızın Mitya’yı sevdiğini söylediğini de açıkladı. Agrafena Aleksandrovna’dan temkinli ve saygılı bir şekilde, sanki çok iyi bir sosyete hanımından söz eder gibi söz ediyordu. Hatta ondan bir kere olsun “Gruşenka” diye bahsetmedi. Genç adamın ifade verme konusunda gösterdiği belirgin isteksizliğe karşın İppolit Kirilloviç, onu uzun uzun sorguya çekti ve deyim yerindeyse Mitya’nın bu geceki “romanını” bütün ayrıntısıyla ondan öğrenmiş oldu. Mitya, Kalganov’un sözünü bir kere bile kesmedi. Sonunda delikanlıyı gönderdiler. Kalganov gizlemediği bir öfkeyle uzaklaştı.

Polonyalıların da ifadesini aldılar. Gerçi yatmışlardı, ama gece boyunca gözlerini hiç kırpmamışlardı. Amirler gelince kendilerinin de mutlaka çağrılacağını anlayarak hemen giyinip toparlandılar. Biraz korkmuş olsalar bile kendilerine güvenli görünüyorlardı. Esas, yani kısa boylu olan panın on ikinci dereceden emekli bir memur olduğu anlaşıldı. Sibirya’da veteriner olarak çalışmıştı, soyadı Musyaloviç’ti. Pan Vrublevskiy ise serbest çalışan bir dişçiydi. Her ikisi de odaya girer girmez soruları Nikolay Parfenoviç sorduğu halde cevapları bir kenarda duran Mihail Makaroviç’e vermeye başladılar. Cahilliklerinden olacak Mihail Makaroviç’i en önemli görevli ve buradaki amir kişi saymışlardı ve her lafın başı ona “Pane Pulkovnik”35 diyorlardı. Ancak birkaç kez böyle dedikten ve bizzat Mihail Makaroviç’in uyarısından sonra cevapların sadece Nikolay Parfenoviç’e verilmesi gerektiğini anladılar. Bazı sözcüklerin telaffuzu dışında Rusça’yı son derece doğru konuşabildikleri ortaya çıktı. Pan Musyaloviç, Gruşenka’ yla aralarındaki önceki ve şimdiki ilişkileri hararetli ve mağrur bir şekilde anlatmaya başlamıştı ki, Mitya birden kendini kaybetti ve bu “alçağın”, yanında bu şekilde konuşmasına izin vermeyeceğini haykırdı. Pan Musyaloviç hemen bu “alçak” lafına dikkat çekti ve tutanağa geçirilmesini istedi. Mitya öfkeden kudurmuştu.

“Alçak, alçak işte! Tutanağa geçirin, tutanağa geçirmenize rağmen yine de alçak diye haykırdığımı da tutanağa geçirin,” diye bağırıyordu.

Nikolay Parfenoviç, bunu tutanağa geçirmesine geçirdi, ama bu tatsız durumda çok övülecek bir beceriklilik ve yönetme yeteneği de gösterdi: Mitya’yı sert bir şekilde uyardıktan sonra işin romantik yönüyle ilgili bütün soruları anında kesti ve hemen meselenin aslına geçti. Aslında panların sorguyu yürütenlerde olağanüstü bir merak uyandıran bir ifadesi olmuştu: Bu ifade, Mitya’nın öbür odada Pan Musyaloviç’i satın almaya çalışması ve yedi yüz rublesini eline sayıp kalan iki bin üç yüzü de “yarın sabah şehirde” vermek suretiyle ona üç bin ruble rüşvet teklif ettiği, üstelik burada, Mokroye’de yanında o kadar parası olmadığına, ama şehirde parasının bulunduğuna şerefi üzerine yemin ettiği konusundaydı. Mitya, yarın şehirde mutlaka vereceğim demediğini öfkeden kudurarak belirtti, ama Pan Vrublevskiy bu ifadeyi doğruladı, Mitya da bir dakika kadar düşündükten sonra kaşlarını çatarak panların söyledikleri gibi olmuş olması gerektiğini, o sırada öfkeli olduğunu, bu yüzden de öyle söylemiş olabileceğini kabul etti. Savcı bu ifadeye dört elle sarıldı: Mitya’nın eline geçmiş olan üç bin rublenin yarısının ya da bir kısmının gerçekten de şehirde, belki de hatta burada, Mokroye’de bir yerde gizlenmiş olabileceği hususu soruşturma açısından açıklık kazanıyordu (sonradan da bu sonuca ulaştılar). Öyle ki, soruşturma için nazik bir konu olan Mitya’nın elinde sadece sekiz yüz ruble bulunduğu hususu, yani bu ana kadar tek ve oldukça önemsiz olsa da Mitya’nın lehine olan bir kanıt ortaya çıkmıştı. Şimdi ise lehindeki bu tek kanıt da çürümüştü. Savcının, elinde topu topu bin beş yüz ruble olduğunu kendisine söylediğine, üstelik de pana şeref sözü verdiğine göre üç binin geri kalan iki binini nereden almış olduğu sorusuna cevaben Mitya, ertesi gün “Polonyalıya” para değil, Çermaşnya çiftliğindeki haklarıyla, yani Samsonov ve Hohlakova’ya devretmeyi önerdiği haklarla ilgili belgeyi vermek niyetinde olduğunu söyledi. Savcı, “bu kıvırtmanın saflığına” güldü.

“Siz de onun nakit iki bin üç yüz ruble yerine bu ‘hakları’ devralmayı kabul edeceğini düşünüyordunuz, öyle mi?”

“Mutlaka edecekti,” diye hararetle savcının sözünü kesti Mitya. “Rica ederim efendim, orada yalnızca iki, dört değil, hatta altı bin rubleyi şak diye kesebilirdi! Hemen Polonyalı ve Yahudi avukatlarını toplar ve değil üç bin rubleyi, bütün Çermaşnya’yı ihtiyarın elinden mahkeme yoluyla koparıp alabilirdi.”

Pan Musyaloviç’in ifadesini pek tabii ki bütün ayrıntısıyla tutanağa geçirdiler. Bunun üzerine panları serbest bıraktılar. Kâğıt oyununda yaptıkları hileden hemen hemen hiç söz edilmedi; Nikolay Parfenoviç, onlara zaten son derece müteşekkirdi ve boş şeylerle rahatsız etmek istemedi, alt tarafı sarhoşken oyun masasında yapılmış lüzumsuz bir tartışmadan başka bir şey değildi. Bu gece bu türden rezalet az mıydı sanki... Böylece iki yüz ruble de panların cebinde kalmış oldu.

Daha sonra ihtiyar Maksimov’u çağırdılar. Çekinerek geldi, küçük adımlarla yaklaştı, perişan ve çok kederli bir görünüşü vardı. Bu arada aşağıda Gruşenka’nın dibine sıkışmış, hiç konuşmadan onun yanında oturmuş ve sonradan Mihail Makaroviç’in anlattığına göre, “arada bir kızın haline ağlamaya başlıyor ve mavi kareli mendiliyle gözlerini siliyormuş.” Öyle ki, artık Gruşenka onu yatıştırıyor ve teselli ediyormuş. İhtiyarcık hemen gözyaşları içinde suçlu olduğunu, “yoksulluğu yüzünden Dmitriy Fedoroviç’ten on ruble borç aldığını” itiraf etti ve geri vermeye hazır olduğunu söyledi. Nikolay Parfenoviç’in, borç para aldığı sırada Dmitriy Fedoroviç’e herkesten daha yakın olduğuna göre elindeki parayı görebileceği için ne kadar parası olduğunu fark edip etmediği sorusuna karşılık Maksimov, çok kesin bir şekilde “yirmi bindi, efendim” cevabını verdi.

“Peki, siz daha önce hiç yirmi bin ruble görmüş müydünüz?” diye sordu Nikolay Parfenoviç gülümseyerek.

“Nasıl görmem efendim, yalnız yirmi bin değil de yedi bindi. Karımın köyceğizimi ipotek ettiği zaman. Bana sadece uzaktan göstermiş, karşımda övünmüştü. Çok büyük bir desteydi, efendim, hepsi de yüzlüktü. Dmitriy Fedoroviç’inkilerin de hepsi yüzlüktü...”

İhtiyarı kısa sürede serbest bıraktılar. Nihayet sıra Gruşenka’ya gelmişti. Sorguyu yapanlar, Gruşenka’nın gelişinin Dmitriy Fedoroviç üzerinde yapabileceği etkiden herhalde korkuyorlardı ve hatta Nikolay Parfenoviç, ona birkaç nasihat mırıldandı, ama Mitya, karşılık olarak “bir düzensizlik olmayacak” anlamında susarak başını eğdi. Gruşenka’yı Mihail Makaroviç getirdi. Gruşenka sert ve asık bir suratla içeri girdi. Görünüşü hemen hemen rahattı ve Nikolay Parfenoviç’in karşısına, kendisine gösterilen sandalyeye sessizce oturdu. Çok solgundu, üşüyor gibiydi ve güzel siyah şalına sımsıkı sarınmıştı. Tam o sırada daha sonra bu geceden itibaren çektiği uzun hastalığın başlangıcı olan bir titreme nöbeti geçiriyordu. Sert görünüşü, dik ve ciddi bakışları ve rahat hareketleri herkesin üzerinde son derece iyi bir etki yaptı. Hatta Nikolay Parfenoviç birden birazcık “gönlünü bile kaptırıverdi.” Sonradan bir yerde konuşurken bu kadının “iyi biri olduğunu” ancak bu görüşünden sonra anladığını, daha önce de onu gördüğü halde hep bir “kasaba yosması” saymış olduğunu itiraf ediyordu. Bir hanımlar topluluğunda “hareketleri en yüksek sosyeteden birinin hareketleri gibi” diye hayran hayran gevezelik etmişti. Ancak onun bu sözlerini büyük bir öfkeyle dinlemişler ve hemen ona “haylaz” demişlerdi. O da bundan çok memnun kalmıştı. Gruşenka odaya girerken kendisine endişeyle bakan Mitya’ya şöyle bir göz attı. Gruşenka’nın görünüşü Mitya’yı o anda rahatlatmıştı. Gerekli ilk sorulardan ve nasihatlerden sonra Nikolay Parfenoviç, birazcık duraksasa bile en kibar halini koruyarak Gruşenka’ya “müstafi Teğmen Dmitriy Fedoroviç Karamazov’la ne gibi ilişkiler içinde bulunduğu” sorusunu sordu. Gruşenka bu soruya karşılık olarak sakin ve kesin bir şekilde şöyle dedi:

“Ahbabımdı. Son ay dostum olarak evime kabul ederdim.”

Daha sonraki meraklı sorulara karşılık dolaysız bir şekilde ve tam bir içtenlikle Mitya’yı “zaman zaman” beğenmiş olmasına rağmen onu sevmediğini, ama “yüreğindeki alçakça öfke” yüzünden tıpkı ihtiyara yaptığı gibi onu da baştan çıkardığını, Mitya’nın kendisini Fedor Pavloviç’ten ve herkesten aşırı derecede kıskandığını fark ettiğini, ancak böyle teselli bulduğunu açıkladı. Fedor Pavloviç’e ise hiçbir zaman gitmek istememiş, onunla sadece alay etmişti. “Bu bir ay boyunca ikisiyle de uğraşacak halim yoktu; başka birini, bana karşı suçlu birini bekliyordum... Yalnız düşünüyorum da,” diye tamamladı sözünü, “sizin bu konuyla ilgilenmenize, benim de size cevap vermeme hiç gerek yok, çünkü bu benim kişisel meselem.”

Nikolay Parfenoviç de hemen öyle davrandı: “Romantik” konularda ısrar etmekten vazgeçti ve doğruca ciddi konulara, yani üç bin rubleyle ilgili en önemli konuya geçti. Gruşenka, bir ay önce Mokroye’de gerçekten de harcanan paranın üç bin ruble olduğunu, parayı bizzat saymadığını, ama üç bin ruble olduğunu Dmitriy Fedoroviç’ten duyduğunu doğruladı.

“Bunu size yalnızken mi, yoksa birisinin yanında mı söyledi ya da yalnızca yanınızda başkalarıyla konuşurken mi duydunuz?” diye sordu savcı hemen.

Gruşenka, insanların yanında da, başkalarıyla konuşurken de, yalnızken kendisinden de duyduğunu söyledi.

“Yalnızken bir kere mi, yoksa birkaç kere mi duydunuz?” diye tekrar sordu savcı ve Gruşenka’nın bunu birçok defa duymuş olduğunu öğrendi.

İppolit Kirilloviç bu ifadeden çok memnun kaldı. Daha sonra sorulan sorulardan Gruşenka’nın, paraların nereden geldiğini, onları sözde Dmitriy Fedoroviç’in Yekaterina İvanovna’dan almış olduğunu bildiği de anlaşıldı.

“Peki, bir ay önce harcanan paranın üç bin değil de daha az olduğunu ve Dmitriy Fedoroviç’in bu paranın yarısını kendisine ayırdığını hiç duymuş muydunuz?”

“Hayır, bunu hiç duymadım,” dedi Gruşenka.

Daha sonra tam tersine Mitya’nın bütün bu ay süresince tek kapiği olmadığını söyleyip durduğu da anlaşıldı. “Hep babasından para almayı bekliyordu,” diye sözünü tamamladı Gruşenka.

“Peki, sizin yanınızda... öylesine ya da kızgınlıkla,” diye birden atıldı Nikolay Parfenoviç, “babasının canına kastetmek niyetinde olduğunu hiç söyledi mi?”

“Ah, söyledi!” diye iç geçirdi Gruşenka.

“Bir kere mi, birkaç kere mi?”

“Birkaç kere söyledi, hep öfkeli olduğu zamanlar.”

“Ya siz, onun bunu yapacağına inanmış mıydınız?”

“Hayır, hiçbir zaman inanmadım!” diye kesin bir cevap verdi Gruşenka. “Onun mertliğine güveniyordum.”

“Baylar, izninizle,” diye birden haykırdı Mitya, “sizin yanınızda Agrafena Aleksandrovna’ya bir kelimecik söylememe izin verin.”

“Söyleyin,” diyerek izin verdi Nikolay Parfenoviç.

“Agrafena Aleksandrovna...” Mitya sandalyeden doğrulmuştu, “Tanrı’ya ve bana inan: Dün öldürülen babamın kanında benim hiçbir suçum yok!”

Mitya bunu söyledikten sonra tekrar yerine oturdu. Gruşenka yerinden kalktı ve dindar biri gibi ikonanın karşısında haç çıkardı.

“Şükürler olsun sana, Tanrım!” dedi. Sesi ateşli ve samimiydi. Henüz yerine oturmadan Nikolay Parfenoviç’e dönerek ekledi: “Biraz önce söylediklerine inanın! Onu tanırım: Gevezeliğine gevezedir, kâh alay olsun diye, kâh inatçılığından gevezelik eder. Ama vicdanına aykırı düşüyorsa hiçbir zaman aldatmaz. Dosdoğru gerçeği söyler, inanın!”

“Teşekkür ederim, Agrafena Aleksandrovna, yüreğimi ferahlattın!” dedi Mitya titreyen bir sesle.

Dünkü paraların ne kadar olduğu sorusuna karşılık ne kadar olduğunu bilmediğini, ama Mitya’nın dün insanlara yanında üç bin ruble getirdiğini pek çok kez söylediğini işitmiş olduğunu açıkladı. Parayı nereden aldığı konusunda ise Gruşenka’ya Yekaterina İvanovna’dan “çaldığını” söylemiş, Gruşenka da buna karşılık ona çalmadığını ve ertesi gün bu parayı geri vermesi gerektiğini söylemiş. Savcının, Yekaterina İvanovna’dan çaldığı para olarak hangi paradan bahsettiği, yani dünkü paradan mı, yoksa bir ay önce burada yenmiş olan üç bin rubleden mi bahsettiği konusundaki ısrarlı sorusuna cevaben Mitya’nın bir ay önceki paradan söz ettiğini ve kendisinin onu bu şekilde anladığını ifade etti.

Sonunda Gruşenka’yı salıverdiler. Üstelik de Nikolay Parfenoviç, hemen atılarak ona hemen şehre dönebileceğini ve at temini konusunda olsun, eğer isterse yanına adam katmak konusunda olsun elinden gelen yardımı yapabileceğini söyledi.

“Size çok minnettarım,” diyen Gruşenka eğilerek onu selamladı, “şu ihtiyar toprak ağasıyla giderim, onu götüreceğim, ama eğer izin verirseniz siz burada Dmitriy Fedoroviç hakkında karar verirken ben aşağıda bekleyeceğim.”

Gruşenka çıktı. Mitya rahatlamıştı, hatta son derece cesur bir görünüşü vardı, ama bu sadece bir dakika sürdü. Zaman geçtikçe üzerine tuhaf bir halsizlik çöküyordu. Yorgunluktan gözleri kapanıyordu. Tanıkların sorgusu nihayet bitti. Tutanaktaki son düzeltmelere giriştiler. Mitya kalktı ve sandalyeden köşeye, perdeye doğru yürüdü, ev sahibinin üzeri halıyla örtülü büyük sandığına uzandı ve hemen uyuyakaldı. Hiç yeri ve zamanı olmayan tuhaf bir düş gördü. Sanki bozkırda, eskiden çalıştığı bir yere gidiyor ve bir köylü, çift atlı bir arabada onu vıcık vıcık bir yola sokuyordu. Mitya üşüyordu, kasım ayının başıydı ve sulusepken yağan kar yere düşer düşmez hemen eriyordu. Köylü onu şevkle götürüyor, kumral, uzun sakalını sallıyordu. İhtiyar değildi, olsa olsa ellisindeydi, sırtında gri bir köylü gocuğu vardı. İşte köy yakındı, kapkara evler görünüyordu, evlerin yarısı yanmıştı, yanmış kirişler fırlayıp ortaya çıkmıştı. Köyün çıkışında ise kadınlar, hepsi de zayıf, cılız, kahverengi suratlı bir sürü kadın yola sıralanmışlardı. Özellikle de kenarda duran bir tanesi, kemikleri sayılan, uzun boylu, kırk yaşlarında görünen, ama belki de topu topu yirmisinde olan, uzun, zayıf yüzlü bir kadın. Kadının kucağında bir bebek ağlıyor, memeleri öyle kurumuş olmalı ki, bir damla süt bile kalmamış. Ağlıyor, bebek ağlıyor ve çıplak, soğuktan mosmor olmuş minicik ellerini yumruk yapmış uzatıyor.

“Niye ağlıyorlar? Niye?” diye soruyor Mitya yanlarından hızla geçerken.

“Bebe,” diye cevap veriyor arabacı, “bebe ağlıyor. Onun bebek değil de kendi köylü diliyle ‘bebe’ demesi Mitya’yı etkiliyor. Köylünün bebe demesi hoşuna gidiyor: Bunda sanki daha fazla merhamet var.”

“Peki, neden ağlıyor?” diye aptal gibi ısrarla sormaya devam ediyor Mitya. “Neden elleri çıplak, neden bir şeye sarmıyorlar?”

“Bebe buz kesmiş, giysisi donmuş, bu yüzden de ısıtmıyor.”

“Neden öyle? Neden?” diyen aptal Mitya sormaktan vazgeçmiyor.

“Yoksullar, yangından çıkmışlar, ekmekleri yok da ondan, yangın yeri için dileniyorlar.”

“Hayır hayır,” Mitya sanki hâlâ hiçbir şey anlamıyor, “söyle bana: Yangından çıkmış bu analar niye dikiliyorlar, insanlar neden yoksul, bebe neden yoksul, bozkır neden çıplak, neden birbirleriyle kucaklaşmıyor, öpüşmüyorlar, neden neşeli şarkılar söylemiyorlar, neden kara bir beladan böylesine kararmışlar, neden bebenin karnını doyuramıyorlar?”

Kendi kendine akılsızca ve anlamsızca sorular soruyor olsa bile bu soruları özellikle sormayı mutlak surette istediğini ve özellikle de böyle sormak gerektiğini hissediyordu. Ayrıca yüreğinde şimdiye dek hiç olmamış bir merhamet yükseldiğini, ağlamak istediğini, bundan böyle bebenin ağlamaması için, bebeğin kararmış, kurumuş anasının ağlamaması için, bu dakikadan itibaren hiç kimsenin gözünden yaş akmaması için herkese bir şeyler yapmak istediğini ve bunu hemen, hemen şimdi, hiç ertelemeden ve Karamazov dizginsizliğiyle yapmak istediğini hissediyordu.

“Ben de seninle geliyorum, artık seni bırakmayacağım, hayatım boyunca seninle birlikte geleceğim.” Yanında Gruşenka’nın tatlı, duygulu sözleri duyuluyordu. Ve işte yüreği yanıp tutuşuyor, bir çeşit ışığa doğru atılıyordu. Yaşamak, bir yola, onu çağıran yeni bir ışığa doğru yürümek istiyordu, hem de daha çabuk, daha çabuk, hemen, şimdi!

“O ne? Nereye?” diye haykırdı gözlerini aralarken... Sandığın üzerinde oturmuş, sanki geçirdiği baygınlıktan sonra tamamen kendine gelmiş gibiydi, mutlu mutlu gülümsüyordu. Nikolay Parfenoviç başında dikiliyor ve tutanağı dinleyip imzalaması için ona sesleniyordu. Mitya bir saat ya da daha fazla uyuduğunu tahmin etti, Nikolay Parfenoviç’i duymamıştı. Güçsüz bir şekilde sandığın üzerine yığıldığında orada bulunmayan bir yastığı başının altında hissetmesi onu birden etkilemişti.

“Başımın altına yastığı kim getirip koydu? Ne iyi insanmış!” diye haykırdı heyecan ve minnet ifade eden ağlamaklı bir sesle, sanki ona büyük bir iyilik yapmışlar gibi. Bu iyi insanın kim olduğu öğrenilemedi. Tanıklardan biri, belki de Nikolay Parfenoviç’in kâtibi, acıdığı için getirip başının altına yastık koymuştu, ama onun bütün vücudu adeta gözyaşlarıyla sarsılıyordu. Masaya yaklaştı ve istedikleri her şeyi imzalayacağını söyledi.

“Güzel bir rüya gördüm, beyler,” dedi tuhaf bir şekilde. Yüzünde yeni, adeta sevinçle parlayan bir ifade vardı.

35 “Bay Albay” anlamında. (Ç.N.)

IX

MİTYA’YI GÖTÜRDÜLER

Tutanak imzalandığında Nikolay Parfenoviç ciddi bir tavırla sanığa döndü ve ona “kararı” tebliğ etti. Kararda falan yılın, falan günü, falan yerde, falanca bölge mahkemesinin sorgu yargıcı, falan falan suçlarla (bütün suçlar titizlikle yazılmıştı) suçlanan falanca kişinin (yani Mitya’nın) sorgulanmasından sonra sanığın kendisine yüklenen suçlarda suçlu olduğunu kabul etmeyerek kendisini haklı çıkaracak hiçbir şey ortaya koymadığını, oysa ki, falanca falanca tanıkların ve falanca koşulların onun suçlu olduğunu tümüyle meydana çıkardığını dikkate alarak “Ceza Kanunu”nun falanca falanca maddeleri uyarınca vs. vs. falancanın (Mitya’nın) soruşturmadan ve yargıdan kaçmasına engel olmak için falanca hapishaneye atılmasına, neyle suçlandığının kendisine tebliğ edilmesine, bu kararın bir suretinin savcı yardımcısına verilmesine vs. vs. karar vermiştir deniyordu. Özetle Mitya’ya o andan itibaren tutuklu olduğunu ve çok kötü bir yere hapsedilmek üzere hemen şehre götürüleceğini tebliğ ettiler. Mitya dikkatle dinledikten sonra sadece omuzlarını silkmekle yetindi.

“Ne yapalım, beyler, sizi suçlamıyorum, ben hazırım... Yapacak başka bir şeyiniz kalmadığını anlıyorum.”

Nikolay Parfenoviç, hemencecik orada bitivermiş olan bölge polis komiseri Mavrikiy Mavrikiyeviç’in kendisini hemen götüreceğini yumuşak bir dille ona izah etti.

“Durun,” diye Mitya birden onun sözünü kesti ve zapt edilmez bir duygusallıkla odadaki herkese dönerek şöyle dedi: “Baylar, hepimiz sertiz, hepimiz gaddarız, hepimiz insanları, anaları ve süt çocuklarını ağlatıyoruz, ama hepinizin içinde ben (varsın artık böyle bir karar verilmiş olsun), hepinizin içinde bir tek ben en rezil, en alçak olanınızım! Olsun varsın! Hayatımın her günü göğsüme vurarak kendimi düzeltmeye söz verirdim ve aynı rezillikleri her gün yeniden yapardım. Benim gibileri kementle yakalayıp kıskıvrak bağlamak için bir tokat atmak, feleğin sillesini indirmek gerektiğini şimdi anlıyorum. Asla, asla kendi başıma ayağa kalkamazdım! Ama bir kasırga koptu. Suçlanmanın ve herkese kepaze olmanın ıstırabını kabul ediyorum, acı çekmek istiyorum ve acı çekerek pisliklerimden arınacağım! Belki arınabilirim, ne dersiniz beyler? Ama son kez bana kulak verin: Babamın kanının akmasında benim suçum yok! Onu öldürdüğüm için değil, öldürmek istediğim için idam edilmeyi kabul ederim, belki de onu gerçekten öldürebilirdim... Ama her şeye rağmen sizinle mücadele etmek niyetindeyim ve bunu size haber veriyorum. En son ana kadar sizinle mücadele edeceğim ve işte orada kararı Tanrı verecek! Elveda beyler, sorgu sırasında size bağırdığım için bana kızmayın, ah, o sırada öylesine aptaldım ki... Bir dakika sonra bir tutuklu olacağım, şimdi son kez Dmitriy Fedoroviç Karamazov, henüz özgür bir insan olarak size elini uzatıyor. Sizlerle vedalaşırken insanlarla vedalaşmış oluyorum!..”

Sesi titriyordu. Gerçekten elini uzattı, ama kendisine herkesten daha yakında bulunan Nikolay Parfenoviç, sanki koluna kramp girmiş gibi bir hareketle birden ellerini arkasına sakladı. Mitya bunu hemen fark etti ve irkildi. Uzattığı elini hemen indirdi.

“Soruşturma henüz daha tamamlanmadı,” diye geveledi Nikolay Parfenoviç biraz mahcup bir tavırla, “şehirde devam edeceğiz ve ben kendi adıma size her türlü başarıyı dilemeye hazırım... aklanmanız için... Dmitriy Fedoroviç, şahsınızı her zaman için, nasıl derler, suçlu birinden ziyade talihsiz biri sayma eğiliminde olmuşumdur... Burada hepimiz, eğer herkesin adına ifade etmeye cüret edecek olursam, sizi esasında soylu genç bir adam olarak tanımaya hazırız, ama ne yazık ki, oldukça aşırı tutkuları olan bir genç adam olarak...”

Nikolay Parfenoviç’in ufak tefek vücudu, konuşma biterken en vakarlı halini ifade ediyordu. Mitya’ya birden bu “ufaklık” şimdi onun elini tutacak, öbür köşeye götürecek ve orada daha geçenlerde “kızlar” hakkında yaptıkları sohbete yeniden başlayacakmış gibi geldi. Bazen idama götürülen bir suçlunun bile aklından konuyla hiç ilgisi olmayan düşünceler geçtiği görülmemiş bir şey midir?

“Beyler, sizler iyi, sevecen insanlarsınız. Onu, yani Gruşenka’yı son kez görebilir ve vedalaşabilir miyim?” diye sordu Mitya.

“Elbette, ama gözümüzün önünde... yani artık yalnız görüşmeniz imkânsız...”

“Sizin yanınızda olsun!”

Gruşenka’yı getirdiler, ancak vedalaşma kısa sürdü ve Nikolay Parfenoviç’i tatmin etmeyecek kadar az konuştular. Gruşenka, Mitya’nın önünde iyice eğilmişti.

“Senin olduğumu söylemiştim, senin olacağım, nereye gidersen git hep seninle geleceğim. Elveda, suçsuz yere kendini mahveden adam!”

Dudakları titredi, gözlerinden yaşlar süzüldü.

“Affet Gruşa, aşkım için, aşkımla seni de mahvettiğim için beni affet!”

Mitya bir şey daha söylemek istiyordu, ama birden sustu ve dışarı çıktı. Etrafını bir anda gözlerini kendisinden ayırmayan insanlar sardı. Aşağıda, dün Andrey’in arabasıyla o kadar büyük bir gürültüyle yanaştığı merdivenin önünde hazır iki araba duruyordu. Kısa boylu, tıknaz, buruşuk suratlı bir adam olan Mavrikiy Mavrikiyeviç, birden ortaya çıkan kargaşaya sinirlenmiş bağırıp çağırıyordu. Mitya’ya son derece sert bir şekilde arabaya binmesini söyledi. “Meyhanede içki ısmarladığım eski günlerde herifin suratı bambaşkaydı,” diye düşündü Mitya arabaya binerken. Trifon Borisoviç de merdivenden aşağı inmişti. İnsanlar, köylü kadınlar, erkekler, arabacılar kapının önüne yığılmıştı, hepsi de gözünü Mitya’ya dikmişti.

“Elveda, Tanrı’nın insanları!” diye Mitya birden arabadan bağırdı.

“Bizi affet,” diyen iki üç ses duyuldu.

“Sen de hoşça kal Trifon Borisiç!”

Ama Trifon Borisiç dönmedi bile, belki de çok meşguldü. O da bağırarak bir şeyler söylüyor, koşuşturup duruyordu. İki muhafızın Mavrikiy Mavrikiyeviç’e refakat edecekleri ikinci arabada henüz her şeyin hazır olmadığı anlaşılmıştı. İkinci troykaya arabacı olarak bindirilen köylü, gocuğunu giymişti ve gitme sırasının kendisinde değil, Akim’de olduğunu ileri sürerek söylenip duruyordu. Ama Akim ortalarda yoktu; aramaya koştular; köylü ısrar ediyor ve beklemeleri için yalvarıyordu.

“İşte bizim halkımız böyledir, Mavrikiy Mavrikiyeviç, hiç utanmaları yoktur!” diye haykırdı Trifon Borisiç. “Akim sana evvelki gün bir gümüş çeyrek vermişti, o zaman kafayı çekmiştin, şimdi de kalkmış bağırıyorsun. Bizim bu alçak halkımıza yaptığınız iyiliğe şaşıyorum, Mavrikiy Mavrikiyeviç, ben bunu bilir, bunu söylerim!”

“Neden ikinci bir troykaya gerek var ki?” diye lafa karıştı Mitya. “Bir tanesiyle gidelim, Mavrikiy Mavrikiyeviç isyan çıkaracak, senden kaçacak değilim, konvoya ne gerek var?”

“Eğer hâlâ öğrenmediyseniz benimle konuşmayı öğrenin efendim. Ben size sen demiyorum, siz de senli benli olmayın efendim, öğütlerinizi de başka sefere saklayın...” diye birden çıldırmış gibi Mitya’nın sözünü kesti. Birinin kalbini kırmak Mavrikiy Mavrikiyeviç’i adeta sevindirmişti.

Mitya sustu. Kıpkırmızı olmuştu. Bir saniye sonra birdenbire çok üşümeye başladı. Yağmur kesilmişti, ama puslu gökyüzü hâlâ bulutlarla kaplıydı, keskin bir rüzgâr doğruca suratına çarpıyordu. “Sıtma mı tutuyor, nedir?” diye düşündü Mitya omuzlarını kısarak. Nihayet Mavrikiy Mavrikiyeviç de arabaya bindi, ağır ağır, Mitya’yı iyice sıkıştırdığını sanki hiç fark etmiyormuş gibi yayıla yayıla oturdu. Doğrusu keyifsizdi ve üzerine yıkılan bu iş de hiç hoşuna gitmiyordu.

“Hoşça kal, Trifon Borisiç!” diye Mitya tekrar bağırdı ve artık iyi niyetinden değil, öfkesinden, elinde olmaksızın bağırdığını hissediyordu. Ama Trifon Borisiç, ellerini arkasına koymuş, gözlerini Mitya’ya dikmiş mağrur dikiliyor, sert ve öfkeli bakıyordu. Mitya’ya hiçbir karşılık vermedi.

“Hoşça kalın, Dmitriy Fedoroviç, hoşça kalın!” Birdenbire bir yerlerden sıçrayıp ortaya çıkmış olan Kalganov’un sesi duyuldu. Arabaya doğru koşup Mitya’ya elini uzattı. Kasketi yoktu. Mitya elini yakaladı ve sıktı.

“Hoşça kal, aziz dostum, iyiliğini unutmayacağım!” diye hararetle bağırdı. Ancak araba hareket etti ve elleri ayrıldı. Çan çaldı. Mitya’yı götürdüler.

Kalganov ise sofaya koştu, bir köşeye oturdu, başını eğdi, elleriyle yüzünü örttü ve ağlamaya başladı, çok uzun bir süre oturdu ve ağladı, yirmi yaşında bir delikanlı gibi değil, minicik bir çocuk gibi ağladı. Ah, Mitya’nın suçlu olduğuna hemen hemen tamamen inanmıştı! “Nedir bu insanların yaptığı, bundan böyle insanlar nasıl olabilirler ki?” diye bağırdı acı bir keder ve umutsuzluk içinde. O anda dünyada yaşamak bile istemiyordu. “Değer mi, değer mi?” diye haykırıyordu kederli genç adam.

ONUNCU KİTAP

ÇOCUKLAR

I

KOLYA KRASOTKİN

Kasım ayının başıydı. Soğuk sıfırın altında on bir dereceydi, ayazla birlikte ince bir kar ve buz tabakası vardı. Gece donmuş toprağa biraz daha kar yağmıştı, “kuru ve sert” rüzgâr karı havalandırıyor, şehrimizin iç karartıcı sokaklarında, özellikle de pazar meydanında tipi halinde savuruyordu. Puslu bir sabahtı, ama kar dinmişti. Meydana pek uzak olmayan bir yerde, Plotnikovların dükkânının yakınında bir memurun dul karısı olan Krasotkina’nın içi de dışı da çok temiz küçük evi bulunuyordu. Vilayette kâtip olan Krasotkin epey önce, on dört yıl kadar önce ölmüştü, ama onun otuz yaşındaki hâlâ son derece alımlı olan karısı tertemiz evceğizinde “kendi parasıyla” geçinip gidiyordu. Namuslu ve çekingen, yumuşak başlı, ama oldukça neşeli bir kadındı. Kocasıyla topu topu bir yıl kadar beraber olduktan ve ona bir erkek çocuk doğurduktan sonra hemen hemen on sekiz yaşında dul kalmıştı. O zamandan, yani kocasının ölümünden bu yana kendisini tamamen tek oğlu Kolya’nın eğitimine adamıştı. Oğlunu çıldırasıya severdi, ama yine de pek tabii ki, aman hastalandı mı, üşüttü mü, yaramazlık mı yaptı, sandalyeden mi düştü, yere mi kapaklandı vs. diye hemen hemen her gün korkudan titreyerek ve nerdeyse ölerek sevinmekten ziyade acı çekerdi. Kolya ilkokula, sonra da bizim projimnaza36 gitmeye başladığında ise annesi, ona yardımcı olmak ve derslerini beraberce tekrarlamak için onunla birlikte bütün dersleri öğrenmeye, öğretmenleriyle ve öğretmenlerinin karılarıyla tanışmaya koyuldu, hatta Kolya’nın arkadaşı olan öğrencilere sevgi gösteriyor, Kolya’ya dokunmamaları, onunla alay etmemeleri ve onu dövmemeleri için bu çocuklara hoş görünmeye çalışıyordu. İş o hale geldi ki, çocuklar onun yüzünden Kolya’yla alay etmeye ve Kolya’yı anasının kuzusu diye kızdırmaya başladılar. Ancak çocuk kendisini korumayı iyi beceriyordu. Gözü pek bir çocuktu, sınıfta hakkında çıkan ve kısa sürede doğru olduğu anlaşılmış olan bir dedikoduya göre “korkunç kuvvetliydi.” Açıkgöz, direşken, kibirli ve işini bilen bir çocuktu. İyi okuyordu ve hatta hem aritmetikte, hem de genel tarihte öğretmeni Dardanelov’u bile cebinden çıkaracağına dair bir söylenti ortalıkta dolaşıyordu. Ama çocuk burnu havada, herkese tepeden bakan biri olmasına rağmen yine de iyi bir arkadaştı ve öyle böbürlenmezdi. Öğrencilerin gösterdiği saygıyı gösterilmesi zorunlu bir saygı olarak kabul eder, ama arkadaşça davranırdı. En önemlisi de ölçüyü kaçırmaz, gerektiğinde kendine hâkim olabilir, büyüklere karşı davranışlarında ise kabahatin kargaşaya, başkaldırıya ve kuralsızlığa dönüşerek artık katlanılmaz hale geleceği o son noktaya asla adım atmazdı. Ancak her fırsatta yaramazlık etmekten, en afacan çocukların yaptığı yaramazlıkları yapmaktan da hiç geri kalmazdı. Hem de sırf yaramazlık yapmış olmaktan ziyade hikmetli, olağanüstü bir şey yapmış olmak, “sivrilik” olsun, şık bir şey olsun diye ve gösteriş yapmış olmak için yapardı. En önemlisi çok onurlu olmasıydı. Hatta annesine nerdeyse bir despot gibi davranarak onu kendisine bağımlı hale getirmişti. Kadıncağız çoktandır ona bağımlı olmuştu, ancak oğlanın kendisini “az sevdiği” düşüncesine hiçbir şekilde katlanamıyordu. Hep Kolya ona karşı “duygusuzmuş” gibi geliyordu ve isterik gözyaşlarına boğulurken Kolya’ya soğukluğu yüzünden sitem etmeye başladığı da oluyordu. Çocuk bundan hoşlanmıyordu ve kendisinden daha içten duygular beklendikçe sanki mahsus yapıyormuş gibi daha da inatçı oluyordu. Ama bu inatçılık kasıtlı değil, elinde olmadan yaptığı bir şeydi, karakteri böyleydi. Annesi yanılıyordu: Annesini çok severdi, sevmediği tek şey, kendi öğrenci diliyle ifade ettiği gibi “yersiz sululuklar”dı. Babasından içinde birkaç kitabın bulunduğu bir dolap kalmıştı; Kolya okumayı seviyordu ve bunlardan bazılarını kendi kendine okumuştu. Annesinin şaşırdığı bu değildi, zaman zaman hayret ettiği tek şey, çocuğun oyun oynamak yerine saatlerce dolabın önünde elinde bir kitapla durmasıydı. Böylece Kolya, onun yaşında birinin okumasına henüz izin verilmeyecek şeyleri okumuş oldu. Bununla birlikte, son zamanlarda yaptığı yaramazlıklarda o bilinen çizgiyi geçmeye niyetlenmediği halde hiç de şaka olsun diye yapılmamış, annesini gerçekten korkutan yaramazlıklara başlamıştı. Bunlar ahlaka aykırı şeyler değildi, ama ancak gözü kara birinin yapacağı tehlikeli yaramazlıklardı. Bu yaz, temmuz ayındaki tatil sırasında kadıncağız oğlunu alıp bir haftalığına yetmiş verst uzaklıktaki başka bir kazaya, kocası demiryolu istasyonunda (ki bu istasyon, bir ay sonra İvan Fedoroviç Karamazov’un Moskova’ya doğru yola çıktığı şehrimize en yakın tren istasyonuydu) çalışan uzaktan akrabası bir kadına misafirliğe gitmişti. Kolya, orada hemen demiryolunu ayrıntılı olarak incelemeye başladı, eve döndüğünde projimnazdaki arkadaşları arasında ön plana çıkacağını düşünerek bütün düzenleri öğrendi. Bu sırada orada birkaç çocukla daha karşılaştı ve onlarla arkadaş oldu; bazıları istasyonda, bazıları ise yakınlarda oturuyorlardı. On iki ile on beş yaş arasında altı ya da yedi çocuk bir araya gelmişti, ikisi ise şehrimizdendi. Çocuklar birlikte oyun oynuyorlar, haylazlık ediyorlardı. Misafirliğin dördüncü ya da beşinci günü bu sersem çocuklar aralarında iki rublesine hiç olmayacak bir bahse tutuştular. Bahis şöyleydi: Hepsinin hemen hemen en küçüğü olan, bu nedenle de büyükler tarafından birazcık hor görülen Kolya, onurundan mı, yoksa gözünü budaktan esirgemeyen cesaretinden mi nedendir, gece, on bir treni geldiği sırada rayların arasına yüzükoyun uzanacağını ve tren bütün hızıyla üzerinden geçerken kımıldamadan yatabileceğini ileri sürdü. Gerçekten de bir ön inceleme yapıldı ve inceleme sonucunda o şekilde uzanılabileceği, trenin kesinlikle yerde yatana değmeden geçip gideceği anlaşıldı, ama oraya yatmak yine de büyük bir işti! Kolya yatmakta kararlıydı. İlk başta güldüler, yalancı, farfara dediler, ama böyle yaparak onu daha da kışkırtmış oldular. Asıl önemlisi bu on beşlikler onun karşısında böbürlenip duruyorlardı ve hatta ilk başta “küçük” diye onunla arkadaş olmak bile istememişlerdi. Bu da onu dayanılmaz şekilde gücendirmişti. Trenin istasyondan kalktıktan sonra iyice hızını almış olması için akşam istasyondan bir verst öteye gitmeye karar verildi. Çocuklar toplandılar. Gece bastırmıştı. Mehtapsız, hem öyle sadece karanlık değil, zifiri karanlık bir geceydi. Kolya, belirlenen saatte rayların arasına yattı. Bahisçi diğer beş çocuk, yolun yanındaki toprak setin altında bulunan çalılıkta yürekleri duracakmışçasına korku ve pişmanlık içinde bekliyorlardı. Nihayet, istasyondan kalkmış olan trenin gürültüsü uzaktan duyuldu. Karanlığın içinde iki kırmızı fener parladı, yaklaşmakta olan canavar gürledi. Korkudan ölmek üzere olan çocuklar çalılıktan Kolya’ya “Kaç, raylardan uzaklaş!” diye bağırıyorlardı, ama artık vakit geçti: Tren hızla geliyordu ve yanlarından şimşek gibi geçip gitti. Çocuklar Kolya’ya doğru atıldılar: Hareketsiz yatıyordu. Kolya’yı dürtüklemeye başladılar, kaldırmaya çalıştılar. Birden doğruldu ve hiçbir şey söylemeden toprak setten indi. Aşağı inerken mahsus, onları korkutmak için öyle hareketsiz yattığını söyledi, ama gerçek şu ki, uzun bir süre sonra annesine itiraf ettiği gibi aslında sahiden kendini kaybetmişti. Onun “gözünü budaktan esirgemeyen” çocuk şöhreti böylece sonsuza kadar perçinlenmiş oldu. İstasyondaki eve keten gibi bembeyaz döndü. Ertesi gün hafif bir sinir humması geçirdi, ama ruhen müthiş neşeli, mutlu ve sevinçliydi. Olay şehrimizde hemen değil, bir süre sonra duyuldu, projimnaza da ulaştı ve okul yönetiminin kulağına kadar gitti. Ancak Kolya’nın anacığı, oğlu için okul müdürüne yalvarmaya koştu, oğlunu savundu, onun için gidip saygın ve etkin bir öğretmen olan Dardanelov’a ricalarda bulundu ve meseleyi hiçbir şey olmamış gibi öylece bıraktılar. Bu Dardanelov, pek yaşlı olmayan bekâr bir adamdı ve yıllardır Bayan Krasotkina’ya deliler gibi âşıktı. Bir defa, bir yıl kadar önce çok saygılı bir şekilde ve hem korkudan hem de nezaketten kırılarak kadına evlenme teklif etmeyi göze almıştı; ancak Bayan Krasotkina, bu teklifi kabul etmeyi oğluna karşı bir ihanet sayarak kesinlikle reddetmişti. Oysaki, bazı gizli işaretlere göre, Dardanelov’un bu çok güzel, ama son derece iffetli ve tatlı dul hanıma hiç de o kadar itici gelmediğini hayal etmeye birazcık olsun hakkı vardı. Kolya’nın çılgınca yaramazlığı galiba buzları eritti ve Kolya’yı savunmak için Dardanelov’a uzaktan uzağa bir umut verildi, ama Dardanelov’un kendisi de şaşılacak kadar saf ve nazik biriydi ve bu nedenle onun tamamen mutlu olması için şimdilik bu kadarı bile yeterli olmuştu. Karşısında dalkavukluk etmeyi küçük düşürücü bir davranış saymasına ve derslerde ona karşı sert ve ciddi davranmasına karşın Dardanelov, Kolya’yı severdi. Ama Kolya da ona saygı gösterir, derslerini mükemmel yapardı. Sınıfta ikinci çalışkan öğrenciydi. Dardanelov’a karşı soğuk davranırdı ve bütün sınıf, genel tarih dersinde Kolya’nın Dardanelov’u “cebinden çıkaracak” kadar kuvvetli olduğuna kesinlikle inanmıştı. Aslına bakılırsa Kolya, ona bir kere “Troya’yı kim kurdu?” diye bir soru sormuştu. Dardanelov, bu soruya karşılık sadece genel olarak orada yaşamış olan halkları, bu halkların hareketlerini, göçlerini, geçmişinin hangi yıllara indiğini, efsanelerini anlatmış, ama Troya’yı kimin, yani hangi şahsın kurduğu sorusuna yanıt verememişti. Hatta soruyu her nedense temelsiz ve boş bulmuştu. Ama çocuklar böylelikle Dardanelov’un Troya’yı kimin kurduğunu bilmediğinden emin olmuşlardı. Kolya ise Troya’nın kurucularını, babasından kalan kitap dolabındaki Smaragdov’un kitabında okumuştu. Sonunda çocukların hepsi de Troya’yı kimin kurduğu meselesiyle ilgilenmeye başladılar, ama Krasotkin, sırrını kimseye söylemedi ve bunu bilme şerefi kesin olarak kendisinde kaldı.

Demiryolundaki olaydan sonra Kolya’nın annesine karşı davranışlarında bir parça değişiklik oldu. Anna Fedorovna (dul Bayan Krasotkina) oğlunun cesaret gösterisini duyunca nerdeyse korkudan aklını kaçırıyordu. Aralıklarla birkaç gün süren öyle korkunç sinir krizleri geçirdi ki, artık ciddi şekilde korkmuş olan Kolya, annesine bir daha böyle yaramazlıklar yapmayacağına dair şeref sözü verdi. Bayan Krasotkina’nın istediği şekilde ikonanın karşısında diz çöktü ve babasının anısı önünde eğildi, üstelik “gözü pek” Kolya, “duygulanarak” altı yaşındaki bir çocuk gibi ağlamaya başladı. Ana-oğul bütün gün boyunca birbirlerinin boynuna atılıp sarsıla sarsıla ağladılar. Ertesi gün Kolya, önceden olduğu gibi “duygusuz” bir şekilde uyandı, ama daha suskun, daha alçakgönüllü, daha ciddi ve daha düşünceli olmuştu. Aslında bir buçuk ay sonra yine bir haylazlığa karıştı ve adı sulh yargıcımıza kadar gitti. Yalnız bu, artık tamamen farklı türden, hatta gülünç ve aptalca bir haylazlıktı. Hem de anlaşıldığına göre, bu haylazlığı yapan o değildi, bu işe sadece bulaşmıştı. Ancak bu konudan daha sonra söz edeceğiz. Annesi heyecanlanmaya ve üzülmeye devam ediyordu. Dardanelov ise kadıncağızın endişesi arttıkça daha fazla umutlanıyordu. Kolya’nın, Dardanelov’un bu tarafını anlamış olduğunu ve pek tabii ki, bu “duyguları” yüzünden ondan nefret ettiğini belirtmek gerekir; hatta önceleri Dardanelov’un neyin peşinde olduğunu anladığını üstü kapalı ima ederek bu nefretini annesinin önünde söyleme nezaketsizliğini bile yapıyordu. Ama demiryolundaki olaydan sonra bu konuda da tututmunu değiştirdi: En üstü kapalı şekilde de olsa imada bulunmadı, annesinin yanında Dardanelov’dan daha saygılı söz etmeye başladı. Öyle ki, hassas Anna Fedorovna, bu durumu sonsuz bir minnettarlıkla anlamıştı, ama buna karşılık yabancı bir konuk Kolya’nın yanında kazara Dardanelov hakkında bir söz söyleyecek olsa utancından yanakları hemen gül gibi kızarıyordu. Bu anlarda Kolya, ya kaşlarını çatıp pencereden bakıyor, ya da çizmelerinin delinip delinmediğini kontrol ediyor veya bir ay önce bir yerden bulduğu, eve getirip her nedense arkadaşlarından hiçbirine göstermeden evin içinde sır gibi sakladığı oldukça büyük ve pis, uzun tüylü köpeği Perezvon’u37 çağırıyordu. Köpeğe her türlü hüneri ve bilgiyi öğretirken müthiş gaddar davranmış ve zavallı köpeği o hale getirmişti ki, kendisi okula gittiği zaman köpek uluyor, geldiği zaman ise sevincinden ciyak ciyak bağırıyor, deli gibi zıplıyor, salta duruyor, kendini yere atıyor ve ölü taklidi falan kısacası kendisine öğretilmiş olan bütün numaraları, kendisinden istendiği için değil sırf sevinç duygusundan ve minnettarlığından yapıyordu.

Yeri gelmişken, Kolya Krasotkin’in, okurumun artık tanıdığı emekli Yüzbaşı Snegiryov’un oğlu İlyuşa’nın, çocukların “hamam kesesi” diye isim taktıkları babasını savunurken bacağına çakı sapladığı çocuğun ta kendisi olduğundan söz etmeyi unutmuş olduğumu da belirteyim.

36 Jimnaza (lise) hazırlık niteliğinde okul. (Ç.N.)

37 Gürültü anlamına gelir. (Ç.N.)

II

ÇOCUKLAR

İşte bu soğuk ve karlı kasım sabahı Kolya Krasotkin evde oturuyordu. Pazar günüydü ve okul yoktu. Saat on biri vurmuştu ve “son derece önemli bir iş için” Kolya’nın mutlaka dışarı çıkması gerekiyordu. Oysaki, evde tek başına ve kesinlikle evin koruyucusu olarak kalıyordu, çünkü bütün yetişkin hane sakinleri çeşitli acil nedenlerle evden gitmişlerdi. Dul Bayan Krasotkina’nın evinde, onun işgal ettiği daireden çıkıp sofayı geçince iki küçük odadan oluşan kiralık bir daire daha vardı. Bu dairede iki küçük çocuk sahibi bir doktor karısı oturuyordu. Bu doktor karısı, Anna Fedorovna’yla aynı yaşlardaydı ve onun en yakın arkadaşıydı. Doktor ise bir yıl önce Orenburg’a, daha sonra da Taşkent’e uğramış, altı aydır da adamdan ses seda çıkmamıştı. Öyle ki, kocası tarafından terk edilmiş olan doktor karısının acısını bir parça olsun hafifleten Bayan Krasotkina’yla olan dostluğu da olmasaydı kadıncağız kederinden gözyaşlarına boğulurdu. Üstelik kaderin bütün bu zalimlikleri yetmiyormuş gibi, cumartesiyi pazara bağlayan o gece bir de doktor karısının tek hizmetçisi olan Yekaterina, hanımının hiç beklemediği bir anda sabaha karşı bir bebek doğuracağını aniden söyleyivermesin mi! Nasıl olmuşsa olmuş, hiç kimse bunu önceden fark etmemiş, herkes için hemen hemen inanılmaz bir şey olmuştu. Çok sarsılan doktor karısı, Yekaterina’yı henüz vakit varken şehrimizde böylesi durumlarda başvurulan tek ebeye götürmeye karar verdi. Hizmetçi kıza pek değer verdiği için de hemen bu planını gerçekleştirdi, kızı götürdü ve üstelik de yanında kaldı. Daha sonra sabahleyin her nedense Bayan Krasotkina’nın bu meseleye bir arkadaş olarak katılımına ve yardımına gerek duyuldu. Bayan Krasotkina, böyle bir durumda birilerinden bir şeyler rica edebilir ve bir şekilde koruyuculuk yapabilirdi. Böylece iki kadın dışarı çıktılar. Bayan Krasotkina’nın hizmetçisi Agafya da pazara gitti ve Kolya bu durumda bir süre için “ufaklıkların”, yani doktor karısının evde yalnız kalmış olan oğlunun ve kızının koruyucusu ve bekçisi oldu. Kolya evi beklemekten korkmuyordu, üstelik Perezvon da yanındaydı. Köpeğe antredeki peykenin altında “hareketsiz” yatması emredilmişti ve bu yüzden de odalarda dolaşıp duran Kolya’nın antreye her girişinde kafasını kaldırıp kuyruğuyla döşemeye iki sert ve yılışık darbe indiriyordu, ama ne yazık ki, kendisini çağıracak ıslık bir türlü duyulmuyordu. Kolya, zavallı köpeğe sert sert bakıyor ve beriki de uysal uysal yatıyordu. Ama Kolya’yı ilgilendiren bir şey varsa o da sadece “ufaklıklardı.” Yekaterina’nın başına gelen beklenmedik olaya elbette büyük bir nefretle bakıyordu, ama öksüz ufaklıkları çok severdi. Onlara bir çocuk kitabı getirmişti. Büyük olan kız çocuk Nastya, sekiz yaşındaydı ve okumayı biliyordu, ufaklıkların daha küçük olanı, yedi yaşındaki Kostya ise Nastya kendisine kitap okuduğunda dinlemeyi çok severdi. Pek tabii ki, Kolya onlarla daha yakından ilgilenebilir, yani her ikisini de yanına oturtup onlarla askercilik oyunu ya da evin her tarafında saklambaç oynayabilirdi. Bunu daha önce defalarca yapmıştı ve bundan hiç yüksünmezdi. Hatta bir keresinde sınıflarında Krasotkin’in evde küçük kiracılarıyla atçılık oynadığı, kafasında boyundurukla hoplayıp zıpladığı dedikodusu bile çıkmıştı, ama Krasotkin, “çağımızda” on üç yaşındaki yaşıtlarıyla atçılık oynamanın sahiden de ayıp olacağını, oysa kendisinin bunu “ufaklıklar” için yaptığını, çünkü onları sevdiğini, duyguları yüzünden hiç kimsenin ona hesap sormaya yeltenemeyeceğini söyleyerek bu suçlamayı kibirli bir şekilde çürütmüştü. İki “ufaklık” da ona hayrandılar bu arada. Ancak şimdi oyunun sırası değildi. Çok önemli ve görünüşe göre esrarengiz bir işi vardı. Oysa zaman geçiyordu ve çocukları bırakabileceği Agafya’nın da henüz pazardan döndüğü falan yoktu. Birkaç defadır sofadan geçiyor, doktorun karısının kapısını açıyor ve verdiği talimat üzerine kitabın başına çökmüş ve kapıyı açtığı her defada onun içeri girip hoş ve eğlenceli bir şey yapmasını bekleyerek ses çıkarmadan ağızları kulaklarına vararak sırıtmakta olan “ufaklıklara” kaygıyla bakıyordu. Ancak Kolya ruhsal bir tedirginlik içindeydi ve içeri girmiyordu. Nihayet saat on biri vurdu ve Kolya, şayet Agafya “alçağı” on dakika sonra da dönmezse onu beklemeden, ama elbette ki, “ufaklıklardan” kendisinin yokluğunda korkmayacaklarına, yaramazlık yapmayacaklarına ve korkudan ağlamayacaklarına dair söz aldıktan sonra dışarı çıkmaya kesin olarak karar verdi. Bir tür kunduz kürkünden yakası olan kışlık pamuklu paltosunu bu düşünceler içinde giydi, çantasını omzuna astı ve “böyle soğuk havalarda” sokağa çıkarken ayağına lastiklerini giymesi için annesinin defalarca yalvarmış olmasına rağmen antreden geçerken lastiklere nefretle bakmakla yetindi ve ayağında sadece çizmelerle dışarı çıktı. Onu giyimli gören Perezvon, bütün vücudu sinirli sinirli titreyerek kuyruğunu hızla yere vurmaya başladı, hatta acıklı bir uluma koyuverdi, ama Kolya, köpeğinin bu heyecanlı aceleciliğini görünce bunun disipline zarar vereceği sonucuna vardı, en azından bir dakika daha onu peykenin altında tuttu ve ancak bundan sonra sofanın kapısını açıp birden bir ıslık çalarak köpeği çağırdı. Köpek deli gibi fırladı ve sevincinden Kolya’nın önünde zıplamaya başladı. Sofadan geçerken Kolya, “ufaklıkların” kapısını açtı. Önceki gibi küçük masanın başında oturuyorlardı, ancak artık kitap okumuyorlar, hararetle bir şey tartışıyorlardı. Bu çocuklar, dikkatlerini çeken çeşitli konularda sık sık birbirleriyle tartışırlardı, üstelik de Nastya büyük olarak hep üste çıkardı; Kostya ise eğer Nastya’yla anlaşamamışsa hemen hemen daima Kolya Krasotkin’e fikir sormaya giderdi, artık Kolya ne karar verirse bu karar, bütün taraflar için mutlak bir uzlaşma olarak kalırdı. “Ufaklıkların” bu defaki tartışması, Krasotkin’i de biraz ilgilendiriyordu ve dinlemek üzere kapıda durdu. Çocuklar onun dinlemekte olduğunu gördüler ve tartışmaya daha büyük bir hararetle devam ettiler.

Nastya cıvıl cıvıl sesiyle heyecanlı heyecanlı şöyle diyordu:

“Ebelerin küçük bebekleri bostanda lahana evlekleri arasında bulduklarına asla inanmam, asla. Artık kış geldi ve evlek mevlek yok, ebe de Yekaterina’ya kız bebek falan getiremez.”

“F-i-y-u!” diye bir ıslık çaldı Kolya kendi kendine.

“Ya da şöyle olabilir: Bebekleri bir yerden getiriyorlar, ama yalnızca evli olanlara.”

Kostya, Nastya’ya dikkatle bakıyor, ciddi ciddi dinliyor ve düşünüyordu.

“Nastya ne salaksın,” dedi nihayet sert bir şekilde ve hiç heyecanlanmadan, “evli değilken Yekaterina’nın nasıl bebeği olabilir ki?”

Nastya müthiş sinirlendi.

“Hiçbir şey anlamıyorsun,” diye öfkeyle kestirip attı, “belki de kocası vardır, ama hapistedir, o da doğurmuştur.”

“Kocası hapiste mi?” diye ciddi ciddi sordu ağırbaşlı Kostya.

“Ya da şöyle olmuştur,” diye hızlı hızlı konuştu ilk tezini tamamen bir kenara atarak unutan Nastya, “haklısın, kocası yoktur, ama evlenmek istemiştir, nasıl evleneceğini düşünmeye başlamıştır, düşüne düşüne sonunda kocası olacağına bebeği olmuştur.

“Peki, öyleyse tamam,” diyerek boyun eğdi tamamen yenilmiş olan Kostya. “Ama bunu önceden söylemedin ki, ben nerden bileyim.”

“Pekâlâ yumurcaklar,” dedi Kolya ve bir adım atıp içeri girdi. “Görüyorum ki, çok tehlikeli bir milletsiniz!”

“Perezvon da yanınızda mı?” diye geniş geniş sırıttı Kostya ve parmaklarını şaklatarak Perezvon’u çağırmaya koyuldu.

“Ufaklıklar zor durumdayım,” diye ciddi bir şekilde söze başladı Krasotkin, “ve sizler bana yardım etmek zorundasınız: Şimdiye kadar ortada görünmediğine göre Agafya besbelli ayağını kırmış olmalı. Oysaki, benim dışarı çıkmam gerekiyor, beni bırakır mısınız?”

Çocuklar kaygıyla birbirlerine baktılar, biraz önce sırıtan suratları endişe ifade etmeye başlamıştı. Bununla birlikte, kendilerinden ne istendiğini henüz tam olarak anlamış değillerdi.

“Ben yokken yaramazlık yapmazsınız, dolabın tepesine çıkmaz, ayağınızı kırmazsınız, değil mi? Tek başınıza korkup ağlamazsınız da.”

Çocukların yüzünde korkunç bir keder ifadesi belirmişti.

“Ben de o zaman size gerçek barutla ateş edebilen şu küçük topu gösterebilirim.”

Çocukların gözleri bir anda parladı.

“Topu göster,” dedi yüzü gülen Kostya.

Krasotkin, elini çantasına soktu ve çantadan küçük bronz bir top çıkarıp masanın üzerine koydu.

“Gösterin ha! Tekerleklere bakın,” diyerek oyuncağı masanın üzerinde sürdü, “ateş de edebiliyor. İçine saçma dolduruyorsun ve ateş ediyorsun.”

“Öldürür mü?”

“Herkesi öldürür, sadece nişan almak yeter,” dedi ve Krasotkin barutun nereye konulacağını, saçmanın nereye yerleştirileceğini anlattı, ateşleme deliğini gösterdi ve geri tepebileceğini söyledi. Geri tepme lafı onları özellikle etkiledi.

“Barutunuz var mı peki?” diye sordu Nastya.

“Var.”

“Barutu da gösterin,” dedi yalvaran bir gülümsemeyle.

Krasotkin, elini tekrar çantasına soktu ve içinden küçücük bir kese çıkarttı. Kesenin içinde gerçek barut doluydu. Katlanmış bir kâğıt parçasının içindeyse birkaç saçma tanesi vardı. Kesenin ağzını açtı ve avucuna biraz barut döktü.

“Yalnız etrafta ateş olmasın, yoksa patlar ve hepimizi öldürür,” diye uyardı Krasotkin etkili olması için.

Çocuklar, baruta zevklerini daha da artıran saygılı bir korkuyla bakıyorlardı. Ancak saçma, Kostya’nın daha çok hoşuna gitmişti.

“Saçma yanmaz mı?” diye sordu Kostya.

“Saçma yanmaz.”

“Bana biraz saçma versenize,” dedi yalvaran bir sesle.

“Birazcık saçma veririm, işte al, ama ben geri dönünceye kadar sakın annene gösterme, yoksa bunun barut olduğunu zanneder ve korkudan ölür, sizi de bir güzel döver.”

“Annem bizi hiç dövmez,” dedi hemen Nastya.

“Biliyorum, lafın gelişi öyle söyledim. Siz de annenizi hiçbir zaman aldatmayın, ama bu defalık, ben gelinceye kadar olabilir. Ufaklıklar, bu durumda ben gidebilir miyim? Ben yokken korkudan ağlamazsınız, değil mi?”

“Ağ-la-rız,” diye uzattı ağlamaya hazır durumdaki Kostya.

“Ağlarız, mutlaka ağlarız!” diye atıldı Nastya korkudan hızlı hızlı konuşarak.

“Ah çocuklar, çocuklar, bu yaşlarda ne kadar da tehlikelisiniz. Yapacak bir şey yok yavrucuklar, bilmem ki sizinle daha ne kadar oturmam gerekecek. Ah vakit, vakit o kadar az ki!”

“Perezvon’a ölü taklidi yapmasını emredin,” diye rica etti Kostya.

“Yapacak bir şey yok zaten, Perezvon’a müracaat etmek gerekiyor. Buraya Perezvon!” Ve Kolya köpeğe emirler vermeye, köpek de bildiği her şeyi göstermeye başladı. Morumsu gri uzun tüylü, bildiğimiz bir sokak köpeği iriliğinde bir köpekti. Sağ gözü kördü, sol kulağında ise bir yırtık vardı. Keskin çığlıklar atıyor, zıplıyor, salta duruyor, arka ayaklarının üzerinde yürüyor, sırtüstü yere yatıp dört ayağını yukarı kaldırıyor, ölü gibi kımıldamadan yatıyordu. Bu son numara sırasında kapı açıldı ve Bayan Krasotkina’nın kırk yaşlarındaki çilli suratlı tombul hizmetçisi Agafya eşikte göründü. Elinde satın aldığı yiyeceklerle dolu torbası pazardan dönüyordu. Durdu ve sol elindeki torbayı yere doğru sarkıtarak köpeğe bakmaya koyuldu. Agafya’yı hiç beklemeyen Kolya gösteriyi kesmedi ve Perezvon’u belirli bir süre ölü taklidinde tuttuktan sonra sonunda ıslık çaldı: Köpek fırlayıp kalktı ve görevini yapmış olmanın sevinciyle atlayıp sıçramaya başladı.

“İte bak!” dedi Agafya beğenerek.

“Peki, sen niye geç kaldın hatun kişi?” diye sert bir şekilde sordu Krasotkin.

“Hatun kişiymiş, sivilce sen de!”

“Sivilce mi?”

“Sivilce ne sandın ya. Geç kalmamdan sana ne, geç kalmışsam öyle gerekiyormuş demek,” diye mırıldandı Agafya sobayla uğraşmaya başlayarak. Ancak hoşnutsuz ve öfkeli bir sesle değil, tam tersine neşeli küçük beyle gevezelik fırsatı yakalamış olmaktan adeta mutlu bir sesle konuşuyordu.

“Bana bak düşüncesiz kocakarı,” diye lafa başladı Krasotkin divandan kalkarken, “ben yokken şu ufaklıklara bakacağına dünyadaki bütün kutsal şeyler ve hatta daha da değerli şeyler üzerine bana yemin eder misin? Ben dışarı çıkacağım.”

“Sana niye yemin edecekmişim?” diye gülmeye başladı Agafya. “Yemin etmeden de bakarım.”

“Yo, ruhunun ebedi selameti adına yemin etmeden olmaz, yoksa gitmem.”

“Gitme öyleyse, bana ne, dışarda ayaz var, evde otur.”

“Ufaklıklar,” diye çocuklara döndü Kolya, “ben ya da anneniz gelene kadar bu kadın yanınızda kalacak. Annenizin de çoktan dönmesi gerekirdi zaten. Hem size kahvaltı da hazırlayacak. Onlara bir şeyler verirsin, değil mi Agafya?”

“Olabilir.”

“Hoşça kalın, yavrucuklar, gönül rahatlığıyla gidiyorum. Sana gelince kocakarı,” dedi alçak sesle ve ciddi bir ifadeyle Agafya’nın yanından geçerken, “umarım onlara Yekaterina hakkında şu bildiğimiz kocakarı saçmalıklarını anlatmaz, çocukluklarına acırsın. Buraya Perezvon!”

“Sana da Tanrı akıl fikir versin,” dedi Agafya, artık iyice öfkelenmişti. “Maskara! Bu lafların için seni bir güzel dövmek lazım.”

III

ÖĞRENCİ

Ancak Kolya artık dinlemiyordu. Sonunda dışarı çıkabilmişti. Kapıdan çıkarken etrafına bakındı, omuzlarını oynattı ve “Hava da ayazmış!” deyip dosdoğru caddeden, sonra da sağa dönerek pazar meydanına giden sokaktan yürüdü. Meydana bir ev kala bir kapının önünde durdu, cebinden bir düdük çıkardı ve sanki önceden kararlaştırılmış bir işaret verir gibi var gücüyle düdüğü öttürdü. Bir dakika kadar beklemesi gerekti, birden kalınca, temiz ve hatta çok şık bir palto giymiş olan on bir yaşlarında, kırmızı yanaklı bir çocuk bahçe kapısından fırlayıp ona doğru geldi. Bu çocuk, okulun hazırlık sınıfında okuyan (o sırada Kolya Krasotkin ondan iki sınıf büyüktü) ve zengin bir memurun oğlu olan Smurov’du. Çocuğun ana babası, çok tanınmış bir haylaz olan Krasotkin’le arkadaşlık etmesine herhalde izin vermiyorlardı ki, Smurov gizlice kaçmıştı. Eğer okurum unutmadıysa bundan iki ay önce kanalın ötesinden İlyuşa’ya taş atan bir grup çocuktan Alyoşa Karamazov’a İlyuşa hakkında bir şeyler anlatan çocuktu bu.

“Bir saattir sizi bekliyorum, Krasotkin,” dedi Smurov kararlı bir tavırla. Daha sonra çocuklar meydana doğru yürümeye başladılar.

“Geciktim,” diye yanıtladı Krasotkin. “Koşullar öyle gerektirdi. Benimle beraber olduğun için dayak yemezsin ya?”

“Yok canım, beni kim dövecekmiş? Perezvon da yanınızda mı?”

“Perezvon da yanımda!”

“Onu da oraya mı götürüyorsunuz?”

“Onu da oraya götürüyorum.”

“Ah, keşke Juçka olsaydı!”

“Juçka olamaz. Juçka yok. Juçka bilinmezliğin karanlığında kayboldu.”

“Ah, şöyle olamaz mıydı acaba,” diyerek birden durdu Smurov. “İlyuşa, Juçka’nın da aynen Perezvon gibi uzun tüylü ve böyle duman rengi olduğunu söylüyor. Bunun Juçka olduğunu söylesek olmaz mı, belki inanır.”

“Öğrenci, yalan söylemekten kaçınmalısın, bu bir; hatta hayırlı bir iş için bile olsa, iki. Ama asıl önemlisi, geleceğimi orada ilan etmemişsindir umarım.”

“Tanrı korusun, durumun farkındayım. Ama onun gönlünü Perezvon’la alamazsın,” diye iç geçirdi Smurov. “Biliyor musun, babası, yüzbaşı, hani şu hamam kesesi, bugün ona halis Medelyan cinsi siyah burunlu bir köpek yavrusu getireceğini söyledi bize. Onunla İlyuşa’yı teselli edebileceğini sanıyor. Ama öyle mi acaba?”

“Ya İlyuşa nasıl?”

“Ah, kötü, kötü! Verem olduğunu sanıyorum. Aklı tamamen başında, yalnız soluk alışı hiç iyi değil. Geçen gün ayağa kaldırmalarını, çizmesini giydirmelerini istedi, yürürken yığılıverdi. ‘Ah,’ diyor, ‘ben sana söyledim baba, şu benim eski, kötü çizmelerimle önceden de doğru dürüst yürüyemezdim.’ Ayağındaki çizmeler yüzünden düştüğünü sanıyordu, oysa zayıflıktan yığılıvermişti. Bir hafta bile yaşamaz. Hertsenştube gelip gidiyor. Artık yine zenginler, bol paraları var.”

“Keratalar.”

“Kim kerata?”

“Doktorlar ve genel konuşursak bütün bu tıp alçaklarının hepsi. Tıbbı kabul etmiyorum. Yararsız bir kuruluş. Bununla birlikte, bütün her şeyi araştırıyorum. Duygusallığın dışında neler yaptınız orada? Galiba bütün sınıf oraya gidiyorsunuz, değil mi?”

“Hepimiz değil, her gün onar kişi gidiyoruz. Bu da bir şey değil.”

“Bütün bunlarda Aleksey Karamazov’un oynadığı rol beni şaşırtıyor: Yarın ya da öbür gün kardeşini öyle bir suçtan yargılayacaklar, o ise çocuklarla birlikte duygusal konulara o kadar zaman harcıyor!”

“Bunda hiç de duygusal bir şey yok. İşte sen kendin de İlyuşa’yla barışmaya gidiyorsun.”

“Barışmaya mı? Gülünç bir laf. Bu arada hiç kimsenin benim davranışlarımı tahlil etmesine izin vermem.”

“Ama İlyuşa seni görünce ne kadar sevinecek! Senin geleceğini aklından bile geçirmez. Neden bu kadar zamandır gitmek istemedin?” diye birden heyecanla haykırdı Smurov.

“Sevgili küçüğüm, bu benim meselem, senin değil. Kendi başıma gidiyorum, çünkü bu benim kararım, oysa hepinizi buraya Aleksey Karamazov getirmişti, demek ki, arada bir fark var. Hem nereden biliyorsun, belki hiç de barışmaya gitmiyorum. Aptalca bir laf.”

“Hiç de Karamazov yüzünden değil, asla onun yüzünden değil. Bizimkiler oraya öylesine gitmeye başladılar, kuşkusuz ilk başta Karamazov’la birlikte. Hem bu, öyle aptalca bir şey de değil. Önce biri, derken sonra öteki. Babası gitmemize müthiş sevindi. Bilirsin, İlyuşa ölürse adamcağız aklını kaçırır. İlyuşa’nın öleceğinin farkında. İlyuşa’yla barışmış olmamız bizi de çok sevindiriyor. İlyuşa seni sordu, başka hiçbir şey söylemedi. Soruyor ve susuyor. Babası ise aklını kaçıracak ya da kendini asacak. Zaten eskiden de deli gibi davranıyordu. Biliyorsun, o şerefli bir insan, o zaman bir hata olmuştu. Bütün bunlar o zaman onu döven o baba katilinin suçu.”

“Yine de Karamazov benim için bir bilmece. Onunla çoktan tanışabilirdim, ama bazen gururlu olmayı severim. Ayrıca onun hakkında henüz daha doğrulanması ve açıklık kazanması gereken bir düşünce oluşturdum.”

Kolya ciddi bir ifadeyle sustu; Smurov da. Pek tabii ki, Smurov, Kolya Krasotkin karşısında saygı gösteriyor ve kendisini onunla aynı ayardaymış gibi düşünmeye kalkışmıyordu. Kolya, “kendi başına” gittiğini söylediği için onun durup durup da tam şimdi, özellikle bugün aniden gitmeye kalkışmasında mutlak surette bir muamma olması gerektiğinden bu konuya müthiş bir ilgi duyuyordu. Pek çok yük arabasının durduğu ve pek çok da kümes hayvanının bulunduğu pazar yerinde yürüyorlardı. Şehirli kadınlar, sundurmaların altında küçük simitler, iplik vs. satıyorlardı. Pazar günü yapılan bu toplantılara şehrimizde panayır derler ve bu panayırlar yıl boyunca birçok defa olur. Perezvon bir şeyleri koklamak için durmadan sağa sola saparak büyük bir keyifle koşuyordu. Öteki köpeklerle karşılaştığında köpek kurallarının hepsine uyarak onlarla görülmemiş bir hevesle koklaşıyordu.

“Gerçekleri gözlemeyi severim, Smurov,” diye birden söze başladı Kolya. “Köpeklerin birbirleriyle karşılaştıklarında nasıl koklaştıklarını fark ettin mi? Onların bu konuda bir tür doğa yasaları var.”

“Evet, gülünç bir yasa.”

“Yani gülünç değil, bu konuda yanılıyorsun. Birtakım kör inançları olan insanoğluna nasıl gelirse gelsin doğada gülünç hiçbir şey yoktur. Şayet köpekler karar verebilseler ve eleştiri yapabilselerdi, kendileri için gülünç buldukları şeyler, efendileri olan insanların kendi aralarındaki sosyal ilişkilerinde yer alan gülünç durumlar kadar çok olmazdı, tekrarlıyorum, çok olmazdı, çünkü bizim yaptığımız saçmalıkların çok çok daha fazla olduğundan kesinlikle eminim. Bu, Rakitin’in düşüncesi, önemli bir düşünce. Ben sosyalistim, Smurov.”

“Sosyalist ne demek?”

“Herkes eşit, herkesin tek bir ortak düşüncesi olacak, evlenme olmayacak, din ve bütün yasalar nasıl istersen öyle olacak, diğer bütün her şey de öyle. Henüz bunu anlayacak yaşta değilsin, senin için erken. Hava amma da soğukmuş.”

“Evet, sıfırın altında on iki derece. Demin babam termometreye bakmıştı.”

“Sen de fark etmişsindir, Smurov, kışın ortasında sıcaklık sıfırın altında on beş, hatta on sekiz bile olsa hava, örneğin şimdiki gibi sıfırın altında on iki derecede ayazın aniden vurduğu, üstelik karın henüz az olduğu kış başındakinden daha soğuk değildir. Bu demektir ki, insanlar henüz daha soğuğa alışkın değiller. Her konuda, hatta devlet ve siyaset ilişkilerinde bile insanlarda her şey alışkanlıktan ibarettir. Alışkanlık, en büyük harekete geçiricidir. Şuna bak, ne komik bir köylü.”

Kolya, arabasının yanında durmuş, tek parmaklı eldiven giydiği ellerini soğuktan birbirine vuran güleç yüzlü, uzun boylu, gocuklu bir köylüyü gösterdi. Kumral uzun sakalı soğuktan tamamen buz tutmuştu.

“Köylünün sakalı donmuş!” diye bağırdı Kolya, köylünün yanından geçerken yüksek sesle ve muzip bir şekilde.

“Çoğununki donmuş,” diye karşılık verdi köylü sakin bir şekilde.

“Takılma ona,” dedi Smurov.

“Yok bir şey, kızmaz, iyidir o. Hoşça kal Matvey.”

“Güle güle.”

“Sen yoksa Matvey misin?”

“Matvey’im. Bilmiyor muydun?”

“Bilmiyordum; öylesine söylemiştim.”

“Bak sen. Öğrencisin galiba, öyle mi?”

“Öğrenciyim.”

“Dayak atarlar mı sana?”

“Pek değil, ara sıra.”

“Canın yanar mı?”

“Yanmaz olur mu?”

“Eee, hayat bu!” diyerek köylü derin derin iç geçirdi.

“Hoşça kal Matvey.”

“Güle güle. Sevimli bir delikanlısın sen.”

Çocuklar yürümeye devam ettiler.

“İyi bir köylü,” dedi Kolya Smurov’a. “Halkla konuşmayı severim ve halka hak vermekten daima mutlu olurum.”

“Bizi dövüyorlar diye neden yalan söyledin?” diye sordu Smurov.

“Adamın gönlünü hoş etmek gerekmez miydi?”

“Nasıl yani?”

“Bak Smurov, ağzımdan çıkan sözü anlamayıp tekrar tekrar soru sorulmasından hoşlanmam. Bazı şeyleri açıklayamazsın. Köylünün düşüncesine göre, öğrenciye dayak atarlar ve dayak atmaları gerekir; dayak yemeyen öğrenciden ona ne? Ona kalkıp da bizi dövmediklerini söyleseydim üzülecekti. Ama sen bunu anlamazsın zaten. Halkla nasıl konuşulacağını bilmek gerekir.”

“Aman kimseyi kızdırma lütfen, şu kaz meselesi gibi bir hikâye çıkmasın.”

“Korkuyor musun?”

“Alay etme, Kolya, vallahi korkuyorum. Babam çok kızar. Seninle dolaşmamı kesinlikle yasakladı.”

“Kaygılanma, bu defa hiçbir şey olmayacak. Merhaba Nataşa,” diye tenteli tezgâhlardan birine bağırdı.

“Ne Nataşa’sı, ben Marya’yım,” diye şamatacı bir şekilde cevap verdi pek yaşlı olmayan satıcı kadın.

“Marya da olsan iyi, hoşça kal.”

“Ah, seni yumurcak, yerden bitme, hele şuna da bak.”

“Vaktim yok, seninle geçirecek zamanım yok, gelecek pazara anlatırsın,” diye elini salladı Kolya, sanki kendisi kadına değil de kadın ona sataşmış gibi.

“Pazar günü sana ne anlatacağım ki? Ben sana değil, sen bana musallat oldun yumurcak,” diye bağırdı Marya, “iyi bir sopa atmalı sana, yaramazlıklarını bilmeyen yok!”

Marya’nın yanındaki tezgâhlarında satış yapan öteki kadınlar arasında gülüşmeler duyuldu. Dükkânların önündeki kemerlerin altından birdenbire tezgâhtar kılıklı öfkeli bir adam fırladı. Adam bizim şehirden değildi, dışardan gelmiş biriydi. Uzun etekli mavi bir kaftan ve kasket giymişti. Gençten biriydi. Koyu kumral kıvırcık saçları, uzun, soluk, çiçek bozuğu bir suratı vardı. Anlamsız bir heyecan içindeydi ve hemen yumruğuyla Kolya’yı tehdit etmeye koyuldu.

“Seni tanıyorum,” diye öfkeyle haykırdı, “seni tanıyorum!”

Kolya ona dikkatle baktı. Bu adamla ne zaman tartışmış olabileceğini hatırlayamadı. Tabii, sokaklarda giriştiği tartışmalar az mıydı ki hepsini hatırlayabilsin.

“Tanıyor musun?” diye alayla sordu.

“Seni tanıyorum! Seni tanıyorum!” diye bir ahmak gibi tutturdu şehirli.

“İyi o zaman. Ama benim hiç vaktim yok, hoşça kal!”

“Niye yaramazlık ediyorsun?” diye bağırdı şehirli. “Yine mi bir haylazlık edeceksin? Seni tanıyorum! Yine ne yaramazlık yapacaksın?”

“Benim haylazlık etmem seni ilgilendirmez, birader,” dedi Kolya durarak ve onu süzmeye devam ederek.

“Nasıl beni ilgilendirmez?”

“Öyle, ilgilendirmez işte.”

“Peki, kimi ilgilendirir? Kimi? Kimi, ha?”

“Trifon Nikitiç’i ilgilendirir, birader, seni değil.”

“Trifon Nikitiç de kim?” Delikanlı hep aynı öfkeli haline rağmen ahmakça bir hayretle gözlerini Kolya’ya dikmişti. Kolya, onu bakışlarıyla ciddi bir şekilde ölçtü.

“Voznesenye’ye gittin mi?” diye birden sert ve ısrarlı bir sesle adama sordu.

“Ne Voznesenye’si? Neden? Hayır, gitmedim.” Delikanlının şaşkınlığı daha da artmıştı.

“Sabaneyev’i tanır mısın?” diye devam etti Kolya daha da ısrarlı ve sert bir şekilde.

“Sabaneyev’i mi? Hayır, tanımam.”

“Hadi canın cehenneme öyleyse!” diye birden kestirip attı Kolya ve sağa dönüp Sabaneyev’i bile tanımayan böyle bir ahmakla konuşmayı adeta küçümseyerek hızlı adımlarla yoluna devam etti.

“Dursana, hey! Hangi Sabaneyev?” İyice meraklanmış olan delikanlının aklı başına gelmişti. “Niye böyle konuştu?” diyerek birden aptal aptal baktığı satıcı kadınlara döndü.

Kadınlar gülüştüler.

“Akıllı çocuk,” dedi biri.

“Hangi Sabaneyev’den bahsetti?” diye deli gibi tekrarlıyordu delikanlı sağ elini sallayarak.

“Kuzmiçevlerde çalışan Sabaneyev olmalı, evet o olmalı,” diye tahminde bulundu kadınlardan biri.

Delikanlı kadına dik dik baktı.

“Kuz-mi-çev mi?” dedi başka bir kadın . “Nasıl Trifon olur canım? Öteki Kuzma, Trifon değil ki. Çocuk Trifon Nikitiç demişti, demek ki o değil.”

“Ne Trifon ne de Sabaneyev Çijov bu,” diye birden lafa karıştı o ana kadar susup ciddi ciddi dinlemiş olan üçüncü kadın, “adı Aleksey İvaniç’tir. Çijov, Aleksey İvanoviç.”

“Öyle, öyle, Çijov bu,” diye ısrarla doğruladı dördüncü kadın.

Şaşkına dönen delikanlı bir ona, bir ötekine bakıyordu.

“Bunu niye sordu, niye sordu, dostlar!” artık neredeyse umutsuzluk içinde haykırıyordu. “‘Sabaneyev’i tanır mısın?’ diye neden sordu? Canı cehenneme, kimse kim bu Sabaneyev.”

“Be akılsız adam, Sabaneyev değil, Çijov, Aleksey İvanoviç Çijov, anladın mı?” diye bağırdı satıcı kadın ciddi bir ifadeyle.

“Ne Çijov’u? Hangi Çijov? Biliyorsan söyle.”

“Hani şu uzun boylu, uzun saçlı, yazın pazarda otururdu ya.”

“Bana ne lazım senin Çijov’un ha?”

“Sana ne lazım ben nerden bileyim.”

“Onun sana niye lazım olduğunu kim bilsin ki,” diye atıldı başka bir kadın, bu kadar yaygara kopardığına göre onun sana niye lazım olduğunu senin bilmen gerekir. Zaten çocuk da bize değil, sana söyledi, aptal herif. Sahi gerçekten tanımıyor musun?”

“Kimi?”

“Çijov’u.”

“Şeytan alsın şu Çijov’u, seni de beraber götürsün! Pataklayacağım onu, görür gününü! Benimle alay etti!”

“Çijov’u mu pataklayacaksın? Yoksa o mu seni! Aptalın tekisin sen!”

“Çijov’u değil, Çijov’u değil, çocuğu döveceğim, sen de ne fesat karısın be! Getirin onu, buraya getirin, benimle alay etti!”

Kadınlar kahkahalarla gülüyorlardı. Kolya ise yüzünde zafer kazanmış bir ifadeyle çoktan uzaklaşmıştı. Smurov, uzaktan bağırtıları gelen gruba arada bir göz atarak Kolya’nın yanında yürüyordu. Kolya’yla birlikte bir maceraya girmekten hâlâ korktuğu halde o da çok eğlenmişti.

“Ona sorduğun şu Sabaneyev de kimdi?” diye sordu Kolya’ya cevabını önceden sezinleyerek.

“Ne bileyim kim olduğunu. Artık akşama kadar bağırır dururlar. Toplumun bütün katmanlarındaki salakları galeyana getirmeyi severim. Bak işte bir ahmak daha orada duruyor, bak işte şu köylü. ‘Aptal bir Fransız’dan daha aptal bir varlık yoktur’ derler, ama Rusların yüz ifadesi de kendini ele verir. Şu köylünün suratında da aptal olduğu yazılı değil mi, ha?”

“Bırak onu Kolya, yürü gidelim.”

“Asla bırakmam, bir kere ok yaydan çıktı artık. Hey, merhaba köylü!”

Yanlarından yavaş yavaş yürüyen, biraz kafayı bulmuş, yuvarlak safça suratlı, kırçıl sakallı, çam yarması gibi iriyarı köylü kafasını kaldırdı ve delikanlıya baktı.

“Eğer dalga geçmiyorsan merhaba,” dedi cevap olarak acele etmeden.

“Ya dalga geçiyorsam?” diye güldü Kolya.

“Dalga geçiyorsan geç, Tanrı seni affetsin. Bunda bir şey yok, olabilir tabii. Her zaman şaka edilebilir.”

“Kusuruma bakma, birader, şaka yapmıştım.”

“Tanrı seni affetsin.”

“Sen de affeder misin?”

“Ederim. Hadi git yoluna.”

“Vay canına, sen akıllı bir köylüsün galiba.”

“Senden akıllıyım,” diye yanıtladı köylü beklenmedik bir şekilde ve önceki ciddiyetiyle.

“Hiç sanmam.” Kolya biraz şaşırmıştı.

“Doğru söylüyorum.”

“Belki de öyledir.”

“Tamam birader.”

“Hoşça kal köylü kardeş.”

“Güle güle.”

“Köylüler de çeşit çeşit,” dedi Kolya Smurov’a biraz sustuktan sonra. “Akıllısına çatacağımı nerden bilirdim. Halkın içindeki zekâyı kabul etmeye her zaman hazırım.”

Uzaktan kilisenin saati on bir buçuğu vurdu. Çocuklar acele etmeye başladılar ve Yüzbaşı Snegiryov’un evine giden oldukça uzun yolu hızlı adımlarla ve hemen hemen hiç konuşmadan yürüdüler. Eve yirmi adım kala Kolya durdu ve Smurov’a önden gitmesini ve Karamazov’u oraya, yanına çağırmasını söyledi.

“Önceden havayı koklamak gerek,” dedi Smurov’a.

“Çağırmaya ne gerek var ki,” diye itiraz etti Smurov, “git, içeri gir, gelişine müthiş sevinecekler. Ayazda tanışmaya ne lüzum var?”

“Onu buraya, bu soğuk havaya neden çağırdığımı ben biliyorum,” diye sert bir şekilde kestirip attı Kolya (bu “bücürlere” bu şekilde davranmayı pek severdi) ve Smurov verilen emri yerine getirmeye koştu.

IV

JUÇKA

Kolya, yüzünde ciddi bir ifadeyle bahçe duvarına yaslandı ve Alyoşa’nın gelişini beklemeye başladı. Evet, onunla karşılaşmayı epeydir istiyordu. Çocuklardan Alyoşa hakkında pek çok şey işitmişti, ama şimdiye dek kendisine ondan bahsettiklerinde hep bir küçümsemeyle umursamaz bir tavır takınmış, hatta onun hakkında anlatılanları dinlerken Alyoşa’yı “eleştirmişti.” Ama içinden tanışmayı çok, ama pek çok istiyordu: Alyoşa hakkında dinlediği her şeyde sevimli ve çekici bir taraf vardı. Şu dakika bu yüzden önemli bir dakikaydı; birincisi, bu işten yüzünün akıyla çıkması ve başına buyruk, bağımsız biri olduğunu göstermesi gerekiyordu: “Yoksa on üç yaşında olduğumu düşünerek beni de ötekiler gibi çocuk yerine koyar. Bu çocuklarda ne buluyor ki zaten. Karşılaştığımızda bunu soracağım ona. Boyumun bu kadar kısa olması da ne fena. Tuzikov benden daha küçük ama yarım kafa daha uzun. Ama suratım zeki bir surat; yakışıklı değilim, biliyorum, suratım iğrenç, ama zeki bir görünüşü var. Fazla da samimi olmamak gerek, yoksa birden sarılmalar falan, sonra zanneder ki... Tuh, eğer öyle düşünürse berbat bir şey olur!..

Kolya en başına buyruk havasını takınmaya çalıştıkça daha da çok heyecanlanıyordu. En önemlisi de “iğrenç” suratından ziyade boyunun kısalığı onu üzüyordu. Evin bir köşesinde daha geçen sene duvara kurşunkalemle bir çizgi çizilmişti. Bu çizgiyle boyunu işaretlemişti. O zamandan beri iki ayda bir heyecanla gidip duvara dayanıyor ve boyunu ölçüyordu: Boyu ne kadar uzamıştı? Ama heyhat! Boyu çok az uzuyordu ve bu durum onu zamanla umutsuzluğa düşürmüştü. Suratına gelince, suratı hiç de “iğrenç” değildi, tam tersine oldukça sevimli, solgun, beyaz, çilli bir suratı vardı. Gri, fazla büyük olmayan, ama fıldır fıldır gözleri cesaretle bakar ve genellikle sevgiyle parlardı. Elmacıkkemikleri biraz iriceydi, dudakları pek kalın olmasa da kıpkırmızıydı; burnu ufak ve kalkıktı: Kolya, aynaya baktığında kendi kendine “Tam kalkık burun, tam kalkık!” diye söylenirdi ve aynadan her zaman öfkeyle uzaklaşırdı. Bazen de “Suratım zeki mi acaba?” diye düşünür ve hatta bundan bile kuşkuya düşerdi. Bununla birlikte, suratı ve boyuyla ilgili kaygılarının onun tüm ruhunu sardığını düşünmek de gerekmez. Tam tersine, ayna karşısında geçirdiği dakikalar ne kadar alaycı ve iğneleyici olsa da “kendini tamamen düşüncelere ve hayatın gerçeklerine vererek” bunları çabucak ve hatta uzunca bir süreliğine unuturdu.

Alyoşa kısa bir süre sonra göründü ve hızlı hızlı Kolya’ya yaklaştı; birkaç adım kalmıştı ki, Kolya, Alyoşa’nın yüzünün son derece sevinçli olduğunu gördü. “Bana mı bu kadar sevindi acaba?” diye düşündü Kolya memnuniyetle. Burada yeri gelmişken Alyoşa’nın onu bıraktığımızdan bu yana çok değişmiş olduğunu da belirtelim: Rahip cüppesini atmıştı ve artık mükemmel dikilmiş bir redingot, yumuşak yuvarlak bir şapka giyiyordu. Saçları da kısa kesilmişti. Bütün bunlar ona çok yakışmış ve tam anlamıyla yakışıklı bir adam olmuştu. Sevimli yüzü her zamanki neşeli görünüşe sahipti, ama bu, sakin ve huzurlu bir neşeydi. Kolya, Alyoşa’nın içerde oturduğu gibi, öylece paltosuz olarak yanına geldiğini görünce şaşırdı, besbelli çok acele çıkmıştı. Elini doğruca Kolya’ya uzattı.

“Sonunda gelebildiniz, hepimiz de sizi dört gözle bekliyorduk.”

“Birazdan öğreneceğiniz nedenlerim vardı. Tanıştığımıza sevindim. Uzun zamandır fırsat kolluyordum, hakkınızda çok şey işittim,” diye mırıldandı Kolya. Neredeyse nefesi kesiliyordu.

“Evet, biz sizinle zaten tanışmış gibiydik. Ben de sizin hakkınızda çok şey işittim, ancak buraya gelmekte geciktiniz.”

“Nasıl buraya? Söyleyin...”

“İlyuşa çok kötü, kesinlikle ölecek.”

“Neler diyorsunuz! Siz de kabul edin ki, Karamazov, tıp bir alçaklıktır,” diye heyecanla bağırdı Kolya.

“İlyuşa, sık sık hem de çok sık olarak sizden bahsederdi, hatta uykuda, sayıklarken bile. Anlaşılan önceden... şu olaydan... yani çakı olayından önce onun için çok değerliymişsiniz. Bir neden daha var... Bu sizin köpeğiniz mi?”

“Benim. Adı Perezvon.”

“Juçka değil mi?” Alyoşa, Kolya’nın gözlerine üzüntüyle baktı. “Öteki kayboldu, değil mi?”

“Biliyorum, hepiniz Juçka’yı istiyordunuz, her şeyi duydum, efendim,” diye esrarengiz bir şekilde gülümsedi Kolya. “Dinleyin Karamazov, size bütün olan biteni anlatacağım, zaten bunun için geldim ve içeri girmeden önce her şeyi önceden anlatmak için sizi çağırdım,” diye canlı bir şekilde konuşmaya başladı. “Biliyorsunuz Karamazov, İlyuşa ilkbaharda hazırlık sınıfına başladı. Bizim hazırlık sınıfları malum, ufaklıklar hemen İlyuşa’yı hırpalamaya başladılar. Ben iki sınıf büyüğüm ve tabii ki uzaktan, bir kenardan sürekli izliyorum. Çocuk ufak tefek ama kimseye boyun eğmiyor, hatta onlarla dövüşüyor, gururlu, gözleri alev alev yanıyor. Böylelerini severim. Ama o böyle yaptıkça çocuklar onu daha da çok kızdırıyorlar. Bir de en önemlisi o sırada sırtında berbat bir palto var, pantolonu kısalmış, çizmeleri ise delik deşik. Bu yüzden de kızdırıyorlar onu, aşağılıyorlar. Yo, artık bu kadarına gelemedim ve hemen ona arka çıkarak çocuklara günlerini gösterdim. Ben onları patakladıkça onlar bana kucak açıyorlar, böyle bir şey duydunuz mu, Karamazov?” diye heyecanla övündü Kolya. “Evet, çocukları genellikle severim. Şu anda da evde iki yavru var başımda, hatta bugün gecikmemin nedeni de onlar. Neyse böylece İlyuşa’yı dövmekten vazgeçtiler, onu himayem altına aldım. Bakıyorum, gururlu bir çocuk, inanın, gururlu bir çocuk, ancak sonunda bana köle gibi bağlandı, en küçük emirlerimi bile yerine getiriyor, bir ilahmışım gibi sözümü dinliyor, beni taklit etmeye çalışıyor. Dersler arasındaki teneffüslerde artık o bana geliyor, birlikte dolaşıyoruz. Pazar günleri de aynen öyle. Bizim jimnazda eğer büyük bir çocuk kendisinden küçüğe ayak uydurursa hemen dalga geçerler, tabii bu yanlış bir düşüncedir. Ben öyle istiyorsam kime ne, öyle değil mi? Ona bir şeyler öğretiyorum, yetiştiriyorum. Hoşuma gitmese ona neden bir şey öğreteyim ki, söyleyin. Karamazov, siz de bu çocuklarla birliktesiniz, şu halde siz de genç nesli etkilemek, geliştirmek ve yararlı olmak istiyorsunuz, öyle değil mi? İtiraf edeyim, kulağıma gelenlerden öğrendiğime göre, sizin karakterinizdeki bu özellik beni en çok ilgilendiren konuydu. Biz bu arada konumuza dönelim: Çocukta duygusallığın arttığını fark ediyorum, ancak şunu da bilin ki, ben doğduğumdan beri her türden sululuklara da kesinlikle karşıyımdır. Üstelik de bu işte bir çelişki var: Çocuk gururlu, bana da köle gibi bağlı, evet köle gibi bağlı, ama aniden gözleri parlıyor ve benimle uzlaşmaya yanaşmıyor, tartışıyor, inatlaşıyor. Zaman zaman çeşitli düşünceler ileri sürüyorum, bu düşünceleri kabul etmesine ediyor, ama onun yumuşaklığına soğuk bir şekilde karşılık verdiğim için bana karşı isyan ediyor. Onu daha da pişirmek için o yumuşak davrandıkça ben daha soğuk karşılık veriyorum, bunu mahsus yapıyorum, benim tarzım böyledir. Bir karaktere şekil vermek, onu düzeltmek, bir insan yaratmak niyetindeyim... Bunu en başından beri anladınız tabii. Birden onun bir gün, iki gün derken üçüncü gün şaşkına döndüğünü ve üzüldüğünü fark ediyorum, yalnız artık yumuşaklıktan falan değil, daha başka bir şeyden, çok güçlü, çok önemli bir şey söz konusu. Bu trajedinin arkasında ne var diye düşünüyorum. Üstüne gidince meseleyi öğreniyorum: Merhum babanızın (ki o zaman henüz hayattaydı) uşağı Smerdyakov’la bir şekilde karşılaşmış. Beriki ona, bu küçük salağa aptalca, daha doğrusu vahşice, alçakça bir oyun öğretmiş. Bir parça ekmek alıp içine topluiğne batırıyorlar ve açlıktan lokmaları çiğnemeden yutan sokak köpeklerinden birinin önüne atıp ne olacağını izliyorlarmış. İşte böyle bir ekmek parçası hazırlamışlar ve yaşadığı bu sokakta hiçbir yiyecek bulamayan ve bütün gün durmadan havlayan uzun tüylü Juçka’nın önüne atmışlar. (Bu aptal havlamayı sever misiniz, Karamazov? Ben hiç tahammül edemem.) Hayvan hemen ekmeği kapıp yutmuş ve feryadı basmış, fırıl fırıl dönmeye ve koşmaya başlamış. Koşuyor ve durmadan bağırıyormuş, sonunda da gözden kaybolmuş. İlyuşa bana aynen böyle anlattı. Bir yandan itiraf ediyor, hüngür hüngür ağlıyor, sarılıyor, sarsılıyor ve durmadan ‘Kaçıyor ve feryat ediyor, kaçıyor ve feryat ediyor’ diye tekrarlıyor. Bu manzara onu çok etkilemiş. Bakıyorum, vicdan azabı çekiyor. Ben de bu konuyu ciddi olarak ele aldım. Önceden olduğu gibi ona bir ders daha vermek istedim, ama itiraf ederim burada biraz hileye başvurdum ve kendimi, bende hiçbir zaman görmediği bir şekilde öfkeliymiş gibi gösterdim: ‘Sen,’ diyorum, ‘çok adice bir iş yaptın, sen alçağın tekisin. Tabii ben bunu hiç kimseye söylemeyeceğim, ama şimdilik seninle ilişkimi kesiyorum. Bu meseleyi iyice düşüneceğim ve seninle ilişkimi ilerde devam ettirecek miyim, yoksa seni bir alçak olarak sonsuza kadar terk mi edeceğim bunu sana Smurov’la bildireceğim.’ (Smurov, demin benimle birlikte gelen ve bana her zaman bağlı kalmış bir çocuktur). İtiraf edeyim, o zaman da aşırı derecede sert davrandığımı hissediyordum, ama ne yapabilirdim ki, o sırada düşüncem böyleydi. Bir gün sonra ona Smurov’u yolladım ve artık onunla ‘konuşmayacağımı’ bildirdim. Bizde iki arkadaş aralarındaki ilişkiyi kopardıklarında aynen böyle yaparlar. Sadece onu birkaç gün sıkıntıda bırakmak, pişman olduğunu görünce de tekrar elimi uzatmak istiyordum. Kesinlikle niyetim buydu. Ama ne oldu dersiniz: Smurov’u duyar duymaz gözleri alev saçmaya başlamış. ‘Git Krasotkin’e söyle,’ diye bağırıyormuş, ‘artık bütün köpeklere iğneli ekmek atacağım, bütün köpeklere, hepsine!’ ‘Ya, demek kafa tutmaya başladı, o zaman buna bir son vermek gerek’ diye düşündüm. Ona tamamen küçümseyerek bakmaya başladım, her karşılaşmamızda kafamı çeviriyor ya da alaycı bir biçimde gülümsüyordum. İşte tam o anda babasıyla ilgili şu olay, hani hatırlar mısınız, hamam kesesi meselesi patlak verdi. Yani anlayacağınız korkunç bir öfkeye kapılmaya zaten daha önceden hazırdı. Çocuklar onu terk ettiğimi görünce yine yüklenmeye başladılar, “hamam kesesi, hamam kesesi” diye kızdırıyorlar. Bu sırada çocuklarla kavga etmeye başladı. Bunları düşününce müthiş üzülüyorum, çünkü galiba o sıralarda çok kötü bir dayak yedi. Sınıftan çıktıklarında bahçede herkese saldırıyordu. Bense on adım ötesinde duruyor ve ona bakıyordum. Yemin ederim, güldüğümü falan hatırlamıyorum, tam tersine o anda ona o kadar acımıştım ki, bir dakika daha geçse onu kurtarmak için hemen atılacaktım. Ama birden benim baktığımı gördü: Ne düşündü, bilmiyorum, çakısını kaptığı gibi üzerime atıldı ve çakıyı şuraya, sağ kalçama sapladı. Hiç istifimi bozmadım, itiraf edeyim, bazı zamanlar pek cesur olurum, Karamazov, sadece nefretle, sanki bakışlarımla ‘Arkadaşlığımı istemiyor musun, al öyleyse işte emrine amadeyim!’ der gibi bakıyordum. Ama ikinci defa çakıyı kullanamadı, dayanamadı, korkmuştu, çakıyı fırlatıp attı, avaz avaz ağlamaya ve kaçmaya başladı. Kuşkusuz kimseye bir şey söylemedim, okul yönetiminin kulağına gitmemesi için herkese de susmasını tembih ettim. Anneme bile ancak yara iyileştikten sonra söyledim, zaten sıyrık gibi küçük bir yaraydı. Daha sonra duyduğuma göre, aynı gün çocuklara taş atmış, sizin de parmağınızı ısırmış, ne haldeymiş demek, düşünün! Ne yapalım, aptalca bir şey yaptım, hastalandığı zaman onu bağışladığımı söylemeye, yani barışmaya gitmedim, şimdi pişmanlık duyuyorum. Ama bu konuda belli amaçlarım vardı. İşte bütün hikâye bu... yalnız, galiba aptalca davrandım...”

“Ah, ne kadar yazık,” diye haykırdı Alyoşa heyecanla, “onunla aranızdaki ilişkileri önceden bilmiyordum, yoksa çoktan gelir sizden benimle birlikte ona gelmenizi rica ederdim. İnanın, hasta yatağında ateşler içindeyken hep sizi sayıkladı. Onun için ne kadar değerli olduğunuzu bilmiyordum. Şu Juçka’yı bulamadınız mı? Babası ve bütün çocuklar şehrin her yanında onu arıyorlar. İnanın, hasta halinde gözyaşlarına boğularak benim yanımda babasına “O zaman Juçka’yı öldürdüğüm için hastalandım baba, Tanrı bana bu cezayı verdi” diye üç kez tekrarladı. Onu bu düşüncesinden vazgeçiremezsiniz! Eğer şu Juçka’yı hemen bulsalar ve ona köpeğin ölmediğini, hayatta olduğunu kanıtlasalar herhalde sevinçten iyileşir ayağa kalkardı. Hepimiz umudumuzu size bağlamıştık.”

“Söyleyin, Juçka’yı bulacağıma, yani özellikle benim bulacağıma neden bu kadar inanmıştınız?” diye Kolya son derece büyük bir merakla sordu. “Bir başkasına değil de neden özellikle bana güveniyordunuz?”

“Onu aradığınıza ve bulduğunuz zaman getireceğinize dair bir söylenti vardı. Smurov böyle bir şey söylemişti. Asıl önemlisi de onu hep Juçka’nın hayatta olduğuna, bir yerlerde görüldüğüne inandırmaya gayret ediyoruz. Çocuklar ona canlı bir tavşan bulup getirdiler, şöyle bir baktı ve gülümsedi, onu kıra salıvermemizi istedi. Biz de öyle yaptık. Biraz önce babası Medelyan cinsi bir yavru köpek getirdi, bir yerden bulmuş, bununla avunacağını düşünmüş, ama durum galiba daha kötü oldu...”

“Bir şey daha soracağım Karamazov: Babası nasıl biri? Onu tanıyorum, ama sizin fikrinize göre nasıl biri: Bir soytarı, bir maskara mı?”

“Ah hayır, hani çok duygulu ve duyguları ezilmiş insanlar vardır. Bu insanların soytarılığı, sürekli olarak hissettikleri küçültücü çekingenlikleri yüzünden gerçeği gözlerinin içine baka baka söylemeye cesaret edemedikleri insanlara karşı öfkeli bir alay şeklindedir. İnanın Krasotkin, bu tür soytarılık bazen son derece trajik olabilir. O adam için her şey, dünyadaki her şey şu anda İlyuşa’da toplanmış bulunuyor ve İlyuşa ölecek olursa ya üzüntüsünden aklını kaçırır ya da kendini öldürür. Ona baktığımda artık bundan hemen hemen tamamen emin oluyorum!”

“Sizi anlıyorum, Karamazov, insanları iyi tanıdığınızı görüyorum,” diye ekledi Kolya içtenlikle.

“Bense sizi köpekle görünce Juçka’yı getirdiğinizi sanmıştım.”

“Bekleyin Karamazov, onu da buluruz belki, ama bu Perezvon. Birazdan onu içeriye, odaya sokacağım, İlyuşa’yı belki de öteki köpek yavrusundan daha çok eğlendireceğim. Bekleyin Karamazov, birazdan öğreniriz. Ah Tanrım, sizi burada neden tutuyorum!” diye birden bağırdı Kolya. “Üzerinizde bir tek redingotla bu soğuk havada sizi bekletiyorum; gördünüz mü, gördünüz mü ne kadar da bencilim! Ah, hepimiz benciliz zaten Karamazov!”

“Üzülmeyin, doğrusu hava soğuk, ama ben üşümedim. Gidelim o zaman. Yeri gelmişken adınızın kısaca Kolya olduğunu biliyorum, devamı ne?”

“Nikolay, Nikolay İvanov Krasotkin, ya da resmi dille oğul Krasotkin,” Kolya nedense gülmeye başlamıştı, ama birden ekledi:

“Nikolay isminden nefret ediyorum tabii.”

“Neden?”

“Bayağı, resmi bir isim...”

“On üçünde misiniz?” diye sordu Alyoşa.

“Yani on dört, iki hafta, yani çok kısa bir süre sonra on dört olacağım. Size zayıf bir yanımı itiraf edeyim Karamazov, tüm mizacımı hemen fark ettiğiniz için daha ilk görüşmemizde bunu size açıklayacağım: Bana yaşımın sorulmasından nefret ederim, nefretten de öte... hem sonra... benim hakkımda geçen hafta hazırlıktakilerle haydutçuluk oynadığıma dair bir iftira var. Oynadım, tamam doğru, ama kendim için, kendi keyfim için oynadığım kesinlikle yalan. Bu haberin kulağınıza geldiğini sanıyorum, ama kendim için oynamamıştım, ufaklıklar için oynamıştım, onlar ben olmadan hiçbir oyun uyduramıyorlar. İşte böyle bizde her zaman bir saçmalık bulurlar. İnanın, bu şehir çok dedikoducudur.”

“Diyelim ki, kendi zevkiniz için oynadınız, ne çıkar bundan?”

“Hadi canım hiç kendin için olur mu... Siz hiç atçılık oynamazsınız, değil mi?”

“O zaman şöyle düşünün,” diye gülümsedi Alyoşa, “örneğin, yetişkin insanlar tiyatroya giderler, tiyatroda ise her türden kahramanın başından geçen, bazen de haydutların, askerlerin başına gelen olaylar temsil edilir, bu da aynı şey değil mi? Genç çocukların teneffüslerde savaş oyunu ya da haydutçuluk oynamaları da bir tür sanattır, genç beyinlerde sanata olan gereksinmedir. Hatta bu oyunlar zaman zaman tiyatrodaki temsillerden çok daha uyumlu olurlar, yalnızca bir farkla, tiyatroya aktörleri seyretmek için gidilir, öbüründe ise gençler kendileri birer aktördür. Ayrıca bu tamamen doğal bir şeydir.”

“Böyle mi düşünüyorsunuz? Düşünceniz bu şekilde mi?” Kolya dikkatle ona bakıyordu. “Biliyor musunuz, oldukça ilginç bir düşünce ileri sürdünüz; eve gidince bu konuda biraz kafa yoracağım. İtiraf edeyim, ben de sizden bir şeyler öğrenebileceğimi umut etmiştim. Sizden ders almaya gelmiştim, Karamazov,” dedi Kolya samimi ve coşkulu bir sesle.

“Ben de sizden,” diye gülümsedi Alyoşa elini sıkarak.

Kolya Alyoşa’dan çok hoşlanmıştı. Alyoşa’nın kendisine eşit biri gibi davranmış ve onunla “büyük biriyle” konuşur gibi konuşmuş olması onu çok etkilemişti.

“Şimdi size bir numara göstereceğim, Karamazov, aynı tiyatro temsili gibi,” diye asabi bir şekilde gülmeye başladı, “zaten bunun için gelmiştim.”

“Önce sol tarafa, ev sahiplerine bir uğrayalım, odanın içi sıcak ve kalabalık olduğundan sizinkiler paltolarını oraya bırakıyorlar.”

“Ah, ben zaten bir dakika kalacağım, içeri paltoyla girip öyle otururum. Perezvon burada, sofada kalır ve ölür: “Buraya Perezvon, yat ve öl! Bakın öldü bile. Ben önce içeri girip etrafı kolaçan ederim ve sonra eğer gerekirse ‘Buraya Perezvon!’ diye ıslığımı çalarım ve onun anında deli gibi uçup geldiğini görürsünüz. Yalnız Smurov o anda kapıyı açmayı unutmasın da. Emir vereceğim ve numarayı göreceksiniz.”

V

İLYUŞA’NIN BAŞUCUNDA

Emekli Yüzbaşı Snegiryov’un ailesinin oturduğu ve artık hepimizin tanıdığı oda, o sırada içerdeki kalabalık yüzünden hem çok boğucu hem de sıkış sıkıştı. Çocukların birkaç tanesi İlyuşa’nın yatağının başucunda oturuyordu, hepsi de tıpkı Smurov gibi, kendilerini İlyuşa’yla barıştırmak için Alyoşa’nın buraya getirmiş olduğunu inkâr etmeye hazırdılar, ama aslında aynen öyle olmuştu. Onun bu olaydaki bütün hüneri, hiçbir “sululuk” olmaksızın, sanki mahsustan yapıyormuş, sanki bir tesadüfmüş gibi çocukları birbiri ardınca İlyuşa’yla buluşturmasıydı. Bu durum, İlyuşa’nın çektiği acıların büyük ölçüde hafiflemesini sağlamıştı. Eskiden düşmanı olan bütün bu çocukların sevecen arkadaşlığını ve kendisine gösterdikleri ilgiyi görünce çok duygulanmıştı. Bir tek Krasotkin eksikti ve bu da yüreğinde korkunç bir yük olarak duruyordu. Eğer İlyuşa’nın acı anıları arasında en acı olanı hangisi diye sorulsa bu, eskiden biricik dostu ve koruyucusu olan ve bir zamanlar çakıyla üzerine yürüdüğü Krasotkin’le geçirdiği dönemdi. Zeki bir çocuk olan Smurov da böyle düşünüyordu (İlyuşa’yla barışmaya ilk gelen de Smurov’du). Ancak Krasotkin, Smurov kendisine Alyoşa’nın “bir iş için” ona gelmek istediğini bildirdiği zaman Smurov’u hemen “Karamazov”a, nasıl davranacağını kendisinin bileceğini, hiç kimseden nasihat istemediğini, eğer bir hastayı ziyaret edecekse ne zaman gideceğini yine kendisinin bileceğini, çünkü onun da “kendisine göre bir hesabı olduğunu” söylemekle görevlendirerek yakınlaşmaktan anında vazgeçmişti. Bu olay, bu pazar gününden iki hafta önce olmuştu. Alyoşa, niyetlendiği halde işte bu yüzden Kolya’ya gitmemişti. Bununla birlikte biraz bekledikten sonra Smurov’u Krasotkin’e iki kere daha göndermişti. Ama bu son iki defada da Krasotkin, Alyoşa’ya, eğer kendisi gelecek olursa İlyuşa’ya hiçbir zaman gitmeyeceğini ve daha fazla kendisini sıkboğaz etmemelerini bildirerek en kesin şekilde ret cevabı vermişti. Hatta bu son güne kadar Smurov bile Kolya’nın bu sabah İlyuşa’ya gitmeye karar verdiğini bilmiyordu. Kolya ancak dün akşam Smurov’la vedalaşırken birdenbire sert bir şekilde yarın sabah evlerinin önünde kendisini beklemesini, çünkü onunla birlikte Snegiryovlara gideceğini, ama geçerken uğramış gibi yapmak istediğinden gideceğini hiç kimseye haber vermeye kalkışmamasını söylemişti. Smurov da sözünü dinlemişti. Smurov’un Kolya’nın kayıp Juçka’yı bulup getireceği üzerine kurduğu hayal de Krasotkin’in bir keresinde laf arasında söylediği “Eğer hayattaysa bir köpeği bulup getiremediklerine göre hepsi de eşek bunların” sözüne dayanıyordu. Smurov çekinerek bir süre bekledikten sonra Krasotkin’e köpeğiyle ilgili imalı bir soru sorduğunda ise beriki hemen çok fena sinirlenmişti: “Perezvon elimdeyken şehrin her yanında başka köpek arayacak kadar eşek miyim ben? Hem iğne yutmuş bir köpeğin hayatta olduğu düşünülebilir mi? Sululuk hepsi de, başka bir şey değil!”

Bu arada İlyuşa, aşağı yukarı iki haftadır köşede, tasvirlerin önündeki yatağından hemen hemen hiç kalkmamıştı. Alyoşa’yla karşılaştığı ve parmağını ısırdığı günden beri okula da gitmiyordu. Zaten o gün hastalanmıştı. Gerçi bir aydır arada sırada yataktan kalkıp odada ve sofada biraz dolaşabiliyordu. Sonunda tamamen halsiz düştü, öyle ki, babası yardım etmese yerinden kımıldayamıyordu. Babası üzerine titriyordu, içkiyi bile tamamen bırakmıştı, oğlu ölecek diye korkudan neredeyse aklını kaçıracaktı. Onu elinden tutup odanın içinde dolaştırdıktan ve tekrar yatağına yatırdıktan sonra hemen sofaya, karanlık bir köşeye koşuyor ve alnını duvara dayayıp sarsıla sarsıla, İlyuşeçka hıçkırıklarını duymasın diye sesini bastırarak ağlıyordu.

Odaya geri dönerek sevgili oğlunu her zamanki gibi herhangi bir şeyle oyalamaya ve avutmaya koyuluyor, ona masallar, fıkralar anlatıyor veya tanıdığı gülünç insanlara kendini benzetmeye çalışıyor, hatta hayvanların komik ulumalarını ve böğürmelerini taklit ediyordu. Ama İlyuşa, babasının bu şekilde taklit yapmasından, maskaralık etmesinden hoşlanmıyordu. Çocuk bundan hoşlanmadığını belli etmemeye çalışıyordu, ama babasının toplum içinde küçük düşürüldüğünü anladığında yüreğinde bir sızı duymuştu. “Hamam kesesini” ve o “korkunç günü” hiç gözünün önünden gitmeden sürekli olarak hatırlıyordu. İlyuşeçka’nın sessiz ve yumuşak başlı kız kardeşi, kötürüm Ninoçka da babasının soytarılık etmesinden hazzetmezdi (Varvara Nikolayevna’ya gelince o çoktan Petersburg’a ders dinlemeye gitmişti), ama yarım akıllı annecik çok eğleniyordu ve kocası komik hareketler yapmaya başlayınca bütün kalbiyle gülüyordu. Bunlarla sadece onu avutmak mümkün oluyordu. Kadıncağız, geri kalan zamanda artık herkes kendisini unuttuğu, hiç kimse saygı göstermediği, onu kızdırdıkları vs. vs. için durmadan homurdanıyor ve ağlıyordu. Ancak son günlerde o da aniden değişmişti. Sık sık köşeye, İlyuşa’ya bakmaya başlıyor ve düşüncelere dalıyordu. Çok daha sessiz olmuştu, susup oturuyordu ve ağlayacak olsa duyulmasın diye sessiz sessiz ağlıyordu. Yüzbaşı ondaki bu değişikliği hayretle fark etmişti. Çocukların ziyaretleri ilk önceleri anneciğin hoşuna gitmemiş ve onu sadece sinirlendirmişti, ama sonra sonra çocukların neşeli bağrışmaları ve anlattıkları şeyler onu da oyalamaya başladı ve sonunda bunlar öyle hoşuna gitti ki, çocuklar gelmezse müthiş üzülüyordu. Onlar bir şey anlattıklarında veya oyun oynadıklarında gülüyor ve el çırpıyordu. Bazılarını yanına çağırıyor ve öpüyordu. Özellikle Smurov’u seviyordu. Yüzbaşıya gelince, çocukların İlyuşa’yı eğlendirmek için onun evine gelmesi, ta en başından beri içini taşkın bir sevinçle ve hatta İlyuşa’nın bir an evvel üzülmekten vazgeçip iyileşeceği umuduyla doldurmuştu. İlyuşa için hissettiği tüm korkulara karşın oğlunun birdenbire iyileşivereceğinden son zamana dek bir an olsun kuşku duymamıştı. Küçük konukları saygıyla karşılıyor, etraflarında dolaşıp duruyor, onlara hizmet ediyordu. Çocukları sırtında taşımaya hazırdı, hatta taşımaya başlamıştı bile. Ama bu oyunlar İlyuşa’nın hoşuna gitmemiş ve vazgeçmişlerdi. Onlar için şekerleme, bisküvi, fındık fıstık alıyor, çay yapıyor, sandviç hazırlıyordu. Bütün bu süre zarfında parasız kalmadığını da belirtelim. Yekaterina İvanovna’nın o zaman yolladığı iki yüz rubleyi tam tamına Alyoşa’nın tahmin ettiği şekilde kabul etmişti. Daha sonra ise Yekaterina İvanovna, durumlarını ve İlyuşa’nın hastalığını daha ayrıntılı öğrenip evlerini bizzat ziyaret etmiş, ailenin tüm üyeleriyle tanışmış, hatta yüzbaşının yarım akıllı karısını kendisine hayran etmeyi bile başarmıştı. O zamandan bu yana yardım elini hiç çekmedi, oğlunun öleceği düşüncesiyle büyük bir korku içinde olan yüzbaşı ise önceki çalımlarını bir yana bırakmıştı ve verilen paraları uslu uslu kabul ediyordu. Bütün bu süre içinde Doktor Hertsenştube, Yekaterina İvanovna’nın daveti üzerine sürekli ve gün aşırı düzenli olarak hastaya bakmaya geliyordu, ancak bu ziyaretlerin pek az yararı olmuştu, çocuğa durmadan ilaç veriyordu. Aslında o gün, yani o pazar sabahı yüzbaşının evinde yeni bir doktor, Moskova’dan gelen ve Moskova’da ünlü sayılan bir doktor bekleniyordu. Yekaterina İvanovna bir mektup yazarak bu doktoru çok büyük bir para karşılığında Moskova’dan çağırmıştı, ama İlyuşeçka için değil, başka bir amaçla, ilerde yeri gelince sözü edilecek olan bir amaçla çağırmıştı. Doktor buraya gelmiş olduğuna göre bir de İlyuşeçka’yı gidip görmesini rica etmişti. Yüzbaşının bundan daha önce haberi olmuştu. Kolya Krasotkin’in gelebileceği hiç aklına gelmemişti, gerçi İlyuşa’nın o kadar özlemini çektiği bu çocuğun gelmesini çoktandır arzu ediyordu. Tam Krasotkin’in kapıyı açıp da odaya girdiği anda yüzbaşı ve çocuklar, hastanın yatağının çevresinde toplanmışlar ve henüz yeni getirilmiş, daha dün akşam doğmuş, ancak bir hafta önce kaybolmuş ve artık öldüğüne kesin gözüyle bakılan Juçka için üzülüp duran İlyuşeçka’yı oyalamak için yüzbaşı tarafından ısmarlanmış olan minnacık köpek yavrusunu inceliyorlardı. Ama kendisine küçük bir köpek yavrusu, hem de öyle sıradan değil, gerçek bir Medelyan yavrusu (ki, bu elbette müthiş önemliydi) armağan edileceğini daha üç gün önceden işitmiş ve öğrenmiş olan İlyuşa ince ve nazik bir şekilde bu armağana sevindiğini göstermiş olsa bile herkes, gerek babası, gerekse çocuklar bu yeni köpeğin, onun küçücük yüreğinde acı çektirdiği zavallı Juçka’yla ilgili anıları belki de sadece tazelemiş olduğunu açıkça görmüşlerdi. Yavru köpek yanında yatıyor ve çabalayıp duruyordu. İlyuşa kederli kederli gülümseyerek incecik, bembeyaz, kupkuru elceğiziyle köpeği okşuyordu; köpekten hoşlandığı bile söylenebilirdi, ama... yine de Juçka yoktu, yine de bu Juçka değildi, keşke Juçka ve bu yavru birlikte olsalardı, işte o zaman mutluluğu tam olurdu!

“Krasotkin!” dedi içeri girmekte olan Kolya’yı ilk gören çocuk. Gözle görülür bir dalgalanma oldu, çocuklar ikiye ayrılıp yol açarak yatağın iki yanına sıralandılar, birden İlyuşeçka’nın önü açıldı. Yüzbaşı hemen Kolya’yı karşılamaya koştu.

“Buyurun, buyurun... değerli konuğumuz!” diye mırıldandı. “İlyuşeçka bak Bay Krasotkin sana gelmiş...”

Ama Krasotkin, ona hemen elini uzatıp görgü kurallarını çok iyi bildiğini gösterdi. Hemen, en önce koltuğunda oturmakta olan yüzbaşının karısına döndü (tam bu anda kadıncağız müthiş mutsuzdu ve çocuklar İlyuşa’nın yatağına yığılıp yeni köpeği görmesine izin vermiyorlar diye söylenip duruyordu) ve önünde son derece nazik bir şekilde topuklarını hafifçe birbirine vurdu, sonra da Ninoçka’ya dönüp ona da hanımefendiye verdiği selamın aynısını verdi. Bu nazik davranış hasta kadının üzerinde olağanüstü hoş bir etki bıraktı.

“İşte çok iyi yetiştirilmiş bir genç adam nasıl da belli oluyor,” dedi yüksek sesle ve ellerini açarak, “öteki konuklarımız ise birbirlerinin sırtında geliyorlar.”

“Nasıl anacığım, birbirinin sırtında ne demek?” diye mırıldandı yüzbaşı, şefkatle, ama biraz da “annecik” için endişe duyarak.

“Ama içeri öyle giriyorlar. Sofada birbirlerinin omzuna çıkıyorlar, soylu bir eve birbirlerinin sırtında giriyorlar. Ne biçim konuk bunlar?”

“Kim öyle girdi, anacığım, kim?”

“İşte şu çocuk bugün şunun sırtında geldi, şu da şunun...”

Bu arada Kolya artık İlyuşa’nın yatağının yanında duruyordu. Hastanın rengi iyice sararmıştı. Yatağında doğruldu ve gözlerini Kolya’ya dikti. Kolya, eski küçük dostunu hemen hemen iki aydır görmüyordu, karşısında kalakaldı: Bu kadar zayıflamış ve sararmış bir yüz, böyle alev alev yanan ve adeta korkunç şekilde büyümüş gözler, bu kadar zayıf eller göreceğini asla düşünmemişti. İlyuşa’nın derin derin ve sık sık solumasına ve dudaklarının ne kadar kurumuş olduğuna kederle ve şaşkınlık içinde bakıyordu. İlyuşa’ya doğru bir adım attı, elini uzattı ve nerdeyse kendinden geçmiş bir halde şöyle dedi:

“Ne haber babalık... nasılsın?”

Ama sesi kesildi, hareketlerindeki rahatlık kayboldu, yüzü birden çarpılmış gibi oldu, dudaklarının çevresinde bir titreme belirdi. İlyuşa ona kederle gülümsedi, hâlâ konuşabilecek gücü yoktu. Kolya birden elini kaldırdı ve İlyuşa’nın saçlarında gezdirdi.

“Zararı yok!” dedi sessizce. Bunu ona cesaret vermek için değil, kendisi de neden söylediğini bilmeden söylemişti. Bir dakika kadar tekrar sustular.

“Ne o , yeni bir köpeğin mi var?” diye sordu birden Kolya duygusuz bir sesle.

“E-vet!” diye yanıtladı İlyuşa uzun bir fısıltıyla ve tıkanarak.

“Siyah burunlu olduğuna göre azgın demek ki, şu zincire bağlananlardan,” dedi ciddi ve sert bir şekilde Kolya, sanki bütün sorun bu köpek yavrusuymuş ve onun siyah burnuymuş gibi. Ama asıl sorun, bir “ufaklık” gibi ağlamamak için içindeki duyguyu hâlâ bütün gücüyle yenmeye çalışması ve hâlâ yenememiş olmasıydı. “Büyüyünce zincirle bağlamak gerekecek, biliyorum.”

“Kocaman olacak!” diye bağırdı kalabalığın içinden bir çocuk.

“Elbette, Medelyan cinsi, kocaman, şöyle dana gibi,” diye birden birkaç ses daha duyuldu.

“Dana gibi, gerçek bir dana gibi, efendim,” diye atıldı yüzbaşı, “mahsus böylesini, en azgınını aradım. Bunun anası babası da çok büyük ve çok azgın, yerden şu kadar boyları var... Oturun, efendim, işte şuraya, İlyuşa’nın yanına, yatağın üzerine oturun, ne zamandır beklenen konuğumuz... Aleksey Fedoroviç’le birlikte mi teşrif ettiniz, efendim?”

Krasotkin, yatağa, İlyuşa’nın ayakucuna ilişti. Yolda gelirken belki de lafa nereden başlayacağına karar vermişti, ama şu anda kesinlikle ipin ucunu kaybetmişti.

“Hayır... Perezvon’la geldim... Perezvon adında bir köpeğim var artık. Slav ismi. Dışarda bekliyor... ıslık çalacağım hemen uçarak gelecek. Benim de bir köpeğim var,” diyerek birden İlyuşa’ya döndü, “Juçka’yı hatırlıyor musun, babalık?” bu soruyu sorarak onu adeta yüreğinden vurmuştu.

İlyuşa’nın küçük suratı buruştu. Kederle Kolya’ya baktı: Kapının yanında duran Alyoşa, suratını astı ve Juçka’dan söz etmemesi için başıyla gizlice Kolya’ya işaret etti, ama Kolya bunu fark etmedi ya da fark etmek istemedi.

“Juçka... nerede?” diye sordu İlyuşa kısık bir sesle.

“Babalık, senin Juçka, fiyuu! Kayboldu senin Juçka!”

İlyuşa sustu, ama Kolya’ya bir kez daha dik dik baktı. Alyoşa, Kolya’nın bakışını yakalayıp var gücüyle tekrar işaret etti, ama beriki yine bir şey anlamamış gibi yaparak gözlerini kaçırdı.

“Kim bilir nereye kaçtı ve kayboldu. Öyle bir yemekten sonra nasıl kaybolmasın,” dedi Kolya acımasızca. Bu arada nedense kendisi de soluk soluğa kalmıştı. “Ama benim Perezvonum var... Slav ismi... Sana getirdim...”

“Gerek yok!” dedi birden İlyuşa.

“Yo yo, gerek var, mutlaka görmelisin... Hoşuna gidecek. Mahsus getirdim... uzun tüylü öbürü gibi... Köpeğimi buraya çağırmama izin verir misiniz, hanımefendi?” diyerek artık tamamen anlaşılmaz bir heyecan içinde bulunan Bayan Snegiryova’ya döndü.

“Gerek yok, gerek yok!” diye haykırdı İlyuşa sesinde acıklı bir çırpınışla. Bakışları sitem doluydu.

“Şey, siz, efendim...” diye birden atıldı duvarın yanındaki sandığın üzerinde oturan yüzbaşı yerinden fırlayarak, “siz, efendim... belki de başka bir zaman, efendim...” diye mırıldandı, ama Kolya ısrarla ve aceleyle Smurov’a seslendi: “Smurov, kapıyı aç!” Smurov kapıyı açar açmaz da ıslık çaldı. Perezvon hızla odaya daldı.

“Hopla Perezvon, salta dur! Salta!” diye haykırdı Kolya yerinden fırlayarak. Köpek arka ayaklarının üzerinde kalkarak İlyuşa’nın yatağının yanında salta durdu. Hiç kimsenin beklemediği bir şey oldu bu anda: İlyuşa irkildi ve bütün vücuduyla hızla öne doğru hareket etti, Perezvon’a doğru eğildi ve sanki donakalmış gibi köpeğe baktı.

“Bu... bu Juçka!” diye bağırdı birden kederden ve mutluluktan çatlamış bir sesle.

Krasotkin çın çın çınlayan mutlu bir sesle bütün gücüyle bağırdı:

“Ya sen ne olduğunu sanmıştın?” dedi ve köpeğin üzerine eğilerek sarıldı ve İlyuşa’ya doğru kaldırdı.

“Bak babalık, görüyorsun ya bir gözü kör, sol kulağı da yırtık, aynen senin bana anlattığın işaretler. Zaten onu bu işaretlere göre arayıp buldum! Hem de ta o zaman çabucak buldum. Sahipsizdi, sahibi yoktu!” diye açıkladı hızla yüzbaşıya, yüzbaşının karısına, Alyoşa’ya ve sonra tekrar İlyuşa’ya dönerek, “Fedotovların arka bahçesindeydi, oraya alışmıştı, ama ona bakmıyorlardı, başıboş dolaşıyordu... Onu buldum... Gördün mü babalık, senin verdiğin ekmeği yutmamış demek ki. Yutmuş olsaydı çoktan ölmüş olurdu, kesinlikle ölmüş olurdu! Hayatta olduğuna göre demek ki, tükürmeyi başarmış. Sense tükürdüğünü fark etmemişsin. Tükürmüş, ama yine de dili acımış, bu yüzden de feryat etmiş. Koşup feryat ettiği için sen de onun ekmeği yuttuğunu sanmışsın. Çok bağırmış olmalı, çünkü köpeklerin ağzındaki deri çok naziktir... insanlarınkinden daha nazik, çok daha nazik!” diye çıldırmış gibi haykırdı Kolya. Yüzü kızarmıştı ve sevinçten ışıl ışıl parlamıştı.

İlyuşa ise konuşamıyordu. Yuvalarından fırlamış iri gözleriyle Kolya’ya baktı, ağzı açıktı ve rengi bez gibi solmuştu. Ve eğer hiçbir şeyden kuşku duymamış olan Krasotkin, bu anın çocuk üzerinde ne kadar acı verici ve öldürücü bir etki yaptığını bilseydi bu oyunu oynamaya asla kalkışmazdı. Ancak odada bunu belki de sadece Alyoşa fark ediyordu. Yüzbaşıya gelince, o adeta minnacık bir çocuk haline gelmişti.

“Juçka! Bu Juçka mı yani?” diye bağırıyordu sevinçli bir sesle. “İlyuşeçka, Juçka bu, senin Juçkan! Anacığım, bak bu Juçka!” Ağlamak üzereydi.

“Ben de aslını anlamamışım!” dedi Smurov üzülerek. “Yaşa Krasotkin, Juçka’yı bulacağını söylemiştim zaten, buldu işte!”

“Buldu işte!” diye sevinçle bağırdı birisi daha.

“Aferin Krasotkin!” dedi üçüncü bir ses.

“Aferin, aferin!” diye bütün çocuklar bağırıp alkışlamaya başladılar.

“Durun, durun,” diye bağırarak hepsinin sesini bastırmaya çalışıyordu Krasotkin, “size her şeyi olduğu gibi anlatacağım! Onu buldum, eve götürdüm ve hemen sakladım, kapıyı kilitleyip son güne kadar hiç kimseye göstermedim. Bir tek Smurov, o da iki hafta önce öğrendi, ama onu da bunun Perezvon olduğuna inandırdım, o da hiçbir şey anlamadı. Bu arada Juçka’ya her şeyi öğrettim, bakın, bakın ne numaralar biliyor! Babalık, sana eğitilmiş ve pırıl pırıl bir köpek getirmek ve bak bakalım babalık, senin Juçka ne hale gelmiş demek için eğittim onu. Bir parça sığır etiniz yok muydu, size öyle bir numara gösterecek ki, gülmekten yerlere yatacaksınız, bir parça sığır eti yok muydu acaba?”

Yüzbaşı sofadan geçip hızla kendi yemeklerinin de piştiği ev sahibinin evine koştu. Kolya ise çok değerli olan zamanı boşa harcamamak için deli gibi acele ederek Perezvon’a “Öl!” diye bağırdı. Köpek birden fırıl fırıl dönmeye başladı, sırtüstü yattı ve dört ayağını havaya dikip öylece hareketsiz kaldı. Çocuklar gülüyorlardı, İlyuşa deminki kederli gülümsemesiyle bakıyordu, ama Perezvon’un ölü taklidi en çok “anacığın” hoşuna gitmişti. Köpeğe kahkahalarla gülüyor ve parmaklarını şaklatarak sesleniyordu:

“Perezvon, Perezvon!”

“Asla kalkmaz, asla,” dedi Kolya. Zafer kazanmış gibi haklı olarak gurur duyuyordu. “İsterse bütün dünya bağırsın kalkmaz, ama bakın ben sesleneyim hemen sıçrayıp kalkacaktır. Buraya Perezvon!”

Köpek kalktı ve sevinçli sesler çıkararak zıplamaya başladı. Yüzbaşı elinde bir parça haşlanmış sığır etiyle koşarak içeri girdi.

“Sıcak değil ya?” diye telaşla ve bilmiş bilmiş sordu Kolya eti alırken. “Yo hayır, sıcak değil, köpekler sıcak şeyleri sevmezler de. Hepiniz bakın, İlyuşa sen de bak, hadi bak ama babalık, niye bakmıyorsun? Ben bulup getirdim, ama o bakmıyor!”

Yeni numarada hareketsiz duran ve burnunu uzatmış olan köpeğin burnuna lezzetli bir et parçası konuyordu. Zavallı köpek, burnunun üzerinde et parçasıyla hiç kımıldamadan, sahibi ne kadar isterse o kadar zaman durmak, yarım saat bile olsa hareket etmemek, hiç kımıldamamak zorundaydı. Ama Perezvon’u bu halde sadece bir dakikacık tuttular.

“Tut!” diye bağırdı Kolya ve et parçası bir anda Perezvon’un burnunun üzerinden ağzına uçuverdi. Seyirciler, pek tabii ki, sevinç içinde şaşkınlıklarını belirttiler.

“Yoksa sırf köpeği eğitmek için mi bu kadar zamandır gelmemiştiniz!” diye elinde olmayan bir sitemle haykırdı Alyoşa.

“Sırf bunun için,” dedi saf saf Kolya. “Onu dört başı mamur göstermek istiyordum!”

“Perezvon! Perezvon!” İlyuşa birden çöp gibi parmaklarını şaklatarak köpeği çağırdı.

“Ne duruyorsun! Hadi atlasın yatağına. Buraya Perezvon!” Kolya eliyle yatağa vurdu ve Perezvon ok gibi İlyuşa’nın yanına fırladı. İlyuşa, köpeğin kafasına iki eliyle sarıldı, Perezvon ise buna karşılık hemen onun yanağını yaladı. İlyuşeçka köpeğe sokuldu, yatağa uzandı ve yüzünü köpeğin uzun tüyleri arasına gömerek herkesten sakladı.

“Tanrım, aman Tanrım!” diye haykırıyordu yüzbaşı.

Kolya tekrar İlyuşa’nın yatağına oturdu.

“İlyuşa, sana bir numara daha gösterebilirim. Sana küçük bir top getirdim. Hatırlar mısın, ta o zamanlar sana bu toptan söz etmiştim de sen de ‘Ah keşke onu görebilsem!’ demiştin. Bak işte getirdim.”

Kolya, bronz topunu acele acele çantasından çıkarttı. Acele ediyordu, çünkü artık kendisi de çok mutluydu: Başka zaman olsa Perezvon’un yaptığı etkinin geçmesini beklerdi, ama şimdi her türlü ölçülülüğü “Ne kadar mutlular, alın işte size biraz daha mutluluk!” diye bir kenara atıp acele ediyordu. O da kendinden geçecek kadar mutluydu.

“Bunu epey zaman önce memur Morozov’da görmüştüm; senin için babalık, senin için. Onda boşu boşuna duruyordu, kardeşinden mi ne kalmış, babamın dolabından Muhammed’in Akrabası ya da Şifalı Delilikler kitabıyla değiş tokuş ettim. Yüzyıllık, açık saçık bir kitap, sansürün olmadığı zamanlarda Moskova’da çıkmış. Morozov da böyle şeylere bayılır zaten. Üstüne bir de teşekkür etti.”

Herkes görebilsin ve keyfine varabilsin diye Kolya topu hepsinin önünde elinde tutuyordu. İlyuşa doğruldu ve sağ koluyla Perezvon’a sarılmaya devam ederek oyuncağa hayran hayran bakmaya başladı. Kolya yanında barut bulunduğunu ve “şayet hanımefendileri rahatsız etmezse” hemen ateş edebileceklerini açıkladığında topun uyandırdığı etki son haddine varmıştı. “Annecik” hemen oyuncağa daha yakından bakmasına izin vermelerini istedi. Bu isteği anında yerine getirildi. Tekerlekli bronz top müthiş hoşuna gitmişti ve topu dizlerinin üzerinde sürmeye koyuldu. Ateş etmek için izin isteğini kendisine ne sorduklarını anlamadan “olur” diye cevapladı. Kolya barutu ve saçmayı gösterdi. Yüzbaşı eski bir asker olarak doldurma işini bizzat halletti ve çok az miktarda barut doldurdu, saçmayı ise bir başka zamana bırakmalarını rica etti. Topu yere koydular; topun ağzını boş bir yere çevirdiler, fitiline üç küçük barut sıkıştırdılar ve kibritle yaktılar. Çok muhteşem bir patlama oldu. Annecik irkilmişti, ama hemen sevinçten gülmeye başladı. Çocuklar ses çıkarmadan sevinçle bakıyorlardı, ama en çok gözlerini İlyuşa’dan ayırmayan yüzbaşı mutlu olmuştu. Kolya topu yerden aldı ve saçma ve barutla birlikte hemen İlyuşa’ya armağan etti.

“Bunu senin için getirdim, senin için! Çok önceden hazırlamıştım,” diye mutluluk içinde bir kere daha tekrarladı.

“Ah, bana hediye edin! Yo, topu bana hediye edin en iyisi!” Annecik birden tıpkı küçük bir kız çocuğu gibi tutturmuştu. Yüzü, topu ona hediye etmeyecekleri korkusuyla telaşlı bir ifade almıştı. Kolya şaşkındı. Yüzbaşı telaşlandı.

“Anacığım, anacığım!” diye kadına doğru atıldı. “Top senin, senin, ama İlyuşa’ya hediye ettiklerine göre top onda kalsın, ama yine de senin, İlyuşeçka oynaman için her zaman sana verir, ortaklaşa ikinizin olsun, ortaklaşa...

“Hayır, ben ortaklaşa istemem, hayır sadece benim olsun, İlyuşa’nın değil,” diye devam etti her an ağlamaya hazır annecik.

“Al anne, sen al!” diye bağırdı birden İlyuşa. “Krasotkin onu anneme armağan edebilir miyim?” diye aniden yalvaran bir ifadeyle Krasotkin’e döndü. Krasotkin’i hediyesini bir başkasına vererek gücendirmekten korkuyor gibiydi.

“Elbette, olur!” Krasotkin hemen kabul etti ve topu İlyuşa’nın elinden alıp çok nazik bir selamla anneciğe verdi. Kadın duygulanarak ağlamaya başladı.

“İlyuşeçka canım, işte bakın anneciği kim seviyormuş görün!” diye haykırdı duygulu bir şekilde ve hemen topu dizlerinin üzerinde tekrar sürmeye koyuldu.

“Anacığım, ver elini öpeyim,” diyerek yüzbaşı karısına doğru atıldı ve niyetini hemen yerine getirdi.

“Öteki iyi çocuk da şu iyi yürekli genç adam!” dedi hediyeye memnun olan kadın Krasotkin’i göstererek.

“İlyuşa ne kadar istersen o kadar barut getireceğim. Barutu artık kendimiz yapıyoruz. Borovikov bileşimini öğrenmiş: Yirmi dört kısım güherçile, on kısım kükürt ve altı kısım odun kömürü, hepsi bir arada dövülerek karıştırılacak, içine su konacak, macun kıvamına getirilecek ve davul derisinden geçirilecek; işte sana barut.”

“Sizin bu baruttan Smurov bana daha önce söz etti, ama babam bunun gerçek barut olmadığını söylüyor,” dedi İlyuşa.

“Nasıl gerçek değilmiş?” Kolya kızardı. “Bizimki de yanıyor. Ama yine de bilmem ki...”

“Hayır, efendim, öyle bir şey demedim ben,” diye bir anda suçlu suçlu yerinden fırladı yüzbaşı. “Aslında gerçek barutun bu şekilde oluşmadığını söylemiştim, ama önemli değil, efendim, böyle de olabilir.”

“Ben bilemem, siz daha iyi bilirsiniz. Taştan bir merhem kutusunda tutuşturduk, güzelce tamamen yandı, birazcık is bıraktı. Ama macun halindeydi, eğer bir de deriden geçirilirse... Yine de siz daha iyi bilirsiniz, ben bilemem tabii... Ama bizim barut yüzünden babası Bulkin’i dövmüş, duydun mu?” diye birden İlyuşa’ya döndü.

“Duydum,” diye yanıtladı İlyuşa. Sonsuz bir ilgi ve keyifle Kolya’yı dinliyordu.

“Koca bir şişe barut hazırladık, Bulkin barutu yatağının altında saklıyordu. Babası görmüş, patlayabilir demiş. Hemen oracıkta hakkından gelmiş. Okula beni şikâyet etmek istedi. Şimdi benimle dolaşmasına izin vermiyorlar, artık hiç kimsenin benimle arkadaşlık etmesine izin vermiyorlar zaten. Smurov’a da izin vermiyorlar, her yerde meşhur oldum; benim için ‘iflah olmaz biri’ diyorlar.” Küçümser gibi gülümsedi Kolya. “Bunlar hep şu demiryolu hikâyesinden çıktı.”

“Ah, sizin bu hadisenizi duymuştuk!” diye haykırdı yüzbaşı. “Orada öyle nasıl yatabildiniz? Trenin altında yatarken hiç korkmadınız mı? Korkunç bir şey değil miydi?”

Yüzbaşı, Kolya’nın karşısında müthiş yaltaklanıyordu.

“Pek değil!” diye önemsemeden cevap verdi Kolya. “Kötü şöhretime daha çok buradaki lanet olası kaz meselesi neden oldu,” diye tekrar İlyuşa’ya döndü. Ancak anlatırken hiç önemsemiyormuş gibi bir görünüm yaratmasına karşın giderek kendine hâkim olamıyordu ve adeta sesi kısılmış gibi devam ediyordu.

“Ah, kaz hikâyesini de duydum!” diye gülmeye başladı İlyuşa. Yüzü ışımıştı. “Bana anlatmışlardı, ama seni mahkemede yargıladılar mı, yargılamadılar mı anlayamamıştım.”

“Çok aptalca, incir çekirdeğini doldurmayacak bir şey, her zamanki gibi pireyi deve yapmışlardı,” diye laubali bir şekilde anlatmaya başladı Kolya. “Bir keresinde meydanda dolaşıyordum, tam o sırada birisi kaz güdüyordu. Durdum ve kazlara bakmaya başladım. Birden buralı bir delikanlı, şu anda Plotnikovların dükkânında getir götür işlerine bakan Vişnyakov adlı delikanlı ortaya çıktı. Bana bakıyor ve ‘Niye kazlara bakıyorsun?’ diyor. Ben de ona bakıyorum: Yusyuvarlak ahmak suratlı, yirmi yaşında bir delikanlı. Bilirsiniz, halka hiçbir zaman sırt çevirmem ben. Halkla birlikte olmayı severim... Halktan koptuk, (bu bir aksiyom) galiba gülüyorsunuz, değil mi Karamazov?”

“Hayır, Tanrı korusun, sizi dikkatle dinliyorum,” diye en saf haliyle cevap verdi Alyoşa ve kuruntulu Kolya bir anda cesaret buldu.

“Benim teorim açık ve basittir, Karamazov,” Kolya yeniden acele acele ve neşeli bir şekilde konuşmaya başladı. “Ben halka inanırım ve ona her zaman hakkını vermekten memnuniyet duyarım, bunu yaparken de onu hiç şımartmam, bu bir sine qua’dır.38 Ha evet, kazlardan söz ediyordum. Bu ahmağa döndüm ve ona ‘Şu kazın ne düşündüğünü düşünüyorum’ dedim. Bana son derece aptalca baktı: ‘Kaz ne düşünüyor acaba?’ diyor, ‘Bak,’ diyorum, ‘yulaf yüklü bir araba duruyor. Çuvaldan da yulaf dökülüyor, kaz boynunu tekerleğin altına uzatmış, taneleri gagalıyor, görüyor musun?’ ‘Çok iyi görüyorum,’ diyor. ‘Pekâlâ,’ diyorum, ‘arabayı birazcık öne itersek tekerlek kazın boynunu koparır mı, koparmaz mı?’ ‘Koparır yüzde yüz’ diyor. Ağzı kulaklarında sırıtıyor, iyice mest olmuş durumda. ‘Öyleyse hadi deneyelim, hadi delikanlı.’ ‘Hadi,’ diyor. Bu işi yapmak pek az zamanımızı aldı: Delikanlı fark ettirmeden dizginlerin yanında durdu, ben de kazın yolunu çevirmek için yan tarafa geçtim. Köylü bu arada aval aval etrafa bakıyor, biriyle konuşuyordu, öyle ki, kaza yol göstermeme bile gerek kalmadı: Kaz kendiliğinden gitti ve boynunu yulafı yemek için arabanın, tam tekerleğin altına uzattı. Delikanlıya göz kırptım, o da arabayı çekti: K-rrak, kazın boynu ikiye ayrılıverdi! Köylüler o anda bizi görmesin mi! Hepsi birden bağırmaya başladılar: ‘Mahsus yaptın!’ ‘Hayır, mahsus yapmadım!’ ‘Mahkemeye gidelim!’ diye yaygaraya devam ediyorlar. Beni de yakaladılar: ‘Sen de buradaydın demek, ona yardım ettin, zaten bütün pazar seni tanır!’ Beni de nedense bütün pazar tanır,” diye ekledi Kolya gururla. Bizi çeke çeke mahkemeye götürdüler, kaz da yanımızda. Baktım, bizim delikanlı karı gibi ağlıyor. Çoban ise ‘Bunlar böyle yaparak istedikleri kadar kaz çiğnetirler!’ diye bağırıp duruyor. Tabii, tanıklar da var. Sulh yargıcı meseleyi hemen karara bağladı: Kaz için çobana bir ruble verilecek, kazı da delikanlı alacak. Bir daha böyle şakalar yapmamasını da tembihledi. Delikanlı ise hâlâ karı gibi ağlıyor: ‘Ben yapmadım,’ diyor, ‘bana bu öğretti,’ hem de beni gösteriyor. Son derece soğukkanlı olarak hiçbir şey öğretmediğimi, sadece ana fikri ifade ettiğimi ve sadece bir proje olarak söz ettiğimi söyledim. Sulh yargıcı Nefedov gülümsedi ve gülümsediği için de kendisine kızdı: ‘Sizi hemen okul yöneticilerinize haber vereceğim,’ diyor bana, ‘kitaplarınızın başında oturmak ve derslerinizi çalışmak dururken böyle projelerle uğraşmanıza bir daha izin vermesinler.’ Beni okul yönetimine bildirmedi, şaka yapmıştı, ama olay gerçekten de duyuldu ve yöneticilerin kulağına kadar gitti: Kulakları çok uzundur zaten! En çok da klasikçi Kolbasnikov ayağa kalktı, neyse Dardanelov yine beni savundu. Kolbasnikov şu sıralar okulda herkese karşı yeşil eşek gibi hırçın. Duymuşsundur İlyuşa, Kolbasnikov evlendi, Mihaylovlardan bin ruble drahoma aldı, kızı da görsen kaknemin teki. Üçüncü sınıflar hemen bir tekerleme uydurmuşlar:

Şaşırttı haber üçüncü sınıfı, Evlenmişti Kolbasnikov pasaklısı.

Devamı da çok komik, sonra sana getiririm. Dardanelov’a bir sözüm yok: Bilgili, kesinlikle bilgili adam. Böylelerini sayarım, ama asla beni koruduğu için değil...”

“Ama Troya’yı kimin kurduğu konusunda sen onu alt etmiştin! diye birden taşı gediğine koydu Smurov. Bu anda Krasotkin’den kesinlikle gurur duyuyordu. Kaz hikâyesi de çok hoşuna gitmişti.

“Olur şey değil, efendim, demek alt ettiniz onu?” diye atıldı yüzbaşı yılışık bir şekilde. “Hani şu Troya’yı kim kurdu meselesi mi bu? Bunu duymuştuk, efendim. İlyuşeçka bana ta o zamanlar anlatmıştı, efendim...”

“Baba, o her şeyi bilir, hepimizden iyi bilir!” diye İlyuşeçka da lafa karıştı. “Kendini böyle göstermeye çalıştığına bakma ama bütün derslerde en birinci öğrencidir...”

İlyuşa, Kolya’ya sınırsız bir mutlulukla bakıyordu.

“Aman bu Troya meselesi çok saçma sapan bir şey. Ben bu konuyu önemsiz ve boş bir şey olarak görüyorum,” diye karşılık verdi Kolya alçakgönüllülükle. Ama aslında gururlanmıştı. Biraz huzursuz da olsa iyice havaya girmişti artık. Büyük bir heyecan içinde bulunduğunu ve örneğin, kaz konusunu tamamen içinden geldiği gibi anlattığını hissediyordu, oysa Alyoşa, bütün öykü boyunca susmuş ve ciddiyetini hiç bozmamıştı, işte bu durum da gururlu çocuğun yavaş yavaş yüreğini tırmalamaya başlıyordu: “Ondan övücü sözler beklediğimi düşünerek beni küçümsüyor olmasın? Eğer öyle düşünecek olursa o zaman ben...”

“Ben bu konuyu kesinlikle önemsiz sayıyorum,” diye bir kere daha gururlu bir şekilde tekrarladı.

“Troya’yı kimin kurduğunu ben biliyorum,” dedi o ana kadar hemen hemen hiç ağzını açmamış olan bir çocuk hiç beklenmedik bir anda. Bu, Kartaşov adında, sessiz, utangaç, son derece sevimli, on bir yaşlarında bir çocuktu. Ta kapının yanında oturuyordu. Kolya ona hayretle ve kibirle baktı. “Troya’yı kim kurdu?” sorusu, bütün sınıflarda bir sır haline dönüşmüştü ve bu sırrı çözmek için Smaragdov’u okumak gerekiyordu. Ama Smaragdov, Kolya’dan başka hiç kimsede yoktu. Kartaşov, Kolya’nın arkasını döndüğü bir anda kitaplarının arasında duran Smaragdov’u yavaşça açmış ve Troya’nın kurucularından söz edilen yeri hemen bulmuştu. Bu iş olalı epey zaman olmuştu, ama çocuk o kadar utangaçtı ki, bundan bir sonuç çıkmayacağını ve bu yüzden Kolya’nın onu mahcup edebileceğini düşünerek Troya’yı kimin kurduğunu kendisinin de bildiğini herkese açıklamaya cesaret edememişti. Bu anda ise nedense sabredememiş ve birden söyleyivermişti. Zaten epeydir de söylemek istiyordu.

“Peki kim kurmuş?” Kolya kibirli bir şekilde ve yüksekten bakarak çocuğa döndü. Kartaşov’un suratından sorunun yanıtını gerçekten bildiğini anlamış ve pek tabii ki, olabilecek tüm sonuçlara kendini hazırlamıştı. Genel havada huzursuzluk denebilecek bir şey oldu.

“Troya’yı Teukros, Dardanos, İlos ve Tros kurmuşlar,” diye bir çırpıda cevabı verdi ve bir anda kıpkırmızı oldu çocuk. Öyle kızarmıştı ki, insan yüzüne bakınca acıyordu. Ama çocukların hepsi de tastamam bir dakika boyunca gözlerini ayırmadan ona baktılar ve sonra da bu gözlerin hepsi birden Kolya’ya döndü. Beriki, karşısındakini küçümseyen soğuk bir tavır takınarak hâlâ bu haddini bilmez çocuğu bakışlarıyla ölçmeye devam ediyordu.

“Yani Troya’yı nasıl kurdular?” diye sonunda konuşmak lütfunda bulundu. “Ayrıca bir kenti veya bir devleti kurmak genel olarak ne anlama gelir? Ne yapmışlar yani, gelip tuğla üstüne tuğla mı koymuşlar?”

Bir kahkaha koptu. Kabahatli çocuğun suratı pembeden kırmızıya renk değiştiriyordu. Susuyordu, ağlamak üzereydi. Kolya onu bir dakika daha bu şekilde bekletti.

“Bir ulusun kuruluşu gibi tarihsel olaylar hakkında konuşmak için öncelikle bunun ne anlama geldiğini bilmek gerekir,” dedi ders verir gibi sert bir şekilde. “Bununla birlikte, ben bu kocakarı masallarına önem vermem, zaten genel olarak dünya tarihine de hiç saygı duymam,” diye birden çevresindekilere dönerek kayıtsızca ekledi.

“Dünya tarihine mi, efendim?” diye birden korkuyla sordu yüzbaşı.

“Evet, dünya tarihine. İnsanların yaptığı bir sürü aptallığın incelenmesi, hepsi bu. Bir tek matematiğe ve tabiat bilimlerine saygı duyarım,” diye caka sattı Kolya ve yan gözle de Alyoşa’ya baktı: Burada tek korktuğu onun ne düşüneceğiydi. Ama Alyoşa hâlâ susuyor ve deminki gibi çok ciddi duruyordu. Eğer Alyoşa bir şey söylemiş olsaydı, her şey bitecekti, ama Alyoşa susuyordu, “belki de küçümsediği için konuşmuyordu” ve Kolya artık iyice öfkelenmişti.

“Şu klasikler yine dilimizde: Sadece delilik, başka bir şey değil... Siz, herhalde benimle aynı fikirde değilsiniz Karamazov, ne dersiniz?”

“Değilim,” diyen Alyoşa hafifçe gülümsedi.

“Eğer benim fikrimi sorarsanız, klasik diller polisiye önlemdir, sadece bunun için konmuştur.” Kolya’nın tekrar yavaş yavaş nefesi tıkanmaya başlamıştı, “sıkıcı oldukları için, yetenekli insanları aptala çevirdikleri için programa alınmışlardır. Dersler sıkıcı, sıkıcılığı artırmak için ne yapmalı? Dersler aptalca, daha aptalca olması için ne yapmalı? İşte klasik dilleri bunun için bulmuşlar. Klasik dillerle ilgili düşüncem tam olarak böyle, umarım hiçbir zaman da bu fikrimi değiştirmem,” diye birden kestirip attı Kolya. İki yanağında da kırmızı birer nokta oluşmuştu.

“Doğru,” diye onayladı canla başla dinlemekte olan Smurov, çın çın çınlayan inançlı bir sesle.

“En birincisi de Latince,” diye bağırdı kalabalığın içinden bir çocuk.

“Baba, kendisi böyle diyor, ama bizim sınıfın Latince birincisidir,” dedi İlyuşa.

“Ne var bunda?” Övülmek çok hoşuna gittiği halde Kolya kendini savunma gereği duymuştu. “Latince’yi ezberliyorum, çünkü gerekli, çünkü kursu bitirmek için anneme söz verdim, bence giriştiğin işi iyi yapmak gerekir, ama klasisizme ve bütün bu alçaklığa içimden derin bir nefret duyuyorum... Kabul etmiyor musunuz, Karamazov?”

“Peki neden ‘alçaklık’ oluyormuş?” diye tekrar gülümsedi Alyoşa.

“Rica ederim, klasiklerin hepsi de bütün dillere çevrilmiştir, şu halde Latince, klasikleri öğretmek için değil, sadece polisiye önlemler için ve yetenekleri köreltmek için gerekli olmuştur. Bu durumda alçaklık değil de nedir?”

“Peki, bütün bunları size kim öğretti?” diye hayretle sordu Alyoşa sonunda.

“Birincisi, öğretilmeden kendim de anlayabilirim, ikincisi, şunu bilin ki, demin size çevrilmiş klasiklerle ilgili olarak söylediklerimi, bizzat ders öğretmeninin kendisi, yani Kolbasnikov üçüncü sınıfa bağıra bağıra söylemiş...”

“Doktor geldi!” diye haykırdı o ana kadar hep susmuş olan Ninoçka.

Gerçekten de Bayan Hohlakova’ya ait araba kapıya yanaşmıştı. Sabahtan beri doktoru bekleyen yüzbaşı, başını eğerek doktoru karşılamaya kapıya koştu. Annecik derlenip toparlandı ve kendine ciddi bir hava verdi. Alyoşa, İlyuşa’ya yaklaştı ve yastığını düzeltmeye koyuldu. Ninoçka oturduğu koltuktan onun yatağı düzeltmesini endişeyle izliyordu. Çocuklar acele vedalaşmaya başladılar, içlerinden bazıları akşam uğramaya söz verdiler. Kolya Perezvon’u çağırdı ve köpek yataktan atlayarak indi.

“Ben gitmiyorum, gitmiyorum,” dedi Kolya telaşla İlyuşa’ya, “sofada bekleyeceğim ve doktor gidince Perezvon’la birlikte tekrar geleceğim.”

Ancak bu sırada doktor içeri girmişti. Ayı kürkünün içinde, koyu uzun favorileriyle ve pırıl pırıl tıraşlı çenesiyle ciddi bir görünüşü vardı. Eşiği geçtikten sonra birden durdu. Telaşlanmış gibiydi, herhalde yanlış yere geldiğini sanmıştı: Sırtından kürkünü ve kafasından kunduz kürkü siperli şapkasını çıkarmadan “Bu da ne? Neredeyim ben?” diye mırıldandı. Kalabalık, odanın yoksulluğu, köşede ipe asılı çamaşırlar aklını başından almıştı. Yüzbaşı, önünde iki büklüm eğildi.

“Burası, efendim, burası,” diye geveledi yaltaklanarak, “burası, benim evimdesiniz, bana geldiniz...”

“Sne-gir-yov?” dedi doktor yüksek sesle ve ciddi bir ifadeyle. “Bay Snegiryov, siz misiniz?”

“Benim, efendim.”

“A!”

Doktor odaya bir kez daha iğrenerek baktı ve sırtından kürkünü çıkartıp attı. Boynundaki önemli nişan herkesin gözünü aldı. Yüzbaşı kürkü havada yakaladı, doktor şapkasını da çıkarttı.

“Hasta nerede?” diye yüksek sesle ve üzerine basa basa sordu.

38 (Lat.) Zorunlu koşul anlamında. (Ç.N.)

VI

ERKEN GELİŞME

“Ne dersiniz, doktor ne diyecek?” dedi Kolya hızlı hızlı konuşarak. “Ne iğrenç bir suratı var, değil mi? Tıbba tahammül edemiyorum!”

“İlyuşa ölecek. Bu bana artık kesin görünüyor,” diye yanıtladı Alyoşa kederle.

“Adiler! Tıp adiliktir! Ama sizi tanıdığıma sevindim, Karamazov. Çoktandır sizinle tanışmak istiyordum. Ne yazık ki, böyle üzüntülü bir ortamda tanıştık...”

Kolya daha ateşli, daha coşkulu şeyler söylemek istiyordu, ama sanki ona engel olan bir şey vardı. Alyoşa bunu fark etti, gülümseyerek Kolya’nın elini sıktı.

“Sizin şahsınızda çoktandır ender bulunur bir insanı takdir etmeyi öğrendim,” diye mırıldandı Kolya. Şaşırmıştı ve lafları karıştırıyordu. “Bir mistik olduğunuzu ve manastırda yaşadığınızı işitmiştim. Mistik olduğunuzu biliyorum, ama... bu, beni durdurmadı. Gerçeklere dokunmak size iyi gelecektir... Sizin yapınızdaki insanlara hep böyle olur.”

“Niye mistik diyorsunuz ki? Hem iyi gelecek olan nedir?” Alyoşa biraz şaşırmıştı.

“Şey... orada Tanrı ve diğer başka şeyler var.”

“Nasıl, yoksa Tanrı’ya inanmıyor musunuz?”

“Tam tersine, Tanrı’ya karşı değilim. Kuşkusuz Tanrı sadece bir varsayımdır... ama... gerekli olduğunu kabul ediyorum... düzen için... dünya düzeni için vesaire... ve eğer Tanrı olmasaydı, Tanrı’yı icat etmek gerekirdi,” diye ekledi Kolya kızarmaya başlayarak. Birdenbire aklına Alyoşa’nın şimdi onun fikirlerini ortaya koymak ve ne kadar “büyüdüğünü” göstermek niyetinde olduğunu zannedeceği düşüncesi geldi. “Oysaki ben hiç de onun karşısına geçip düşüncelerimi söylemek niyetinde değilim,” diye düşündü Kolya öfkeyle. Birden fena halde canı sıkıldı.

“İtiraf edeyim, bu tür tartışmalara girmeye tahammül edemiyorum,” diye kestirip attı, “aslında Tanrı’ya inanmadan da insanları sevmek mümkündür, siz ne dersiniz? Voltaire de Tanrı’ya inanmıyor, ama insanları seviyordu, öyle değil mi? (‘Bak işte gene, gene başladın!’ diye düşündü kendi kendine.)

“Voltaire Tanrı’ya inanıyordu, ama galiba az inanıyordu ve galiba insanları da az seviyordu,” dedi Alyoşa sakin, kendine hâkim ve son derece doğal bir şekilde. Sanki yaşça kendisiyle aynı, hatta daha büyük birisiyle konuşur gibiydi. Alyoşa’nın onun Voltaire hakkındaki düşüncesine pek inanmaması ve sanki bu sorunun yanıtını ona, yani küçük Kolya’ya bırakması Kolya’yı özellikle etkilemişti.

“Voltaire’i okudunuz mu?” diye sordu Alyoşa.

“Yo, pek okudum sayılmaz... Ama Candide’i okudum, Rusça çevirisinden... eski, beş para etmez, komik bir çeviriden... (Bak gene, gene!)”

“Anladınız mı?”

“Ah evet, her şeyi anladım... yani... neden anlamadığımı düşünüyorsunuz? Tabii, pek çok açık saçık söz var orda... Bunun felsefi bir roman olduğunu ve bir düşünce ileri sürmek için yazıldığını anlayacak durumdayım elbette...” Kolya iyice ipin ucunu kaçırmıştı artık. “Ben sosyalistim Karamazov, ıslah olmaz bir sosyalistim,” deyiverdi nedense.

“Sosyalist mi?” diye gülmeye başladı Alyoşa. “Ne zaman becerebildiniz bunu? Daha on üç yaşında değil misiniz?”

Kolya bozuldu.

“Birincisi, on üç değil, on dört, iki hafta sonra on dört olacağım,” diye parladı, “ikincisi, hiç anlamıyorum yaşımın ne ilgisi var bununla? Mesele benim kaç yaşında olduğumda değil, hangi düşüncelere sahip olduğumda, doğru değil mi?”

“Yaşınız ilerlediği zaman yılların düşünceler üzerinde ne denli öneme sahip olduğunu kendi gözlerinizle göreceksiniz. Ayrıca sanıyorum, söyledikleriniz size ait sözler değil,” dedi Alyoşa alçakgönüllü ve sakin bir şekilde. Ama Kolya onun sözlerini heyecanla kesti:

“Rica ederim, sizin istediğiniz itaat ve mistisizm. Kabul edin ki, Hıristiyan inancı, alt sınıfı köle olarak tutmak için sadece ve sadece zenginlere ve soylulara hizmet etmiştir, öyle değil mi?”

“Ah, bunu nerede okuduğunuzu biliyorum, bunları size mutlaka birisi öğretmiş olmalı!” diye haykırdı Alyoşa.

“Rica ederim, neden mutlaka bir yerde okumuş olayım ki! Ayrıca hiç kimse de öğretmedi. Kendim de bilebilirim... Şayet öğrenmek istiyorsanız, İsa’ya karşı değilim. İsa tam anlamıyla bir insandı ve eğer zamanımızda yaşamış olsaydı devrimcilere katılır, belki de gözle görülür önemli bir rol oynardı... Evet, mutlaka öyle olurdu.”

“Bu fikirleri nereden kaptınız? Hangi ahmakla konuştunuz?” diye haykırdı Alyoşa.

“Rica ederim, gerçekleri saklayamazsınız. Evet, tesadüfen sık sık Bay Rakitin’le konuşuyorum, ama ihtiyar Belinski39 de böyle söylemiş diyorlar.”

“Belinski mi? Ben hatırlamıyorum. Böyle bir şeyi hiçbir yerde yazmamıştır.”

“Yazmamışsa da dediklerine göre söylemiş. Birinden duymuştum... aman neyse ne...”

“Peki Belinski’yi okudunuz mu?”

“Bakın... şey... hayır, pek okumadım, ama... Tatyana’yla ilgili yeri, Tatyana’nın Onegin’le40 neden gitmediğini anlatan bölümü okudum.”

“Onegin’le gitmemesi mi? Demek bunları... anlıyorsunuz artık.”

“Rica ederim, galiba siz beni küçük Smurov’la bir tutuyorsunuz,” dedi ve sinirli sinirli sırıttı Kolya. “Bu arada, rica ederim benim öyle devrimci falan olduğumu sanmayın. Bay Rakitin’le genellikle fikirlerimiz uyuşmuyor. Tatyana konusuna gelecek olursak, ben hiçbir zaman kadınların serbestliğinden yana değilim. Kadınların başkalarına bağımlı ve söz dinlemek zorunda yaratıklar olduğu görüşündeyim. Les femmes tricottent41 Napoleon’un dediği gibi.” Kolya bunu söylerken nedense gülümsedi, “bu sahte büyük adamın en azından bu konudaki düşüncesini tam olarak paylaşıyorum. Ayrıca, örneğin anavatanımızdan Amerika’ya kaçmayı da alçaklık, alçaklıktan da kötü, ahmaklık sayıyorum. İnsanlık için yurdumuzda da bir sürü faydalı şey yapmak mümkünken Amerika’ya gitmek de ne oluyor? Üstelik tam da şu sırada. Hem de verimli çalışmalar için büyük bir kitle varken. Ben de böyle cevap verdim zaten.”

“Ne cevap verdiniz? Kime? Yoksa biri sizi Amerika’ya mı çağırdı?”

“İtiraf edeyim, beni kandırmaya çalıştılar, ama kabul etmedim. Bu, pek tabii aramızda kalacak, Karamazov, hiç kimseye bir şey söylemedim. Sadece size söylüyorum. Üçüncü Şube’nin pençesine düşmeye ve Tsepnoy Köprüsü’nde42 ders almayı hiç istemem.

Hatırlayacaksın o binayı Tsepnoy Körüsü’ndeki!

Hatırlıyor musunuz? Harika! Niye gülüyorsunuz? Size söylediğim her şeyin yalan olduğunu mu düşünüyorsunuz yoksa?” (“Ya bir de babamın dolabında Kolokol’un43bir tek bu sayısının bulunduğunu, bundan başka da bir şey okumadığımı öğrenirse?” diye aklından geçirdi Kolya ürpererek.)

“Ah hayır, gülmüyorum ve bana yalan söylediğinizi de hiç sanmıyorum. Sanmıyorum, çünkü bunların hepsi de ne yazık ki, gerçeğin ta kendisi! Peki söyleyin bakalım, Puşkin’i, örneğin Onegin’i okudunuz mu?.. Demin Tatyana’dan bahsetmiştiniz, değil mi?”

“Hayır, henüz okumadım, ama okumak niyetindeyim. Benim saplantılarım yoktur Karamazov. Her iki tarafı da dinlemek isterim. Neden sordunuz?”

“Öylesine.”

“Söyleyin Karamazov, beni çok küçümsüyorsunuz, değil mi?” diye birden terslendi Kolya ve adeta Alyoşa’nın karşısında hazırola geçti. “Lütfen açık açık söyleyin.”

“Sizi küçümsüyor muyum?” Alyoşa hayretle ona baktı. “Ne için? Sadece sizin gibi henüz daha hayata atılmamış güzel huylu bir insanın bütün bu çirkin saçmalıklarla yoldan çıkarılması beni üzüyor.”

“Benim huyum için tasalanmayın,” diyerek kendini beğenmişlik etmeden de duramadı Kolya, “kuruntulu biri olmama gelince, öyleyim işte ne yapayım. Ahmakça, adice kuruntulu biriyim. Demin siz gülümseyince ben de sanmıştım ki, sanki siz...”

“Ah, ben bambaşka bir şeye güldüm. Bakın neye güldüm: Geçenlerde bir zamanlar Rusya’da yaşamış bir Alman’ın şimdiki öğrenci gençlerimizle ilgili bir eleştirisini okumuştum. Şöyle yazıyor: ‘Bir Rus öğrenciye şimdiye dek hakkında hiçbir bilgi sahibi olmadığı bir yıldız haritası gösterin, ertesi gün bu haritayı size üzerinde düzeltmeler yapılmış olarak geri verir.’ Hiçbir bilgiye sahip olmadığı halde alabildiğine kendini beğenmişlik; işte Alman’ın Rus öğrencisi hakkında söylemek istediği bu.”

“Ah evet, son derece doğru!” diye birden kahkahayı bastı Kolya. “Çok doğru, noktası noktasına! Bravo Alman’a! Ama herif işin iyi tarafını da görmemiş, ne dersiniz? Kendini beğenmişlik olabilir, kendini beğenmişlik gençlikten kaynaklanır, düzelmesi gerekiyorsa da düzelir. Ayrıca çocukluğumuzdan itibaren var olan bağımsız ruhla birlikte düşünce ve inançlarında yürekli olmak söz konusudur burada, yoksa onlarınki gibi yetkililerin karşısında sucukçulara özgü dalkavukluk ruhu değil... Ama yine de Alman güzel söylemiş! Bravo Alman’a! Gerçi yine de Almanları boğmak gerekir ama. Bilimde varsın kuvvetli olsunlar, yine de onları boğmak gerekir...”

“Niye boğmak gereksin ki?” diye gülümsedi Alyoşa.

“Pekâlâ, kabul ediyorum, belki de yalan söyledim. Bazen korkunç bir çocuk olurum ve bir şeye sevinmişsem kendimi tutamayıp saçmalamaya başlarım. Bakın, sizinle burada durmuş boş şeylerden söz ediyoruz. Şu doktor da ne zamandır orada takılıp kaldı. Ama belki de ‘anacığa’ ve kötürüm Ninoçka’ya bakıyordur. Biliyor musunuz, bu Ninoçka hoşuma gitti. Odadan çıkarken bana ‘Daha önce neden gelmediniz?’ diye fısıldadı. Sesinde öyle bir sitem vardı ki! Bence çok iyi ve zavallı bir kız.”

“Evet, evet! Buraya gelip gittikçe onun nasıl bir insan olduğunu göreceksiniz. Böylesi insanları tanımak sizin için çok yararlı olacaktır, özellikle de bu insanlarla tanışıklığınızdan öğreneceğiniz diğer bir sürü şeyi de değerlendirebilmek için yararlı olacaktır,” dedi Alyoşa heyecanla. “Bu, size her şeyden daha iyi gelecektir.”

“Of, daha önce gelmediğim için ne kadar pişmanım ve kendime nasıl küfrediyorum!” diye kederle haykırdı Kolya.

“Evet, çok yazık. Zavallı yavrucağın üzerinde ne denli sevindirici bir etki yaptığınızı kendi gözlerinizle gördünüz. Sizi beklerken acılar içinde kıvranıyordu.”

“Böyle söylemeyin! Derdimi depreştiriyorsunuz. Bu arada bana da oh olsun: Gururum yüzünden, bencilce gururum ve hayatım boyunca kırmaya çalışsam da bir türlü kurtulamadığım alçakça hükmetme huyum yüzünden gelmemiştim. Şimdi bunu görüyorum, ben alçağın biriyim Karamazov!”

“Yo hayır, biraz bozulmuş olsa bile iyi huylu birisiniz ve bu dürüst ve hassas çocuğun üzerinde neden bu kadar büyük bir etkiye sahip olduğunuzu çok iyi anlıyorum!” diye hararetle karşılık verdi Alyoşa.

“Hem de bunu bana söylüyorsunuz!” diye bağırdı Kolya. “Oysa ben de sanmıştım ki... hem de deminki gibi birçok defalar beni küçümsediğinizi sanmıştım! Sizin düşüncenize nasıl değer verdiğimi bir bilseydiniz!”

“Gerçekten o kadar kuruntulu biri misiniz? Hem de bu yaşta! Demin orada, odada konuştuğunuz sırada size baktığımda sizin için vesveseli biri olmalı diye düşünmüştüm.”

“Gerçekten bunu düşündünüz mü? Ama sizde de ne göz varmış! Bahse girerim, kaz meselesini anlattığım sırada olmuştur. Tam o anda kabadayılık ettiğim için beni iyice küçümsüyormuşsunuz gibi gelmişti bana da. Hatta ben de bu yüzden birdenbire sizden nefret etmiş ve saçmalamaya başlamıştım. Sonra demin burada ‘Eğer Tanrı yoksa Tanrı’yı icat etmek gerekir’ dediğimde bildiklerimi ortaya koymakta aceleci davranıyormuşum gibi geldi, üstelik de bu cümleyi bir kitapta okumuştum. Ama size yemin ederim, aceleciliğimin nedeni şöhrete düşkün olmam değildi, öylesine, nedenini bilmiyorum, ama yemin ederim sevinçtendi, yani sanki sevinçten gibiydi... gerçi bu da insanın sevinip herkesin boynuna sarıldığı anlarda ortaya koyduğu çok ayıplanacak bir özelliğidir ama. Bunu biliyorum. Ama beni küçümsemediğinize artık inanıyorum, her şeyi kafamda ben uydurmuşum. Ah Karamazov, ben çok talihsiz biriyim. Bazen Tanrı biliyor ya, herkesin, bütün dünyanın benimle alay ettiğini sanıyorum ve işte o zaman, işte o zaman her şeyi yok etmeye hazır biri olup çıkıyorum.”

“Etrafınızdakileri de üzüyorsunuz,” diye gülümsedi Alyoşa.

“Etrafımdakileri de üzüyorum, özellikle de annemi. Söyleyin Karamazov, şu anda çok mu gülünç durumdayım?”

“Yo, bunu düşünmeyin, hiç düşünmeyin!” diye haykırdı Alyoşa. “Hem niye gülünç olasınız ki? İnsanların gülünç oldukları veya gülünç göründükleri durumlar az mıdır? Ayrıca artık hemen hemen tüm yetenekli insanlar gülünç olmaktan korkuyorlar ve bu yüzden mutsuz oluyorlar. Beni şaşırtan tek şey, bunu bu kadar erken hissetmeye başlamanız. Gerçi bunu sadece sizde değil, epeydir başkalarında da fark ediyorum ama. Artık nerdeyse çocuklar bile bundan etkilenmeye başladılar. Delilik gibi bir şey bu. Şeytan gurur kılığına girmiş ve bütün nesillerin içine sızmış,” diye ekledi Alyoşa. Aslında hiç de gözünü ısrarla ona dikmiş bakan Kolya’nın düşündüğü gibi gülümsediği falan yoktu. “Siz de herkes gibi, yani pek çokları gibisiniz,” dedi Alyoşa, “yalnız herkes gibi olmaya hiç gerek yok.”

“Herkes öyle olduğu halde mi?”

“Evet, herkes öyle olduğu halde. Tek siz öyle olmayın. Zaten herkes gibi değilsiniz: Bakın, daha demin çirkin ve gülünç durumda olduğunuzu itiraf etmekten çekinmediniz. Artık kim bunun bilincinde ki? Hiç kimse. Dahası insanlar kendinde kusur bulma ihtiyacı bile duymuyorlar. Herkes gibi olmayın; tek başına kalsanız bile öyle olmayın.”

“Harika! Sizin hakkınızda yanılmamışım. İnsanın gönlünü almayı iyi biliyorsunuz. Ah, sizinle tanışmaya nasıl can atıyordum Karamazov, ne kadar zamandır sizinle görüşme fırsatı arıyordum! Acaba siz de aynı şekilde benim hakkımda düşündünüz mü? Biraz önce benim hakkımda düşündüğünüzü söylemiş miydiniz?”

“Evet, hakkınızda bir şeyler işitmiş ve düşünmüştüm... ve biraz da gururunuz sizi bu soruyu sormaya zorlamış olsa bile bunun hiç önemi yok.”

“Biliyor musunuz Karamazov, şu açıklamamız bir aşk ilanına benzedi,” dedi Kolya zayıf ve mahcup bir sesle. “Gülünç değil mi?”

“Hiç gülünç değil, hem gülünç bile olsa güzel bir şey olduğuna göre ne önemi var bunun?” diyerek tatlı tatlı gülümsedi Alyoşa.

“Siz de kabul edin ki Karamazov, şu anda benimle beraberken siz de birazcık utanıyorsunuz... Gözlerinizden anlıyorum bunu...” Kurnazca, ama mutlulukla gülümsedi Kolya.

“Niye utanayım ki?”

“Öyleyse neden kızardınız?”

“Sizin yüzünüzden kızardım!” Alyoşa gülmeye başladı ve gerçekten kıpkırmızı oldu. “Pekâlâ, birazcık utandım, nedenini Tanrı bilir, ben bilmiyorum...” diye mırıldandı utanarak.

“Ah, sizi ne kadar çok seviyorum ve özellikle yanımdayken utandığınız için şu yaşadığımız ana ne kadar büyük değer veriyorum! Çünkü siz de tıpkı benim gibisiniz!” diye büyük bir coşkuyla haykırdı Kolya. Yanakları alev alev yanıyor, gözleri parlıyordu.

“Dinleyin Kolya, siz hayatta çok talihsiz bir insan olacaksınız,” dedi Alyoşa nedense.

“Biliyorum, biliyorum! Her şeyi nasıl da önceden biliyorsunuz!” diye hemen doğruladı Kolya.

“Ama bir bütün olarak düşünürsek yine de hayatı güzel bulacaksınız.”

“Tamamen öyle! Çok yaşayın! Peygambersiniz siz! Oh, sizinle anlaşacağız Karamazov! Biliyor musunuz, beni en çok etkileyen de bana sizinle eşitmişim gibi davranmanız. Ama biz eşit değiliz, yo hayır, eşit değiliz, siz daha yükseksiniz! Ama anlaşacağız. Biliyor musunuz, bütün bir ay boyunca kendi kendime ‘Onunla ya bir kerede sonsuza dek dost olacağız ya da ilk görüşte mezara kadar düşman olup ayrılacağız!’ demiştim.”

“Bunu söylerken de beni seviyordunuz tabii!” diye neşeyle güldü Alyoşa.

“Seviyordum, korkunç şekilde seviyordum, seviyordum ve hep sizi hayal ediyordum! Her şeyi nasıl önceden bilebiliyorsunuz? Vay canına, işte doktor da göründü. Tanrım, bir şeyler söylüyor, suratına bakın!”

39 Büyük Rus eleştirmeni. (Ç.N.)

40 Yevgeni Onegin, ünlü Rus şairi A.S. Puşkin’in manzum romanıdır. (Ç.N.)

41 (Fr.) “Kadınlar örgü örer.” (Ç.N.)

42 Çarlık Rusyası’nda gizli siyasi polis şubesi. (Ç.N.).

43 Kolokol (Çan): A. Herzen’in Londra’ya sığındıktan sonra yayımladığı siyasal muhalefet gazetesi. (Ç.N.)

VII

İLYUŞA

Doktor, tekrar kürküne bürünmüş olarak ve kafasında şapkasıyla evden çıktı. Suratı öfkeliydi ve sanki hep üzerine bir şey bulaşmasından korkuyormuş gibi iğrenen bir ifade taşıyordu. Sofaya bir göz attı. Bu arada sert sert Alyoşa’ya ve Kolya’ya baktı. Alyoşa, kapıdan arabacıya el salladı ve doktoru getirmiş olan araba çıkış kapısına yaklaştı. Yüzbaşı hızla doktorun peşinden fırladı ve önünde eğilip bükülerek son bir söz söylemek için onu durdurdu. Yüzü kederli, bakışları korku doluydu.

“Ekselans, ekselans... şey acaba?..” diye söze başlayacak oldu, ama sonunu getiremedi, sadece sanki doktorun şu anda ağzından çıkacak söz zavallı çocuğunun alın yazısını değiştirebilirmiş gibi doktora hâlâ son bir yalvarışla bakarak umutsuzluk içinde ellerini çırptı.

“Ne yapalım! Ben Tanrı değilim,” diye karşılık verdi doktor. Sesi alışkanlıktan olacak etkileyiciydi, ancak kayıtsızdı aynı zamanda da.

“Doktor... ekselans... yakın mı, yakın mı?”

Doktor her hecenin üzerine basarak:

“Her şe-ye ha-zır-lık-lı o-lun!” dedi ve bakışlarını yere indirip arabaya gitmek için eşikten adımını atmaya hazırlandı.

“Ekselans, İsa aşkına!” Yüzbaşı onu korku içinde tekrar durdurdu. “Ekselans!.. Hiçbir şey, acaba hiçbir şey artık onu kurtaramaz mı?..”

“Artık bana bağ-lı de-ğil,” dedi doktor sabırsızlıkla, “hmm, yalnız,” diye birden durdu doktor, “şayet, mesela.. hastanızı... hemen, vakit geçirmeden (‘hemen, vakit geçirmeden’ sözlerini ciddi bir şekilde değil, nerdeyse sinirli bir şekilde söylemişti, öyle ki yüzbaşı irkildi) Si-ra-ku-za’ya gönderebilirsiniz, belki yeni el-ve-riş-li ik-lim koşullarının etkisi o-la-bi-lir...”

“Sirakuza’ya!” diye bağırdı yüzbaşı henüz hiçbir şey anlamadan.

“Sirakuza Sicilya’dadır,” dedi birden Kolya yüksek sesle, açıklamak için. Doktor ona baktı.

“Sicilya mı? Ekselans.” Yüzbaşı ne yapacağını şaşırmıştı. “Halimizi gördünüz!” Evinin durumunu anlatmak için iki eliyle etrafı gösterdi: “Ya anneciğimiz, ailemiz?”

“Ha-yır, aileniz Sicilya’ya değil, Kafkasya’ya gitmeli, ilkbaharın başında... kızınızı Kafkasya’ya, karınızı ise... romatizmalarını düşünürsek Kaf-kas-ya’da kaplıca tedavisi gördükten sonra... hemen Paris’e, ruh doktoru Le-pel-let-ye’nin kliniğine yollamalısınız. Ona verilmek üzere bir not yazabilirim, o zaman... belki... mümkün olabilir...”

“Doktor, doktor! Halimizi görüyorsunuz!” Yüzbaşı umutsuzluk içinde sofanın çıplak ahşap duvarlarını göstererek birden ellerini salladı.

“Orasını bilmem,” diye gülümsedi doktor, “ben sadece sizin sorunuza karşılık bilimin son çareler konusunda ne diyebileceğini söyledim, gerisi... ne yazık ki...”

Doktorun eşikte duran Perezvon’a birkaç kere endişeyle baktığını fark eden Kolya yüksek sesle, “Kaygılanmayın hekim efendi, köpeğim sizi ısırmaz,” dedi. Kolya’nın sesinde öfke hissediliyordu. Doktor yerine “hekim efendi” sözünü kasten kullanmıştı ve bunu daha sonra kendisi de açıkladığı gibi “aşağılamak için söylemişti.”

“Nedir o?” Doktor kafasını kaldırarak gözlerini hayretle Kolya’ya dikti. “Kim bu?” diye birden hesap sorar gibi Alyoşa’ya döndü.

“Perezvon’un sahibi hekim efendi, şahsım hakkında endişelenmeyin,” dedi Kolya tekrar.

“Zvon44 mu?” dedi Perezvon’un ne olduğunu anlamayan doktor.

“Evet, ama nereden geldiği belli değil. Güle güle hekim efendi, Sirakuza’da görüşürüz.”

“Bu da kim böyle? Kim, kim?” doktor birdenbire müthiş sinirlenmişti.

“Buralı bir öğrenci doktor bey, haylazın biridir, üzerinde durmayın,” dedi Alyoşa. Kaşlarını çatmıştı ve hızlı hızlı konuşuyordu. “Kolya susar mısın?” diye bağırdı Krasotkin’e. “Üzerinde durmaya gerek yok doktor bey,” diye tekrarladı biraz daha sabırsız bir şekilde.

“Döv-mek, döv-mek gerek, döv-mek!” derken ayaklarını yere vuruyordu çılgına dönmüş olan doktor.

“Biliyor musunuz hekim efendi, aslında benim Perezvon’un arada sırada ısırdığı da olur!” dedi Kolya titreyen bir sesle. Rengi solmuş ve gözleri parlamıştı. “Buraya Perezvon!”

“Kolya, bir kelime daha söyleyecek olursanız sizinle bütün ilişkimi ebediyen keserim!” diye emreder gibi bağırdı Alyoşa.

“Hekim efendi, bu koca dünyada Nikolay Krasotkin’e emredebilecek bir tek varlık vardır, o da işte bu adamdır” dedi Kolya, Alyoşa’yı göstererek, “onun sözünü dinlerim, hoşça kalın!”

Yerinden fırladı ve kapıyı açıp hızla odaya geçti. Perezvon da arkasından atıldı. Doktor, Alyoşa’ya bakarak beş saniye kadar kazık gibi dikildi, sonra birden yere tükürdü ve yüksek sesle, “Bu da nedir, anlamadım!” diye tekrarlayarak arabaya doğru yürüdü. Yüzbaşı binmesine yardım etmek için davrandı. Alyoşa, Kolya’nın ardından odaya geçti. Kolya, İlyuşa’nın yatağının yanında duruyordu. İlyuşa onun elini tutmuş ve babasına sesleniyordu. Bir dakika sonra yüzbaşı da geri gelmişti.

“Babacığım, babacığım, buraya gel... biz...” dedi cırıl cırıl sesiyle. Aşırı bir heyecan içindeydi, ama görünüşe bakılırsa devam edecek gücü yoktu, birden incecik kollarını ileri uzattı ve Kolya’yla babasına elinden geldiğince sıkı sarıldı, her ikisini kucağında birleştirdi ve kendisi de onlara sokuldu. Yüzbaşı birden sessiz hıçkırıklarla tepeden tırnağa sarsıldı, Kolya’nın ise dudakları ve çenesi titriyordu.

“Baba, babacığım! Sana ne kadar acıyorum, babacığım!” diye acı acı inledi İlyuşa.

“İlyuşeçka... canım... doktor dedi ki... iyileşecekmişsin... mutlu olacağız... doktor...” diyebildi yüzbaşı.

“Ah babacığım! Yeni doktorun sana benim için söylediklerini biliyorum... Gördüm!” diye haykırdı İlyuşa ve yüzünü babasının omzuna gömerek tekrar ikisine de bütün gücüyle sarıldı.

“Ağlama baba... ben ölürsem, başka, iyi bir çocuk alırsın... aralarından birini seç, ona İlyuşa de ve onu benim yerime sev...”

Krasotkin sanki kızmış gibi birden bağırdı:

“Sus babalık, iyileşeceksin sen! “

“Babacığım, beni, beni hiçbir zaman unutma,” diye devam etti İlyuşa, “mezarıma gel... baba, beni, seninle birlikte gezmeye gittiğimiz bizim o büyük taşın yanına göm ve oraya, bana Krasotkin’le beraber gel, akşamları... Perezvon’u da getir... Sizi bekleyeceğim... Baba, babacığım!”

Sesi kesildi, üçü birbirlerine sarılmış duruyorlardı ve artık konuşmuyorlardı. Ninoçka koltuğunda sessizce ağlıyordu ve birden ağlayanları gören annecik de gözyaşlarına boğuldu.

“İlyuşeçka! İlyuşeçka!” diye haykırdı.

Krasotkin aniden İlyuşa’nın kollarından kurtuldu.

“Hoşça kal babalık! Annem öğle yemeğine bekler,” dedi hızlı hızlı konuşarak. “Ne yazık, buraya geleceğimi ona önceden haber vermemiştim! Çok endişelenir... Ama öğleden sonra hemen sana geleceğim, bütün gün, bütün akşam, sana neler neler anlatacağım, neler neler! Perezvon’u da getireceğim, şimdi yanımda götürüyorum, çünkü ben olmayınca ulumaya başlar ve seni rahatsız eder, hadi hoşça kal!”

Koşarak sofaya çıktı. Ağlamak istemiyordu, ama sofada yine de ağlamaya başladı. Alyoşa onu bu halde buldu.

“Kolya, sözünüzü mutlaka tutmalı ve gelmelisiniz, yoksa çok üzülecek,” dedi Alyoşa üzerine basa basa.

“Mutlaka geleceğim! Ah, daha önce gelmediğim için kendime ne beddualar ediyorum,” diye mırıldandı Kolya ağlayarak. Artık ağladığı için hiç utanmıyordu. O anda yüzbaşı birden odadan dışarı fırladı ve ardından hemen kapıyı kapattı. Suratı çıldırmış bir insanın suratıydı, dudakları titriyordu. İki genç insanın önünde durdu ve ellerini havaya kaldırdı.

“İyi bir çocuk istemiyorum! Başka bir çocuk istemiyorum!” diye fısıldadı vahşi bir sesle ve dişlerini gıcırdattı. “Seni unutacak olursam Kudüs, dilim kurusun...”

Boğulur gibi oldu, sözünü tamamlayamadı ve tahta kerevetin önünde dizlerinin üzerine çöktü. Kafasını yumrukları arasında sıkıp garip çığlıklar atarak, ama çığlıklarının evden duyulmaması için büyük çaba harcayarak ağlamaya başladı. Kolya sokağa fırladı.

“Hoşça kalın Karamazov! Siz de gelecek misiniz?” diye Alyoşa’ya seslendi sert ve öfkeli bir şekilde.

“Akşam mutlaka geleceğim.”

“Kudüs hakkında ne dedi... Ne demekti o öyle?”

“İncil’dendi: ‘Seni unutacak olursam Kudüs’, yani benim için değerli olan şeyleri unutacak olursam, değiştirirsem eğer, çarpılayım anlamında...”

“Anladım, tamam! Siz de gelin! Buraya Perezvon!” Köpeğe son derece acımasızca bağırdı, sonra da hızlı ve büyük adımlarla eve doğru yürümeye başladı.

44 Zvon, zil, çan sesi demektir. (Ç.N.)

ON BİRİNCİ KİTAP

AĞABEY İVAN FEDOROVİÇ

I

GRUŞENKA’DA

Alyoşa, Sobornaya Meydanı’na, tüccar karısı Morozova’nın evine, Gruşenka’ya yollandı. Gruşenka, daha sabah erkenden Fenya’yı ona göndermiş ve ısrarla kendisine uğramasını rica etmişti. Alyoşa Fenya’yı sorguya çektikten sonra hanımının dünden beri çok büyük bir endişe içinde olduğunu öğrendi. Alyoşa, Mitya’nın tutuklanmasından sonraki iki ay boyunca gerek kendi isteğiyle, gerekse Mitya’nın verdiği görevlerle sık sık Morozova’nın evine uğramıştı. Mitya’nın tutuklanmasından üç gün sonra Gruşenka çok hastalanmış ve nerdeyse beş hafta hasta yatmıştı. Bu beş haftanın bir haftasında bilinci yerinde değildi. Yüzü iyice değişmiş, zayıflamış ve sararmıştı. Ama hemen hemen iki haftadır artık sokağa çıkabiliyordu. Ancak Alyoşa’ya göre Gruşenka’nın yüzü adeta daha da çekici olmuştu ve Alyoşa, Gruşenka’nın yanına girerken onun bakışıyla karşılaşmaktan çok hoşlanıyordu. Bakışlarına sağlam ve akıllıca bir şey gelip yerleşmişti. Ruhsal bir değişiklik ve bir çeşit sabit, sessiz, ama iyi ve kesin bir kararlılık hali ortaya çıkmıştı. Alnında, iki kaşının arasında, güzel yüzüne dalgın, düşünceli, hatta ilk bakışta sert denebilecek bir görünüş veren küçük dik bir kırışıklık belirmişti. Eski hoppalığından eser kalmamıştı. Alyoşa’nın tuhafına giden bir şey de korkunç bir cinayet yüzünden tutuklanmış bir adamın hemen hemen tutuklanmasıyla aynı anda nişanlısı olmuş bu zavallı kadının başına gelen her türlü talihsizliğe, daha sonra geçirdiği hastalığa ve ileriki günlerde mahkemenin alacağı nerdeyse kaçınılmaz olan tehlikeli karara rağmen Gruşenka’nın yine de eski gençlik neşesinden bir şey kaybetmemiş olmasıydı. Önceden gururla parlayan gözlerinde artık bir çeşit yumuşaklık vardı, gerçi... bu gözler arada sırada yine de yüreğinde bırakın sönmeyi daha da büyümüş olan eski bir kaygının ortaya çıktığı anlarda uğursuz alevlerle parlıyordu. Bu kaygının konusu hep aynıydı: Gruşenka’nın hasta yatağında sayıklarken bile adını dilinden düşürmediği Yekaterina İvanovna. Alyoşa, Gruşenka’nın Mitya’yı, daha doğrusu tutuklu Mitya’yı Yekaterina İvanovna’dan korkunç şekilde kıskandığını biliyordu. Oysaki, Yekaterina İvanovna, Mitya’yı istediği zaman gidip hapiste ziyaret edebileceği halde bunu bir kere olsun yapmamıştı. Bütün bunlar Alyoşa için çözümü zor bir mesele haline gelmişti, çünkü Gruşenka bir tek ona kalbini açıyor ve sürekli olarak ona akıl danışıyordu; Alyoşa ise ona zaman zaman hiçbir fikir veremiyordu.

Gruşenka’nın evine endişeli bir şekilde girdi. Gruşenka evdeydi; Mitya’yı ziyaretten döneli yarım saat olmuştu. Alyoşa, onun masadan fırlayıp kendisini karşılamak için hızla koşuşuna bakıp kendisini büyük bir sabırsızlıkla beklediği sonucuna vardı. Masanın üzerinde oyun kâğıtları duruyordu ve kâğıtlar “Aptal” oyunu için dağıtılmıştı. Masanın öbür tarafındaki deri divanın üzerine bir yatak serilmişti ve yatakta sırtında sabahlığı ve kafasında kâğıttan bir kalpakla tatlı tatlı gülümsemesine rağmen hasta ve zayıflamış görünen Maksimov yarı uzanmış vaziyette oturuyordu. Bu yeri yurdu olmayan ihtiyarcık, o zaman, yani bundan iki ay önce Gruşenka’yla birlikte Mokroye’den döndüğünden beri Gruşenka’nın evinde kalıyordu. O günden beri de hiç yanından ayrılmamıştı. O gün yağmurlu ve çamurlu bir havada Gruşenka’yla birlikte eve geldikten sonra ıslanmış ve korkmuş bir durumda divana oturmuş ve dudağında yalvaran, ürkek bir gülümsemeyle hiçbir şey söylemeden gözlerini Gruşenka’ya dikmişti. Korkunç bir üzüntü içinde bulunan ve artık hummaya yakalanmış olan, türlü koşuşturmalar yüzünden eve geldikten sonra ilk yarım saat içinde onu hemen hemen tamamen unutmuş olan Gruşenka, birden gözlerini dikip bakınca ihtiyar acınacak bir şekilde sersem sersem Gruşenka’nın gözlerinin içine bakarak kikirdemişti. Gruşenka, Fenya’ya seslenmiş ve ihtiyarın karnını doyurmasını emretmişti. İhtiyarcık, bütün gün boyunca hemen hemen hiç kımıldamadan yerinde oturdu; hava kararıp da panjurları kapattıkları sırada Fenya hanımına:

“Hanımefendi, burada mı geceleyecekler acaba?” diye sordu.

“Evet, yatağını divana serin,” diye cevap verdi Gruşenka.

Gruşenka, ona daha ayrıntılı sorular sorduktan sonra gerçekten de artık gidecek hiçbir yeri olmadığını öğrendi ve ihtiyar, “Velinimetim Bay Kalganov, beni artık kabul edemeyeceklerini söylediler ve beş ruble hediye ettiler, efendim” dedi. Merhametle ona gülümseyen Gruşenka ise, sıkıntı içinde “Eh, ne yapalım, kal bari” demek zorunda kaldı. İhtiyar onun bu gülümsemesinden çok etkilendi ve minnetinden dudakları titredi, neredeyse ağlayacaktı. İşte oraya buraya sığınan bu yersiz yurtsuz ihtiyarcık o günden sonra böylece burada kalmış oldu. Gruşenka’nın hastalığı sırasında bile evden ayrılmadı. Fenya ve Gruşenka’nın aşçısı olan büyükannesi de onu kovamadılar, karnını doyurmaya ve yatağını divana sermeye devam ettiler. Daha sonraları Gruşenka ona daha da alıştı ve Mitya’yı ziyaret edip döndüğünde (biraz düzelir düzelmez, hatta tamamen iyileşmeyi bile beklemeden Mitya’ya gitmeye başlamıştı) sıkıntısını dağıtmak için oturmuş ve “Maksimuşka’yla saçma sapan şeylerden konuşmaya başlamıştı. Bunu sırf derdini unutmak için yapıyordu. İhtiyar hep anlatacak bir şeyler buluyordu. Öyle ki, sonunda Gruşenka için gerekli biri haline bile geldi. Gruşenka, arada bir ve her zaman da kısa sürelerle uğrayan Alyoşa’dan başka hemen hemen hiç kimseyi evine kabul etmiyordu. Gruşenka’nın ihtiyar tüccarı ise bu sırada artık iyice ağırlaşmıştı ve şehirdeki söylentilere göre “gidiciydi.” Gerçekten de Mitya’nın mahkemesinden topu topu bir hafta sonra öldü. Ölümünden üç hafta önce sonunun yaklaştığını hissedip nihayet oğullarını, karıları ve çocuklarıyla birlikte yukarı çağırmış ve artık yanından ayrılmamalarını emretmişti. Uşaklara da bu dakikadan itibaren Gruşenka’yı hiçbir şekilde içeri almamalarını, eğer gelecek olursa ona “Size neşe içinde uzun yıllar geçirmenizi, kendisini ise tamamen unutmanızı söylüyor” demelerini sıkı sıkı tembihlemişti. Ancak Gruşenka, tüccarın sağlık durumu hakkında bilgi almak için hemen hemen her gün birini gönderiyordu.

“Nihayet gelebildin!” diye bir çığlık attı Gruşenka. Elindeki oyun kâğıtlarını fırlatıp atmış, sevinç içinde Alyoşa’yı karşılıyordu. “Maksimuşka da belki gelmez diye beni nasıl korkutmuştu. Ah, sana ne kadar ihtiyacım var! Geç, otur masaya; ne istersin, kahve içer misin?”

“Olabilir,” dedi Alyoşa masaya yerleşerek, “çok acıktım.”

“Gördün mü bak; Fenya, Fenya kahve getir!” diye bağırdı Gruşenka. “Çoktandır kaynıyor, seni bekliyor, börek de getir, sıcak olsun. Hayır, dur Alyoşa, bu börekler yüzünden bugün ne fırtınalar koptu. Hapishaneye, ona da börek götürdüm, inanır mısın, suratıma fırlattı, yemedi. Böreklerden birini yere attı, üzerinde tepindi. Ben de ‘Gardiyana bırakacağım; eğer akşama kadar yemezsen seni zehirli öfken besliyor demektir’ dedim ve çıktım. İnan, yine kavga ettik. Her gidişimde tartışıyoruz.”

Gruşenka bütün bunları soluk almadan, heyecan içinde söylemişti. Hemen ürkmüş olan Maksimov, gözlerini yere dikerek gülümsedi.

“Bu defa ne için kavga ettiniz?” diye sordu Alyoşa.

“Hiç beklemediğim bir şeyden! Düşünsene, ‘öncekini’ kıskanıyor: ‘Niye ona para veriyorsun, demek ona bakmaya başladın?’ diyor. Hep kıskanıyor, sürekli beni kıskanıyor! Gece gündüz kıskanıyor. Geçen hafta bir keresinde Kuzma’dan bile kıskandı.”

“‘Öncekini’ bilmiyor muydu zaten?”

“Tabii biliyordu. Ta en başından son güne kadar hep biliyordu, bugün durup dururken ayaklandı ve sövüp saymaya başladı. Ağza alınmayacak şeyler söyledi. Ahmak! Ben çıkarken Rakitka girdi yanına. Belki de onu kışkırtan Rakitka’dır, ha? Ne dersin?” diye ekledi dalgın bir şekilde.

“Seni seviyor, mesele bu, çok seviyor. Şu sıra çok sinirli ayrıca da.”

“Nasıl sinirli olmasın, yarın mahkemeye çıkacak. Yarın olacaklar hakkında ona birkaç şey söylemeye gitmiştim. Alyoşa, yarın olacakları düşünmek bile korkunç geliyor bana! Bak, sinirli olduğunu sen de söylüyorsun, ama ben de sinirliyim. Ama o kalkmış Polonyalı’dan söz ediyor! Ahmak! Maksimuşka’dan kıskanmıyor zahir.”

“Karım da beni çok kıskanırdı, efendim,” diye lafa karıştı Maksimov.

“Seni mi kıskanıyordu,” diye isteksizce güldü Gruşenka, “seni kimden kıskanıyordu ki?”

“Hizmetçi kızlardan, efendim.”

“Eee, sus Maksimuşka, şu anda hiç gülecek halim yok, hatta kızıyorum bile. Böreklere de göz dikme, vermem, sana dokunuyor, likör de vermeyeceğim. Bir de bununla uğraş; sanki evimde kimsesizler yurdu açtım,” diyerek güldü.

“İyiliklerinize değmem, efendim, ben bir hiçim,” dedi Maksimov ağlamaklı bir sesle. “İyiliklerinizi benden daha gerekli insanlara yapın en iyisi.”

“Eh, herkes gereklidir, hem kimin kimden daha gerekli olduğunu nereden bilelim. Olmaz olsun şu Polonyalı. Alyoşa, üstelik bugün onun da hastalanacağı tuttu. Ona da gittim. Ona da bile bile börek gönderiyormuşum. Ben göndermedim, ama Mitya gönderiyorsun diye suçladı beni. Görür o gününü, ben de inadına şimdi göndereceğim, inadına! Ah, işte Fenya da mektupla geldi! Tamam işte yine Polonyalılardan, yine para istiyorlardır!”

Gerçekten de Pan Musyaloviç, son derece uzun ve alışkanlığına uygun ağdalı bir dille yazılmış, üç ruble borç istediği bir mektup göndermişti. Mektuba, borçlarını üç ay içinde ödeme taahhüdü içeren bir de alındı makbuzu iliştirilmişti; makbuzun altını Pan Vrublevskiy de imzalamıştı. Gruşenka “öncekinden” bu şekilde pek çok mektup ve makbuz almıştı. Bu iş, iki hafta kadar önce, Gruşenka’nın iyileştiği günden sonra başlamıştı. Gruşenka, hastalığı sırasında panların gelip sağlık durumunu öğrendiklerini biliyordu. Gruşenka’nın aldığı ilk mektup, büyük boy mektup kâğıdına yazılmış, aile mührüyle mühürlenmiş, son derece karamsar ve tumturaklı uzun bir mektuptu. Öyle ki, Gruşenka mektubu ancak yarısına kadar okuyabilmiş ve hemen hemen hiçbir şey anlamadan fırlatıp atmıştı. Zaten o sırada mektupla falan uğraşacak hali de yoktu. Bu birinci mektubu ertesi gün ikincisi izledi. Pan Musyaloviç, mektubunda çok kısa bir süre için iki bin ruble borç vermesini istiyordu. Gruşenka bu mektubu da yanıtsız bıraktı. Sonra her gün bir mektup olmak üzere bir sürü mektup geldi. Hepsi de aynı şekilde ciddi ve tumturaklı mektuplardı, ancak mektuplarda borç olarak istenen tutar gitgide düşerek yüz rubleye, yirmi beş rubleye, on rubleye kadar indi ve nihayet Gruşenka panların ondan sadece bir ruble istedikleri, ekinde ikisinin de imzaladıkları bir makbuz bulunan bir mektup aldı. O zaman Gruşenka birden acıdı ve alacakaranlıkta koşup pana gitti. Polonyalıları korkunç bir yoksulluk, hemen hemen sefalet içinde, yiyeceksiz, odunsuz, sigarasız ve ev sahibi kadına borçlanmış olarak buldu. Mokroye’de Mitya’dan kazandıkları iki yüz ruble anında uçup gitmişti. Yalnız panların her ikisinin de kendisini mağrur bir ciddiyet ve serbestlikle, en yüksek bir etiketle ve abartılı konuşmalarla karşılamaları Gruşenka’yı hayrete düşürmüştü. Gruşenka buna gülüp geçti ve “öncekine” on ruble verdi. O zaman bunu Mitya’ya gülerek anlatmış, Mitya ise hiç kıskanmamıştı. Ama o günden sonra panlar Gruşenka’ya dadandılar ve her gün para istedikleri mektuplarla onu adeta bombardımana tuttular. Gruşenka ise her defasında azar azar gönderiyordu. İşte bugün durup dururken Mitya’nın da şiddetle kıskanacağı tutmuştu.

“Ben de aptal gibi Mitya’ya giderken hepsi hepsi bir dakikalığına ona da uğrayıvermiştim, çünkü o da, yani benim önceki pan da hastaydı,” diye Gruşenka telaşla ve acele acele tekrar anlatmaya başladı. “Gülüyorum ve Mitya’ya düşünsene, diyorum, benim Polonyalı’nın bana gitar çalıp eski şarkılarımızı söyleyeceği tuttu, yumuşayacağımı ve peşinden gideceğimi sanıyor. Mitya ise küfürlerle yerinden fırlıyor... İnat olsun diye ben de panlara börek göndereceğim! Fenya, o küçük kızı yolladılar mı? Kızın eline üç ruble ver, bir kâğıda da beş on börek sar, götürsün onlara, sana gelince Alyoşa, onlara börek gönderdiğimi hemen git Mitya’ya anlat.”

“Asla anlatmam,” dedi Alyoşa gülümseyerek.

“Onun üzüleceğini sanıyorsun; zaten mahsustan kıskançlık gösterdi, ona göre fark etmez ki,” dedi Gruşenka kederle.

“Mahsustan mı?” diye sordu Alyoşa.

“Aptalsın sen, Alyoşa, bu kadar zeki olmana rağmen hiçbir şey anlamıyorsun. Beni kıskanmasına üzülmedim, asıl hiç kıskanmasaydı üzülürdüm. Ben böyleyim işte. Kıskandığı için üzülmüyorum, benim yüreğim de katıdır, ben de kıskanırım. Beni üzen tek şey, onun beni hiç sevmemesi, şimdi de mahsustan kıskanmış gibi yapması. Kör müyüm ben, ha, görmüyor muyum? Bana öbüründen, Katka’dan bahsediyor. Demin durup dururken şöyle dedi: İşte Katka böyledir de, şöyledir de, benim için mahkemeye Moskova’dan doktor getirtti de, beni kurtarmak için en birinci, aynı zamanda en bilgili avukatı çağırdı da. Gözümün içine baka baka onu övmeye başladığına göre, demek ki, onu seviyor, arsız herif! Benim karşımda kabahatli olan kendisi. Suçunu bastırıp beni suçlu göstermek için, “Sen, benden önce Polonyalı’yla beraberdin, öyleyse ben de Katka’yla beraber olabilirim” diyerek bütün suçu benim üzerime atmak için böyle yaptı. Hep bundan! Bütün suçu bana yıkmak istiyor. Bunu mahsus yaptı, mahsus yaptı diyorum sana, ama ben...”

Gruşenka sözünü tamamlayıp ne yapacağını söyleyemedi, gözlerini mendiliyle kapatarak hüngür hüngür ağlamaya başladı.

“O Yekaterina İvanovna’yı sevmiyor,” dedi Alyoşa kesin bir ifadeyle.

Gruşenka mendili gözlerinden çekerek tehdit eder gibi bir sesle, “Sevip sevmediğini yakında öğrenirim,” dedi. Yüzü çirkinleşmişti. Alyoşa, onun yumuşak, sakin, neşeli yüzünün nasıl birdenbire asıldığını ve öfkeli bir hal aldığını acıyla fark etti.

“Bu kadar saçmalık yeter!” diye birden kestirip attı Gruşenka. “Seni bunlar için çağırmadım. Alyoşa, canım, yarın neler olacak? İşte beni üzen bu! Beni üzen tek şey bu! Bakıyorum herkese, hiç kimse bunu düşünmüyor, hiç kimse bu işle ilgilenmiyor. Sen birazcık olsun düşünüyor musun? Yarın onu yargılayacaklar! Anlat bana, onu nasıl yargılayacaklar? Ama bunu yapan uşaktı, uşak öldürdü, uşak! Aman Tanrım! Uşağın yerine onu yargılayacaklar. Hiç kimse Mitya’ya arka çıkmayacak mı? Uşağı çağırmadılar bile, değil mi?”

“Onu da sıkı sıkı sorguya çektiler,” dedi Alyoşa düşünceli bir şekilde, “ama hepsi de onun yapmadığı sonucuna vardılar. Şu anda çok hasta, yatıyor. Geçirdiği o sara nöbetinden beri hasta. Gerçekten hasta,” diye ekledi Alyoşa.

“Aman Yarabbim, şu avukata sen kendin gidip de davayı yüz yüze konuşsan. Petersburg’dan üç bin rubleye getirtildiğini söylüyorlar.”

“Üç bin rubleyi biz üçümüz, ben, İvan Ağabey ve Yekaterina İvanovna verdik. Doktoru ise Moskova’dan iki bin ruble karşılığında Yekaterina İvanovna getirtti. Avukat Fetyukoviç daha fazla para isteyebilirdi. Dava tüm Rusya’da duyuldu, bütün gazeteler, dergiler ondan bahsediyor. Fetyukoviç, bunu daha ziyade ün kazanmak için kabul etti, çünkü dava artık son derece ünlü bir dava haline geldi. Onu dün gördüm.”

“Eee, ne oldu? Onunla konuştun mu?” diye telaşla atıldı Gruşenka.

“Dinledi ve hiçbir şey söylemedi. Kafasında artık belirli bir düşünce oluştuğunu belirtti yalnızca. Ama benim sözlerimi de hesaba katacağına söz verdi.”

“Hesaba katacakmış demek! Ah, onlar ne düzenbazdırlar! Mitya’yı mahvedecekler! Peki, doktoru neden getirtti?”

“Bilirkişi olarak. Ağabeyimin deli olduğunu ve kendini kaybederek bir delilik anında cinayeti işlediğini kanıtlamak istiyorlar,” diye sessizce gülümsedi Alyoşa. “Ama ağabeyim bunu kabul etmez.”

“Ah, eğer öldürmüş olsaydı doğru bir yol olurdu bu!” diye haykırdı Gruşenka. “O zamanlar deliydi, tam bir deli ve bunun suçlusu, alçağın biri olan benim! Ama o öldürmedi, o öldürmedi! Ancak herkes, bütün şehir onun öldürdüğünü söylüyor. Hatta Fenya’nın söylediklerinden bile onun öldürmüş olduğu sonucu çıkıyor. Dükkânda, sonra şu memur, en önce de meyhanede duymuşlar! Herkes, her şey onun aleyhinde, hakkında atıp tutuyorlar.”

“Evet, kanıtlar korkunç şekilde arttı,” diye belirtti Alyoşa somurtarak.

“Ya Grigoriy, Grigoriy Vasilyeviç, kapı açıktı diye inat ediyor, gördüm diye ısrar ediyor, dediğinden döndüremezsin onu. Koşup gittim, konuştum kendisiyle. Bir de küfür işittim üstelik!”

“Evet, bu belki de ağabeyimin aleyhindeki en kuvvetli kanıt,” dedi Alyoşa.

“Mitya’nın deli olduğu konusuna gelince, şu anda sahiden öyle,” diye birden kaygılı ve esrarengiz bir halle konuşmaya başladı Gruşenka. “Biliyor musun Alyoşenka, sana çoktandır söylemek istediğim bir şey var: Ona her gün gidiyorum ve şaşırıp kalıyorum. Söyle bakalım sen ne düşünüyorsun bu konuda: Bir anda herhangi bir konuda konuşmaya başlıyor. Konuşuyor, konuşuyor, hiçbir şey anlayamıyorum, düşünüyorum, o akıllı, ben aptalım herhalde ki anlayamıyorum diyorum; sonra birdenbire bana bir bebekten bahsetmeye başlıyor, ‘Bebek neden yoksulmuş’, ‘Bu bebek için Sibirya’ya gideceğim, ben öldürmedim, ama Sibirya’ya gitmem gerek!’ diyor. Bu ne demek böyle, bebek de neyin nesi? Hiçbir şey anlamadım. O konuşurken ağladım, çünkü çok güzel konuşuyordu, kendisi de ağlıyordu. Ben de ağlamaya başladım. Birden beni öptü ve eliyle takdis etti. Bu ne demek Alyoşa, ne ‘bebeği’ bu anlat bana.”

“Rakitin nedense ona dadandı,” diye gülümsedi Alyoşa, “ama yine de... bunun nedeni Rakitin değil. Dün yanına gitmedim, bugün gideceğim.”

“Hayır, Rakitin’in yüzünden değil, kardeşi İvan Fedoroviç onun kafasını karıştırıyor, yanına gidiyor ve... dedi Gruşenka ve birdenbire duraksar gibi oldu. Alyoşa hayretle gözlerini ona dikmişti.

“Ona mı gidiyor? Yoksa Mitya’nın yanına mı gitti? Mitya, İvan’ın bir kere bile gelmediğini söylemişti bana.”

“Ah, ben böyleyim işte! Boşboğazlık ettim!” diye şaşkınlık içinde haykırdı Gruşenka, birden kıpkırmızı olmuştu. “Dur Alyoşa, sus, madem bir gevezelik ettim, bari bütün gerçeği anlatayım: Mitya’nın yanına iki defa gitti; ilkin Moskova’dan apar topar geldiğinde. Ben henüz hastalanıp yatmamıştım. Öbürü ise bir hafta önce. Mitya’ya sana bunu söylememesini, başka hiç kimseye de bahsetmemesini tembihledi, gizlice gelmişti.”

Alyoşa dalgın dalgın oturuyor ve düşünüyordu. Haber onu etkilemiş gibi görünüyordu.

“İvan Ağabey, Mitya’nın davasıyla ilgili olarak benimle hiç konuşmuyor,” dedi yavaşça. “İki aydır benimle genel olarak çok az konuşuyor, ona gittiğimde ise gelişimden her zaman pek memnun olmuyordu. Bu yüzden üç haftadır ona gitmiyorum. Hmm... Eğer bir hafta önce gittiyse... geçen hafta Mitya’da gerçekten de büyük bir değişiklik olmuştu...”

“Değişiklik, evet değişiklik!” diye telaşla atıldı Gruşenka. “Aralarında bir sır vardı! Bir sırları olduğunu Mitya bana kendisi söyledi, hem biliyor musun, bu öyle bir sır ki, Mitya’ya da rahat vermiyor. Eskiden neşeliydi, şimdi de neşeli, yalnız, biliyor musun, kafasını sallamaya, odada bir aşağı bir yukarı dolaşmaya, sağ eliyle şakağındaki saçları çekiştirmeye başladı mı anlıyorum ki, onu rahatsız eden bir şey var... artık anlıyorum!.. Yoksa neşesi yerinde, bugün de neşeliydi!”

“Öfkeli olduğunu söylememiş miydin?”

“Evet, hem öfkeli, hem de neşeli. Bir an için öfkeleniyor, sonra neşeleniyor, sonra durup dururken yine öfkeleniyor. Biliyor musun Alyoşa, ona hep şaşıyorum: Önünde böyle bir korku varken bazen incir çekirdeğini doldurmayacak şeylere çocuk gibi kahkahalarla gülüyor.”

“İvan’dan bana söz etmemeni tembihlemesi gerçekten doğru mu? Söyleme mi dedi?”

“Söyleme dedi. Mitya da en çok senden çekiniyor. Çünkü kendisi söyledi, bir sır var... Alyoşa, canım, gidip sırları neymiş öğren, sonra da gelip bana anlat,” dedi yalvaran bir sesle Gruşenka, “içimi rahatlat, zavallı, lanet olası kaderimi bileyim ben de! Seni işte bunun için çağırmıştım.”

“Senin hakkında bir şey olduğunu mu sanıyorsun? Eğer öyle olsaydı senin yanında bir sır olduğundan söz etmezdi.”

“Bilmiyorum. Belki bu sırrı bana da söylemek istiyor, ama cesaret edemiyor. Uyarıyor. Bir sır var, ama nasıl bir sır söylemedi.”

“Sen ne düşünüyorsun?”

“Ne mi düşünüyorum? Sonumun geldiğini düşünüyorum. Sonumu o üçü hazırladı, çünkü işin içinde Katka var. Bütün bunlar hep Katka’nın başının altından çıkıyor. ‘O şöyleymiş de böyleymiş de,’ demek ben öyle değilmişim. Bunu önceden söyleyip beni uyarıyor. Beni bırakmayı aklına koymuş, işte bütün sır bu! Mitka, Katka ve İvan Fedoroviç, üçü bir olup bunu buldular. Alyoşa, çoktandır sana sormak istediğim bir şey var: Bir hafta önce Mitya, durduk yerde bana sık sık evine gittiğine göre İvan’ın Katka’ya âşık olduğunu söyledi. Bana bu söylediği doğru mu? Elini vicdanına koy da söyle, bana hiç acıma.”

“Sana yalan söylemem. İvan, Yekaterina İvanovna’ya âşık değil, ben öyle sanıyorum.”

“O zaman ben de aynı şeyi düşünmüştüm! Bana yalan söylüyor, arsız herif! Sonradan suçu benim üzerime atmak için demin de beni kıskandı. Ahmaktır zaten, bir şeyi gizlemeyi beceremez, içi dışı birdir... Ama ben ona gününü gösteririm, görür o! ‘Sen,’ diyor, ‘benim katil olduğuma inanıyorsun.’ Bunu bana söylüyor, bana! Başıma kakıyor! Tanrı onu korusun! Ama dur, mahkemede şu Katka’yı fena yapacağım! Ona orada öyle bir laf edeceğim ki... Her şeyi söyleyeceğim!”

Tekrar acı acı ağlamaya başladı.

“Sana kesinlikle açıklayabilirim, Gruşenka,” dedi Alyoşa yerinden kalkarak, “birincisi Mitya seni seviyor, dünyadaki her şeyden çok seni seviyor, bir tek seni seviyor, bu konuda bana inan. Biliyorum. Daha doğrusu artık biliyorum bunu. İkincisi, şu sırrı ağzından zorla almak istemiyorum, eğer bugün bana kendiliğinden söyleyecek olursa ona açıkça sana söylemeye söz verdiğimi söyleyeceğim. Öğrenebilirsem bugün sana gelip anlatacağım. Yalnız... bana öyle geliyor ki... bu işte Yekaterina İvanovna’nın parmağı yok, bu sır başka bir şeyle ilgili. Mutlaka öyle. Yekaterina İvanovna hakkında olacağını da hiç sanmam, benzemiyor. Şimdilik hoşça kal!”

Alyoşa, Gruşenka’nın elini sıktı. Gruşenka hâlâ ağlıyordu. Söylediği teselli edici sözlere çok az inandığını fark etti, ama yine de Gruşenka için iyi olmuştu, biraz olsun sıkıntısı dağılmış, içini dökmüştü. Kadıncağızı bu halde bırakıp gittiğine üzülüyordu, ama acele ediyordu. Yapacağı daha bir sürü iş vardı.

II

HASTA AYAK

Bu işlerden ilki Bayan Hohlakova’nın evindeydi ve bir an evvel buradaki işi bitirmek ve Mitya’ya geç kalmamak için acele etmişti. Bayan Hohlakova üç haftadır rahatsızdı: Nedense ayağı şişmişti. Gerçi yatağında yatmıyordu ama, yine de gündüzleri zarif, ancak pek açık saçık olmayan bir sabahlıkla odasındaki kanepede uzanıyordu. Alyoşa, hastalığına rağmen Bayan Hohlakova’nın pek şık giyinmiş olduğunu saf bir gülümsemeyle fark etmişti: Dantel başlıklar, fiyonklar, açık bluzlar ortaya çıkmıştı ve neden böyle olduğunu da anlamıştı, ama bu düşünceleri yersiz düşünceler olarak kafasından kovdu. Son iki aydır Bayan Hohlakova’yı diğer konuklarının yanı sıra genç Perhotin de ziyaret etmeye başlamıştı. Alyoşa dört gündür uğramamıştı ve eve girerken doğruca Liza’nın yanına gitmek için acele ediyordu, çünkü işi onunlaydı. Dün akşam Liza, bazı nedenlerle Alyoşa’yı ilgilendiren “çok önemli bir konu” için hemen kendisine gelmesi ricasıyla hizmetçi kızı ona yollamıştı. Ancak hizmetçi kız daha Liza’ya haber vermeye giderken Bayan Hohlakova Alyoşa’nın geldiğini kimden öğrendiyse öğrenmiş ve hemen “sadece bir dakikalığına” yanına gelmesini rica etmişti. Alyoşa, ilk önce validenin ricasını yerine getirmenin daha iyi olacağına karar vermişti, çünkü Liza’nın yanında oturduğu sürece annesi her dakika birini yollayacaktı. Bayan Hohlakova, adeta bayram için özel olarak giyinmiş gibi bir kılıkla kanepeye uzanmıştı ve son derece sinirli bir heyecan içindeydi. Alyoşa’yı sevinç çığlıklarıyla karşıladı.

“Asırlar oldu sanki sizi görmeyeli! Koskoca bir hafta geçti, rica ederim, ah, ama topu topu dört gün önce, çarşamba gün gelmiştiniz. Lise’e geldiniz, eminim bana duyurmamak için parmaklarınızın ucunda yürüyerek onun odasına geçmek istiyordunuz. Sevgili Aleksey Fedoroviç, Lise’in beni nasıl endişelendirdiğini bir bilseydiniz! Ama bu sonraki konu. En önemli mesele olsa da sonraki konu. Sevgili Aleksey Fedoroviç, Liza’mı size emanet ediyorum. Starets Zosima’nın ölümünden sonra –Tanrı ruhunu huzura erdirsin!” (haç çıkardı)– “ondan sonra üzerinizdeki yeni kostüm pek yakışmış olsa da size bir keşiş gözüyle bakıyorum. Burada böyle bir terziyi nereden buldunuz? Ama yok hayır, hayır, bu önemli bir konu değil, bunu daha sonra konuşuruz. Kusura bakmayın, size bazen Alyoşa diyorum, ben artık yaşlı bir kadınım, benim her şeyim hoş görülür artık,” diyerek cilveli cilveli gülümsedi, “ama bunu da daha sonraya bırakalım. Asıl önemli konuyu unutmamalıyım. Lütfen lafa dalarsam bana hatırlatın ve “Hani o en önemli şey neydi?” deyin. Ah, şu anda en önemli konu nedir ne bileyim! Aleksey Fedoroviç, Lise’in size verdiği evlenme sözünü, yani o çocukluk sözünü geri aldığı günden beri bütün bunların sadece uzun bir süre koltukta oturmuş olan hasta bir kızın (çok şükür artık yürüyor) çocukça, uçarı bir hayali olduğunu mutlaka anlamışsınızdır. Talihsiz ağabeyiniz için Katya’nın Moskova’ dan getirttiği şu yeni doktor... Şey yarın... Neyse bahsetmeyelim yarından! Yarınla ilgili bir düşünce yüzünden ölüyorum! Asıl önemlisi de meraktan... Kısacası bu doktor dün bize geldi ve Lise’i gördü... Muayene için ona elli ruble ödedim. Ama bunlar da değil, yine başka şeyden söz ediyorum... Görüyorsunuz, artık iyice şaşırdım. Acele ediyorum. Neden acele ediyorum? Bilmiyorum. Artık bilmekten iyice vazgeçiyorum. Benim için her şey bir yumak haline geldi. Korkarım, canınız sıkılıp yanımdan kaçacaksınız, oysa ben sizi ancak görebilmiştim. Ah, aman Tanrım! Niye böyle oturup duruyoruz, hele önce bir kahve gelsin. Yuliya, Glafira, kahve!”

Alyoşa alelacele teşekkür etti ve daha biraz önce kahve içtiğini söyledi.

“Kimde içtiniz?”

“Agrafena Aleksandrovna’da.”

“O kadında mı! Ah, herkesi mahveden o kadındır. Bilmem ama, geç de olsa onun bir azize olduğunu söylüyorlar. Önceden, gerektiği zamanda olsaydı iyiydi, artık ne faydası var! Susun, susun, Aleksey Fedoroviç, çünkü size o kadar çok şey söylemek istiyorum ki, ama galiba hiçbir şey söyleyemeyeceğim. Bu korkunç bir dava... mutlaka gideceğim, hazırlanıyorum, koltukla götürürler, nasıl olsa oturabiliyorum, yanımda insanlar olacak, hem siz de biliyorsunuz, tanıklar arasındayım. Nasıl konuşacağım, nasıl konuşacağım! Ne diyeceğimi bilmiyorum. Yemin ettirmeleri gerekiyor herhalde, değil mi?”

“Öyle, ama gidebileceğinizi sanmıyorum.”

“Oturabilirim; ah, siz benim kafamı karıştırıyorsunuz! Bu dava, bu vahşet ve sonra hepsi Sibirya’ya gidecekler, ötekiler evlenecekler, bütün bunlar göz açıp kapayana kadar olacak, her şey değişecek ve sonu bir hiç, hepsi de ihtiyarlayacak, bir ayakları çukurda olacak. Aman olsun varsın, yoruldum ben. Şu Katya, cette charmante personne,45 bütün umutlarımı yıktı: Ağabeylerinizden biriyle Sibirya’ya gidecek, öteki ağabeyiniz ise Katya’nın arkasından gidip komşu bir şehirde yaşayacak, hepsi birbirine eziyet edecek. Bu benim aklımı başımdan alıyor, ama asıl önemlisi şu açıklama: Petersburg ve Moskova’daki bütün gazetelerde milyon defa yazdılar bu açıklamayı. Ah evet, tasavvur edin, benim hakkımda yazdılar hem de. Yazdıklarına göre ağabeyinizin ‘sevgili dostuymuşum.’ Kötü bir söz sarfetmek istemiyorum, tasavvur edin!”

“Olamaz! Nerede ve nasıl yazmışlar?”

“Şimdi göstereceğim. Dün aldım ve hemen okudum. İşte bakın Petersburg’da çıkan Söylentiler gazetesinde. Bu Söylentiler bu yıl yayımlanmaya başladı. Söylentileri müthiş sevdiğim için abone oldum ve şu başıma gelene bakın: İşte söylenti buymuş. İşte şurası, şurayı okuyun.”

Yastığının altında duran bir gazete sayfasını çekip Alyoşa’ya uzattı.

Üzgün değildi, ama bitkin gibiydi ve belki de gerçekten her şey kafasında yumak olmuştu. Gazetenin haberi, son derece tipik bir haberdi ve kuşkusuz Bayan Hohlakova’nın üzerinde çok büyük bir etki yapmış olmalıydı, ama neyse ki o anda aklını bir noktada toplayabilecek durumda değildi, birkaç dakika sonra ise gazeteyi bile unutabilir ve bambaşka bir konuya atlayabilirdi. Bu korkunç davanın ününün Rusya’nın her yanına dağıldığı haberini ise Alyoşa çoktandır biliyordu ve şu iki ay içinde ağabeyi, genel olarak Karamazovlar ve hatta kendisi hakkında diğer doğru haberlerin arasında ne kadar tuhaf haberler ve yazılar da okumuştu. Hatta gazetelerin birinde kendisinin ağabeyinin işlediği cinayetten sonra korkudan keşiş olduğu ve inzivaya çekildiği bile yazılmıştı; bir başkasında ise bu haber yalanlanmış ve tam tersine Starets Zosima ile birlikte manastır kasasını kırdıkları ve “manastırdan tüydüğü” yazılmıştı. Söylentiler gazetesindeki şimdiki haberin başlığı ise “Skotoprigonyevsk46şehrinden (adını uzun zamandır gizlemiştim ama ne yazık ki şehrimizin adı böyledir) Karamazov davasına” şeklindeydi. Kısacık bir şeydi ve Bayan Hohlakova’nın adından açık açık bahsedilmiyordu, zaten hiçbir isim verilmemişti. Sadece böyle büyük bir gürültüyle yargılanmak üzere olan emekli yüzbaşı, küstah, tembel, kölelik yanlısı sanığın hep gönül işleriyle uğraştığı ve özellikle de bazı “yalnızlıktan canı sıkılan hanımlar” üzerinde etkili olduğu belirtiliyordu. “Canı sıkılan” bu hanımlardan yetişkin bir kızı olduğu halde gençlik taslayan biri, sözde bu adam tarafından ayartılmış ve cinayetten topu topu iki saat önce kadın ona birlikte altın madenlerine kaçmak için üç bin ruble teklif etmişti. Ama canavar adam babasını öldürüp onun üç bin rublesini çalmayı yeğlemiş ve canı sıkılan kırklık dilberle Sibirya’ya gitmektense bu işi yasadışı yollardan yapmayı hesaplamıştı. Bu edepsizce haber, olması gerektiği gibi, baba katilinin ahlaksızlığı ve eski kölelik yasası konusunda soylu bir kızgınlık ifadesiyle bitiyordu. Alyoşa, merakla okuduktan sonra gazete yaprağını katladı ve Bayan Hohlakova’ya geri verdi.

“Peki, ben değilim de kim bu?” diye mırıldandı tekrar. “Aşağı yukarı bir saat önce ona altın madenlerini teklif eden benim ve birden ‘kırklık dilber’ oluyorum! Hem ben bunun için mi teklif ettim sanki! Bunu kasten yaptı! Ebedi yargıç ‘kırklık dilber’ lafı için tıpkı benim yaptığım gibi onu affetsin, ama bunu kim... kim yaptı, biliyor musunuz? Bunu yapan dostunuz Rakitin’dir.”

“Olabilir,” dedi Alyoşa, “gerçi ben hiçbir şey duymadım ama.”

“Odur, o, başkası olamaz! Onu kovmuştum ya... Sahi siz bu hikâyeyi biliyor musunuz?”

“Bundan böyle evinize gelmemesini söylediğinizi biliyorum, ama bunun nedeni nedir... en azından sizden duymadım.”

“O zaman ondan duydunuz! Benim için ne diyor, çok sövüp sayıyor mu?”

“Evet, sövüyor, ama herkese söver zaten. Ancak onu neden geri çevirdiğinizi ondan da işitmedim. Zaten genel olarak çok az karşılaşıyoruz. Onunla dost değiliz.”

“Pekâlâ, size her şeyi açıklayacağım, günah çıkartmaktan başka yapacak bir şey yok, çünkü bu meselede belki benim de kabahatli olduğum bir nokta var. Yalnız, küçük, küçücük, minnacık bir nokta, öyle ki yok denecek kadar küçük. Bakın, azizim...” Bayan Hohlakova birden şuh bir görünüm aldı, dudaklarında esrarlı ama hoş bir gülümseme belirdi, “bakın, içime bir şüphe düştü... bağışlayın beni Alyoşa, ben sizin anneniz gibiyim... oh hayır, hayır, tam tersine şu anda ben size babammışsınız gibi davranıyorum, çünkü buraya anne lafı yakışmıyor... Tıpkı Starets Zosima’ya günah çıkarıyormuş gibi, bu en doğrusu, bu çok yakışır: Daha demin size keşiş demiştim. İşte sizin bu zavallı genç dostunuz Rakitin (Aman Tanrım ona kızamıyorum bile! Kızıyorum, ama çok fazla değil), kısacası bu düşüncesiz genç adam, birden, düşünsenize, galiba bana âşık olmaya kalkmış. Bunu sonradan bir anda fark ettim, ama ilk başlarda, yani bundan bir ay önce evime daha sık, hemen hemen her gün gelmeye başlamıştı. Oysa önceden de tanışırdık. Hiçbir şey anlamamıştım... ve birden kafamda sanki bir şimşek çaktı ve hayretle fark etmeye başladım. Siz de biliyorsunuz, burada görevli olan şu alçakgönüllü, yakışıklı ve saygıdeğer genç Pyotr İlyiç Perhotin’i bundan iki ay evvel evime kabul etmeye başlamıştım. Onunla defalarca karşılaştınız. Hem saygıdeğer, ağırbaşlı biri olduğu doğru değil mi? Her gün değil, üç günde bir gelir (keşke her gün gelse) ve her zaman çok şık giyinir. Alyoşa, ben, sizin gibi yetenekli ve alçakgönüllü gençleri genellikle severim. Onda ise bir devlet adamı zekâsı var, öyle tatlı konuşuyor ki, onun için mutlaka ve mutlaka birilerinden ricada bulunacağım. Geleceğin diplomatı bu genç adam. O korkunç günün gecesinde bana gelerek beni nerdeyse ölümden kurtarmıştı. Oysa arkadaşınız Rakitin, her zaman ayağında o çizmeleriyle gelir ve onları halının üzerinde sürükler... kısacası, o, yani Rakitin, bana imalarda bulunmaya başladı, bir defasında birdenbire giderken elimi korkunç şekilde kuvvetli sıktı. Elimi sıkar sıkmaz da birden ayağım hastalandı. Evimde daha önce de Pyotr İlyiç Perhotin’le karşılaşmıştı. İnanır mısınız, her şeyi onun başına kakıyor, ona bir şeyler homurdanıp duruyor. Ben sadece ikisine bakıp için için gülüyorum. Bir gün oturuyorum, yani hayır, hayır, o zaman artık yatıyordum, tam yatıyorum Mihail İvanoviç de geliyor ve düşünün, hasta ayağım üzerine yazdığı kısacık şiirini de getiriyor, yani şiirinde benim hasta ayağımı anlatmış. Durun şöyleydi galiba:

Bu ayakçık, bu ayakçık Hastalanmış birazcık...

Ya da buna benzer bir şey, hiç şiir ezberleyemem, bende duruyor, bir ara size gösteririm. Yalnızca güzellik, güzellik ve biliyor musunuz, sadece ayakla ilgili değil, ahlaki güzellikle, düşünce güzelliğiyle de ilgili. Ama nasıldı unuttum, kısacası adeta bir albüm. Ee, tabii ki, teşekkürlerimi sundum. Belli ki o da bundan memnundu. Tam teşekkür ediyordum ki, aniden Pyotr İlyiç içeri girdi, Mihail İvanoviç ise birden gece gibi karardı. Artık görüyorum, Pyotr İlyiç ona bir şekilde engel olmuştu, çünkü Mihail İvanoviç, şiirini okuduktan hemen sonra mutlaka bir şey söylemek niyetindeydi, seziyordum bunu, ama Pyotr İlyiç içeri girmişti. Pyotr İlyiç’e hemen şiiri gösterdim, ama kimin yazdığını söylemedim. Ancak eminim hemen anladı. Gerçi hâlâ kabul etmiyor ve anlamadığını söylüyor ama; ama mahsus böyle yapıyor. Pyotr İlyiç anında bir kahkaha attı ve eleştirmeye başladı: ‘İşe yaramaz bir şiir,’ diyor, ‘bir papaz okulu öğrencisi yazmış olmalı,’ hem biliyor musunuz, öyle bir heyecanla söylüyor ki! Dostunuz bu anda gülmek yerine tam anlamıyla kudurdu... Tanrım, dövüşeceklerini sandım: ‘Bunu yazan benim,’ diyor. ‘Şaka olsun diye yazdım, çünkü şiir yazmayı alçaklık sayarım... Ama şiirim güzel. Puşkininize kadın ayakları için anıt dikmek istiyorlar, oysa benim şiirimde düşünce de var. Siz,’ diyor, ‘kölecisiniz; sizin,’ diyor, ‘hiçbir insancıl yönünüz yok, çağımızın gelişmiş hiçbir duygusunu hissetmiyorsunuz, gelişme sizi ilgilendirmemiş, siz,’ diyor, ‘memursunuz ve rüşvet alırsınız!’ O anda bağırmaya ve onlara yalvarmaya başladım. Bilirsiniz, Pyotr İlyiç de hiç öyle çekingen biri değildir, hemen en soylu tavrını takındı: Alayla Rakitin’e bakıyor, dinliyor ve özür diliyor: ‘Ben,’ diyor, ‘bilmiyordum. Şayet bilseydim, öyle söylemezdim, överdim,’ diyor... ‘Şairler,’ diyor, ‘hep böyle öfkelidirler...’ Kısacası çok soylu bir tavırla söylenmiş alaylar. Bütün bunları alay etmek için söylediğini bana daha sonra açıkladı, bense gerçekten öyle düşündüğünü sanmıştım. Tıpkı şimdi sizin karşınızda olduğu gibi uzanmış yatıyorum ve eğer Mihail İvanoviç’i benim evimde bir konuğuma böyle çirkin şekilde bağırdığı için kovarsam doğru bir hareket olur mu diye de düşünüyorum. İnanır mısınız, yatıyorum, gözlerimi kapattım ve düşünüyorum: Doğru olur mu, olmaz mı diye karar veremiyorum, üzülüyorum, üzülüyorum, yüreğim küt küt atıyor: Bağırmalı mı, bağırmamalı mı? Bir ses, bağır diyor, öteki, hayır bağırma, diyor. Bu ikinci sesi duyar duymaz birden bir çığlık atmış ve kendimi kaybetmişim. Tabii hemen bir gürültü kopmuş. Birden doğrulup Mihail İvanoviç’e ‘Söylemek benim için acı verici ama bundan böyle sizi evimde görmek istemiyorum’ demişim. Böylece onu kovmuş oldum. Ah, Aleksey Fedoroviç! İğrenç bir şey yaptığımı biliyorum, hepsi yalandı, ona hiç kızmamıştım, ama birden bunun çok güzel bir sahne olacağını sanmıştım... Yalnız inanın ki, yine de çok doğal bir sahneydi, çünkü üstelik hüngür hüngür ağlamaya başlamıştım. Daha sonraki birkaç gün de ağlayıp durdum, sonra bir öğleden sonra her şeyi unuttum. İşte böylece iki haftadır gelmekten vazgeçti ve ben acaba artık hiç gelmeyecek mi diye düşünüyorum. Daha dün bunu düşünmüştüm, ama akşama doğru birden şu Söylentiler çıkageldi. Okudum ve ağzım bir karış açık kaldı. Peki ama kim yazmış, o yazmıştır. O gün eve gitmiş ve oturup yazmıştır; yollamıştır, onlar da basmışlardır. Bu olay olalı zaten iki hafta oldu. Alyoşa, yalnız korkunç şeyler söylüyorum, ama asıl söylemem gerekeni söylemiyorum, değil mi? Ah, kendiliğinden dökülüyor laflar ağzımdan!”

“Bugün acele ağabeyimin yanına gitmem gerekiyor,” dedi Alyoşa.

“Tamam, tamam! Bana asıl meseleyi hatırlattınız! Bakın, duygu buhranı ne demektir?”

“Nasıl duygu buhranı yani?” diye hayretle sordu Alyoşa.

“Mahkemelerde sözü edilen duygu buhranı. Her şeyin affedilmesine neden olan duygu buhranı. Ne suç işlemiş olursanız olun hemen affederlermiş sizi.”

“Siz neden bahsediyorsunuz?”

“Şundan bahsediyorum: Şu Katya... Ah, sevimli, güzel varlık, yalnız kime âşık olduğunu bir türlü anlamıyorum. Geçenlerde bende oturuyordu ve ağzından hiçbir laf alamadım. Üstelik de benimle konuşmaları artık o kadar üstünkörü ki, kısacası, konuştukları sadece benim sağlığımla ilgili ve başka da bir şey yok, hem hali de bir garip. Ama ben de kendi kendime ne olursa olsun, Tanrı sizinle olsun dedim. Ah evet, şu duygu buhranı meselesi: Doktor da geldi. Doktorun geldiğini biliyor musunuz? Neden bilmeyesiniz ki delileri tanıyan doktoru, siz getirtmiştiniz, yani siz değil de Katya! Hep Katya! Bakın nasıl oluyor: Hiç de deli olmayan bir adam durup dururken bir buhran geçiriveriyor. Kendini biliyor, ne yaptığını biliyor, ama bu arada aşırı duygulanarak bir bunalım geçiriyor. Dmitriy Fedoroviç’in başına gelen de herhalde böyle bir buhran. Bu yeni mahkemeler açılır açılmaz bu bunalım konusunu hemen öğreniverdiler. Yeni mahkemelerin bir hizmeti bu. Doktor bana geldi ve bana o gece hakkında, altın madenleri hakkında sorular sordu: Nasıl oldu, ne zaman buradaydı, falan. Nasıl bunalımda olmaz, geldi ve bar bar bağırıyor: Para, para, üç bin ruble, üç bin ruble ver dedi, sonra da gidip öldürdü. ‘Öldürmek istemiyorum,’ dedi ve anında gidip öldürdü. İşte sırf bunun için, karşı çıktığı, ama öldürdüğü için affedecekler onu.”

“Zaten o öldürmedi ki!” Biraz sert bir şekilde kadının sözünü kesti Alyoşa. Huzursuzluk ve sabırsızlık giderek daha çok canını sıkıyordu.

“Biliyorum, şu ihtiyar Grigoriy öldürdü...”

“Grigoriy mi?” diye bağırdı Alyoşa.

“O, o, Grigoriy öldürdü. Dmitriy Fedoroviç, ona vurdu, orda öyle yere serildi, sonra kalktı, kapıyı açık görünce gitti ve Fedor Pavloviç’i öldürdü.”

“Niye öldürsün ki?”

“Kriz geçirmiştir. Dmitriy Fedoroviç kafasına vurdu, ayıldı ve bunalım geçirmeye başladı, gitti ve öldürdü. Öldürmedim demesine gelince, bunu belki de hatırlamıyordur. Yalnız bakın: Dmitriy Fedoroviç öldürmüş olsa daha iyi olacak, çok daha iyi olacak. Ben Grigoriy öldürdü desem de öyle olmuştur, ama bunu yapan mutlaka Dmitriy Fedoroviç’tir, böylesi çok çok daha iyi! Ah, iyi olan şey, bir oğulun babasını öldürmesi değil, benim beğendiğim bu değil, tam tersine çocuklar ana babalarına saygı göstermeliler, ama yine de iyi, çünkü o zaman kendini bilmeden öldürdüğü için ya da daha doğrusunu söylersek her şeyi hatırlayarak, ama bunun nasıl olduğunu bilmeden öldürdüğü için o zaman üzülecek bir şeyimiz de olmaz. Yo, varsın onu affetsinler; yeni mahkemelerin yararının değerlendirilmesi açısından da insanca bir şey olur böylesi. Ben bunu bilmiyordum, ama böyle bir şeyin uzun zamandır olduğunu söylüyorlar. Daha dün öğrendim ve beni öyle etkiledi ki, hemen size haber göndermek istedim; sonra şayet onu affedecek olurlarsa mahkemeden çıkıp doğruca bana yemeğe gelin, dostlarımı çağıracağım, yeni mahkemelerin şerefine içeriz. Onun tehlikeli biri olduğunu sanmıyorum ve bu yüzden pek çok konuk çağıracağım, bir şey yapacak olursa her zaman için dışarı çıkarmak mümkün olabilir. İlerde başka bir şehirde sulh yargıcı ya da ona benzer bir şey olabilir, çünkü kendisi bu talihsizliği yaşayanlar çok daha iyi yargılayabilirlermiş. Ama asıl önemlisi, şu anda kim bunalımda değil ki, siz, ben, herkes bunalımda, ne kadar çok örnek var: Adam oturuyor, bir romans söylüyor, birden hoşuna gitmeyen bir şey oluyor, tabancayı kapıyor ve karşısına kim çıkarsa öldürüyor, sonra da bütün yaptıklarını affediyorlar. Bunu geçenlerde okumuştum, bütün doktorlar da doğrulamışlar. Doktorlar artık her şeyi doğruluyorlar. Rica ederim, benim Lise de bunalımda, daha dün onun yüzünden ağladım, üç gündür ağlıyordum, bugün ise sadece bir duygu bunalımı geçirdiğini anladım. Ah, Lise beni ne kadar üzüyor! Tamamen aklını kaçırdığını sanıyorum. Sizi neden çağırmış? O mu sizi çağırdı, yoksa siz kendiliğinizden mi geldiniz?”

“Evet, o çağırdı, ben de hemen geldim,” diyerek kararlı bir şekilde ayağa kalktı Alyoşa.

“Ah, sevgili, sevgili Aleksey Fedoroviç, işte belki de en önemli mesele bu,” diye haykırdı Bayan Hohlakova ve birdenbire ağlamaya başladı. “Tanrı biliyor ya Lise’i size samimiyetle emanet edebilirim ve sizi annesinden gizli olarak çağırmış olması da önemli değil. Yalnız ağabeyiniz İvan Fedoroviç’e onu hâlâ en mert delikanlılardan saysam da kızımı aynı rahatlıkla emanet edemem. Tasavvur edin, aniden Lise’in yanına geldi ve bundan hiçbir anlam çıkaramadım.”

“Nasıl? Ne? Ne zaman?” diye müthiş şekilde şaşırdı Alyoşa. Artık oturmuyordu ve ayakta dinliyordu.

“Size anlatacağım, sizi belki de bunun için çağırmıştım, çünkü şu anda ne için çağırmış olduğumu da bilmiyorum. Bakın, İvan Fedoroviç Moskova’dan döndükten sonra bana topu topu iki defa geldi, birincisinde bir dost olarak ziyarete gelmişti, ikincisi ise daha yakın zamandaydı. Katya bende oturuyordu, o da Katya’nın bende olduğunu öğrenip uğramıştı. Şu anda zaten çok fazla telaşı olduğunu bildiğim için, vous comprenez, cette affaire et la mort terrible de votre papa,47 ona sık sık ziyarete gelmesini teklif etmedim. Ama birden bir kez daha geldiğini öğreniyorum. Yalnız bana değil, Lise’e gelmiş, bundan altı gün kadar önce gelmiş, beş dakika oturmuş ve gitmiş. Bunu ancak üç gün sonra Glafira’dan öğrendim. Bu durum beni o kadar sarstı ki, hemen Lise’i çağırdım, o ise gülüyor: ‘Sizin uyuduğunuzu sanmış ve sağlık durumunuzu sormak için bana uğramış,’ diyor. Elbette öyle olmuştur. Ama Lise, Lise beni o kadar üzüyor ki, Yarabbim! Düşünün, bir gece, (dört gün önce, son kez bize gelip de ayrıldığınızdan hemen sonra), geceleyin birden nöbet geçiriyor, çığlıklar, ciyak ciyak bağırmalar, isteri krizi! Neden bende hiçbir zaman isteri krizi olmuyor? Sonra ertesi gün sinir krizi, sonra üçüncü gün ve dün, dün de işte bu kriz. Bana birden bağırıyor: ‘İvan Fedoroviç’ten nefret ediyorum, sizden onu eve kabul etmemenizi, onu eve sokmamanızı istiyorum!’ Bu beklenmedik sözler karşısında donakaldım ve ona karşı çıktım: Bu kadar saygıdeğer, bu kadar bilgili, bu kadar talihsiz bir delikanlıyı neye dayanarak geri çevirecektim. Bütün bu olaylar talihsizlik değil de nedir? Doğru değil mi? Birden bu sözlerime kahkahalarla, hem de biliyor musunuz hakaret eder gibi güldü. Ama ben mutluyum, onu güldürdüm, nöbetler artık geçer diye düşünüyordum. Ayrıca benim onayımı almadan yaptığı tuhaf ziyaretler yüzünden ben de İvan Fedoroviç’i geri çevirmek ve açıklama istemek niyetindeydim. Ancak bugün sabah Liza uyanır uyanmaz Yuliya’ya öfkelendi ve kızın suratına bir tokat attı. Bir saat sonra Liza Yuliya’ya sarılıyor ve ayaklarını öpüyor. Korkunç bir şey bu, ben hizmetçi kızlarımla siz diye konuşurum. Bana da haber göndermiş, bana hiç gelmeyeceğini, bundan sonra da gelmek niyetinde olmadığını bildiriyor. Topallaya topallaya ben ona gittiğimde ise beni öpmeye ve ağlamaya başladı ve öperken de hiçbir şey söylemeden beni dışarı itti. Hiçbir şey anlamadım. Şimdi sevgili Aleksey Fedoroviç, tüm umutlarım size bağlı ve tabii ki kaderim de sizin ellerinizde. Sizden Lise’e gitmenizi ve bunu yapabilecek tek kişi olarak ondan her şeyi öğrenmenizi ve bana, annesine anlatmanızı rica ediyorum. Çünkü siz de biliyorsunuz, eğer bütün bunlar devam edecek olursa ölürüm, evet ölürüm ya da evden kaçarım. Artık dayanamıyorum, sabırlıyım, ama artık sabrımı kaybedebilirim ve o zaman da... o zaman korkunç şeyler olur! Ah, aman Yarabbim, nihayet Pyotr İlyiç geldi!” diye bir çığlık attı içeri giren Pyot İlyiç Perhotin’i gören Bayan Hohlakova. Yüzü birden pırıl pırıl olmuştu. “Geç kaldınız, geç kaldınız! Hadi oturun, söyleyin neler yapmış şu avukat? Nereye Aleksey Fedoroviç?”

“Liza’ya.”

“Ah, evet! Sizden rica ettiğim şeyi unutmayacaksınız, değil mi? Kaderimiz buna bağlı!”

“Kesinlikle unutmam, tabii eğer mümkün olursa... öyle de geç kaldım ki,” diye mırıldandı Alyoşa hızlı adımlarla çıkarken.

“Yo, mutlaka, mutlaka uğrayın, ama ‘eğer mümkün olursa demeyin’ ölürüm yoksa!” diye arkasından bağırdı Bayan Hohlakova, ama Alyoşa çoktan odadan çıkmıştı.

45 (Fr.) Şu büyüleyici hanımefendi. (Ç.N.)

46 (Rusça) Hayvan pazarı anlamındadır (Ç.N.).

47 (Fr.) “Anlarsınız ya, bu dava ve babanızın korkunç ölümü.” (Ç.N.)

III

KÜÇÜK ŞEYTAN

Alyoşa, Liza’nın odasına girdiğinde onu, yürüyemediği sıralar üzerine oturtup taşıdıkları koltukta yarı uzanmış bir durumda buldu. Liza, kendisini karşılamak için yerinden bile kımıldamadı, ama keskin bakışlarını ona dikmişti. Bakışları alev alev, yüzü solgun sarı renkteydi. Alyoşa onun üç gün içinde bu kadar değişmiş, hatta zayıflamış olmasına hayret etti. Liza, elini uzatmadı. Alyoşa, kızın elbisesinin üzerinde hareketsiz duran ince, uzun parmaklarına dokundu, sonra hiçbir şey söylemeden karşısına geçip oturdu.

“Biliyorum, hapishaneye gitmek için acele ediyorsunuz,” dedi sert bir şekilde Liza. “Annem de sizi iki saat tuttu, demin size beni ve Yuliya’yı anlattı.”

“Nasıl öğrendiniz?” diye sordu Alyoşa.

“Gizlice dinledim. Bana niye öyle baktınız? Dinlemek isterim ve dinlerim, bunda hiç de kötü bir şey yok. Özür dilemeyeceğim.”

“Neye sinirlendiniz?”

“Aksine çok sevinçliyim. Daha demin sizi reddedip karınız olmayarak ne kadar iyi ettiğime otuzuncu kez yeniden karar verdim. Kocalığa uygun değilsiniz: Sizinle evlenirim ve sizden sonra sevdiğim birine götürülmek üzere size bir not veririm, siz de bu notu alırsınız ve mutlaka götürürsünüz, üstelik cevabını da getirirsiniz. Kırk yaşınıza gelirsiniz ve benim bu notlarımı hâlâ getirip götürürsünüz.”

Liza birden gülmeye başladı.

“Sizde öfkeli, aynı zamanda da saf bir şey var,” diye gülümsedi Alyoşa.

“Sizden çekinmemem saflık. Çekinmemekle kalmıyorum, özellikle sizin karşınızda, sizin yanınızda hiç çekinmek niyetinde değilim. Alyoşa, neden size saygı duymuyorum? Sizi çok seviyorum, ama size saygı duymuyorum. Sizi saymış olsaydım böyle çekinmeden konuşmazdım, değil mi?”

“Öyle.”

“Sizden çekinmediğime inanıyor musunuz?”

“Hayır, inanmıyorum.”

Liza tekrar sinirli bir şekilde gülmeye başladı: Hızlı hızlı konuşmaya devam etti:

“Hapishaneye, ağabeyiniz Dmitriy Fedoroviç’e şekerleme yolladım. Ne kadar yakışıklısınız Alyoşa, biliyor musunuz? Sizi sevmemem için bana bu kadar kısa sürede izin verdiğiniz için sizi korkunç şekilde seveceğim.”

“Bugün beni bunun için mi çağırmıştınız, Lise?”

“Size bir isteğimi açıklamak istiyordum. Birinin beni hırpalamasını, benimle evlenmesini, sonra yine hırpalamasını, aldatmasını, bırakıp gitmesini istiyorum. Mutlu olmak istemiyorum!”

“Huzursuzluktan mı hoşlanıyorsunuz yani?”

“Ah, huzursuzluk istiyorum. Evi yakmak istiyorum. Nasıl yaklaşacağımı ve yavaşça, evet mutlaka yavaşça yakacağımı tasavvur ediyorum. Söndürecekler, ama yine de yanacak. Ama ben biliyorum ve sesimi çıkarmıyorum. Ah, ne saçmalık! Ne kadar sıkıcı!”

Tiksintiyle elini salladı.

“Varlık içinde yaşıyorsunuz,” dedi sessizce Alyoşa.

“Yoksul olsaydım daha mı iyi olurdu?”

“Daha iyi olurdu.”

“Bunu size merhum keşişiniz söylemiştir. Doğru değil. Ben zengin olayım, herkes yoksul olsun, ben şeker yiyip kaymaklı süt içeyim, hiç kimseye bir şey vermeyeyim. Ah, konuşmayın, hiçbir şey demeyin,” diye elini salladı. Oysa Alyoşa ağzını bile açmamıştı. “Bütün bunları bana daha önce söylemiştiniz, hepsini ezbere biliyorum. Sıkıcı. Yoksul olursam şayet, birini öldürürüm, zengin olursam da belki yine öldürürüm, böyle oturup durmaktansa! Biliyor musunuz, çavdar biçmek istiyorum. Sizinle evleneceğim, siz ise bir köylü olacaksınız, gerçek bir köylü, bir tayımız olsun ister misiniz? Kalganov’u tanıyor musunuz?”

“Tanıyorum.”

“O hep hayal kurar. Gerçeği yaşamaktansa hayal kurmak daha iyidir, der. Hayal kurmak en keyif verici şeydir, yaşamak ise sıkıcıdır. Yakında evlenecek, ama bana bile aşkını ilan etti. Topaç çevirmeyi bilir misiniz?”

“Bilirim.”

“O da topaç gibi; döndürmeye başla ve bırak, sonra durmadan kamçıla: Onunla evleneceğim ve hayatım boyunca topaç gibi döndüreceğim. Benimle oturmaktan utanmıyor musunuz?”

“Hayır.”

“Kutsal şeylerden konuşmadığım için bana müthiş sinirleniyorsunuz. Ben aziz olmak istemiyorum. En büyük günah için öbür dünyada ne ceza verirler? Sizin bunu tam olarak bilmeniz gerekir.”

“Cezayı Tanrı verir,” diyerek ona dik dik baktı Alyoşa.

“Ben de öyle istiyorum. Ben gitsem, beni cezalandırsalar, birden hepsinin gözlerinin içine bakarak gülmeye başlasam. Bir ev yakmayı, bizim evi yakmayı korkunç şekilde istiyorum, Alyoşa, bana hâlâ inanmıyor musunuz?”

“Niye? Bir şey yakmayı çok arzu eden on on iki yaşlarında çocuklar bile vardır. Hastalık gibi bir şeydir bu.”

“Doğru değil, hayır doğru değil, çocuklar öyle olabilir, ama benim sözünü ettiğim bu değil.”

“Siz kötü şeyleri iyi olarak kabul ediyorsunuz: Bu bir anlık bir bunalım, eski hastalığınızın bunda etkisi olabilir.”

“Beni yine küçümsüyorsunuz! Açıkçası ben iyi bir şey yapmak istemiyorum, kötü şeyler yapmak istiyorum, bunda hiçbir hastalık falan da yok.”

“Niye kötü şeyler yapmak istiyorsunuz?”

“Hiçbir yerde hiçbir şey kalmasın diye. Ah, hiçbir şey kalmasaydı ne kadar iyi olurdu! Ah, Alyoşa, bir bilseniz, bazen öyle kötü, öyle iğrenç şeyler yapmayı düşünüyorum ki. Uzun süre sessizce bu kötülükleri yapacağım ve ansızın herkes öğrenecek. Herkes etrafımı saracak ve beni parmaklarıyla gösterecekler, bense karşılarına geçip hepsini süzeceğim. Bu çok hoş bir şey. Neden bu kadar hoş, Alyoşa?”

“Öyle. Güzel olan bir şeyi ezmek ya da sizin dediğiniz gibi yakmak ihtiyacı. Olur zaman zaman.”

“Ama ben söylemekle kalmayacağım, yapacağım.”

“İnanıyorum.”

“Ah, inanıyorum dediğiniz için sizi ne kadar seviyorum. Zaten siz asla, ama asla yalan söylemezsiniz. Ama belki de bütün bunları sizi kızdırmak için mahsus söylediğimi düşünüyorsunuzdur, değil mi?”

“Hayır, öyle düşünmüyorum... gerçi belki de buna bir parça gerek vardır.”

“Biraz var. Hiçbir zaman size yalan söylemem,” dedi Liza, gözlerinde bir kıvılcım parladı.

Alyoşa’yı en çok etkileyen Liza’nın ciddiyetiydi: Eskiden en “ciddi” anlarında bile neşesini ve şakacılığını kaybetmediği halde şu anda yüzünde alaycılığın ve şakacılığın gölgesi dahi yoktu.

“İnsanların cinayetleri sevdikleri anlar vardır,” dedi Alyoşa dalgın bir şekilde.

“Evet, evet! Tam benim düşüncemi ifade ettiniz. Hem öyle ‘anlar’ yoktur, herkes her zaman sever. Biliyor musunuz, bu konuda insanların hepsi de sanki vakti zamanında yalan söylemek için sözleşmişler ve hepsi de o gün bugündür yalan söylüyorlarmış gibi. Herkes kötü şeylerden nefret ettiğini söyler, ama hepsi de için için bu kötü şeyleri sever.”

“Yine eskisi gibi o kötü kitapları mı okuyorsunuz?”

“Okuyorum. Annem okuyor ve yastığının altına saklıyor, ben de aşırıyorum.”

“Kendinizi mahvetmekten utanmıyor musunuz?”

“Kendimi mahvetmek istiyorum. Şehirde bir çocuk var, üzerinden vagonlar geçerken rayların arasına uzanıp yatmış. Ne mutlu ona! Bakın, babanızı öldürdüğü için ağabeyinizi yargılıyorlar, ama babasını öldürdüğü için herkes memnun.”

“Babasını öldürmesinden herkes memnun mu?”

“Memnun, herkes memnun! Herkes bunun korkunç bir şey olduğunu söylüyor, ama için için de müthiş zevk duyuyor bundan. Zevk duyanların en birincisi de benim.”

“Herkesle ilgili olarak söylediğiniz sözlerde bir parça gerçek payı var,” dedi Alyoşa sessizce.

“Ah, ne düşünceleriniz var!” diye heyecanla bir çığlık attı Liza. “Tam keşişçe! Hiçbir zaman yalan söylemediğiniz için size ne kadar saygı duyduğuma inanamazsınız Alyoşa. Ah, size komik bir rüyamı anlatacağım: Rüyamda bazen şeytanlar görüyorum. Geceymiş, ben odamdayım, elimde mum, birden her tarafta şeytanlar beliriyor, her köşede, masanın altında her yerde ve kapıyı açıyorlar, kapının arkasındaki şeytanlar kalabalık ve içeri girip beni yakalamak istiyorlar. Yaklaşıyor ve yakalıyorlar. Bense hemen istavroz çıkarıyorum, hepsi geri kaçıyor, korkuyor, ama tamamen gitmiyorlar, kapının önünde ve köşelerde durup, bekliyorlar. Ve birden içimden korkunç şekilde yüksek sesle Tanrı’ya küfretmek geliyor, küfretmeye başlıyorum, şeytanlar birden kalabalık halinde üzerime geliyor, öyle seviniyorlar ki, beni tekrar yakalıyorlar ve tekrar istavroz çıkarıyorum, hepsi geri kaçıyorlar. Korkunç keyifli bir şey, soluğum kesiliyor.”

“Bu rüyayı benim de gördüğüm olmuştur,” dedi birden Alyoşa.

“Sahi mi?” diye haykırdı Liza hayretle. “Bakın Alyoşa, alay etmiyorsunuz ya, bu çok önemli: Ayrı ayrı iki kişinin aynı rüyayı görmesi mümkün mü?”

“Herhalde olabilir.”

“Alyoşa, size bunun çok önemli olduğunu söylüyorum...” Son derece büyük bir şaşkınlıkla devam ediyordu Liza. “Rüya önemli değil, önemli olan benimle aynı rüyayı görebilmiş olmanız. Bana asla yalan söylemezsiniz, şimdi de yalan söylemiyorsunuz, değil mi? Alay etmiyorsunuz ya?”

“Doğru söylüyorum.”

Liza müthiş etkilenmişti ve yarım dakika kadar sustu.

“Alyoşa, bana daha sık gelin,” dedi birden yalvaran bir sesle.

“Her zaman, hayatım boyunca size geleceğim,” diye kesin bir yanıt verdi Alyoşa.

“Bunu bir tek size söylüyorum,” diye tekrar söze başladı Liza. “Bir tek kendime ve size söylüyorum. Dünyada bir tek size. Üstelik size, kendime söylediğimden daha da hevesle söylüyorum. Sizden hiç çekinmiyorum. Alyoşa, sizden neden hiç çekinmiyorum? Alyoşa, Yahudilerin Paskalya’da çocukları kaçırıp kestikleri doğru mu?”

“Bilmiyorum.”

“Bende bir kitap var. Bir yerde bir mahkeme olduğunu ve bir Yahudi’nin dört yaşındaki bir çocuğun önce iki elinin bütün parmaklarını kestiğini, sonra da duvarda çarmıha gerdiğini, çiviyle çakıp çarmıha gerdiğini, daha sonra da mahkemede çocuğun kısa sürede, dört saat sonra öldüğünü söylediğini okudum. Ne çabuk! Diyor ki, inledi, durmadan inledi. Kendisi ise dikilip hayran hayran seyretmiş. Ne iyi!”

“İyi mi?”

“İyi. Bazen çocuğu benim çarmıha gerdiğimi düşünüyorum. Asılı duruyor ve inliyor. Bense karşısına geçip oturuyorum ve ananas kompostosu içiyorum. Ben ananas kompostosunu çok severim. Siz de sever misiniz?”

Alyoşa susuyor ve ona bakıyordu. Solgun sarı suratı birden çirkinleşmiş, gözleri parlamıştı.

“Biliyor musunuz, bu Yahudi’yle ilgili yazıyı okudum ve bütün gece gözyaşları içinde titredim. Çocuğun nasıl bağırdığını ve inlediğini tasavvur ediyordum (dört yaşındaki çocuklar bunun farkındadırlar), ama şu komposto düşüncesi aklımdan hiç çıkmıyordu. Sabahleyin adamın birine mutlaka bana gelmesi için bir mektup yolladım. Geldi. Ona hemen bu çocuğu ve kompostoyu anlattım, her şeyi anlattım, her şeyi ve ‘iyi etmiş’ dedim. Birden gülmeye başladı ve bunun gerçekten iyi olduğunu söyledi. Sonra kalktı, gitti. Topu topu beş dakika oturdu. Beni küçümsemiş midir? Söyleyin, söyleyin Alyoşa, beni küçümsemiş midir?” Koltuğunda doğruldu, gözleri parlıyordu.

“Söyleyin,” dedi Alyoşa heyecan içinde, “onu, yani bu adamı siz mi çağırdınız?”

“Ben çağırdım.”

“Mektup mu yolladınız?”

“Mektup yolladım.”

“Sırf bunu, yani bu çocuğu sormak için mi?”

“Hayır, bunun için değil, hiç değil. Ama içeri girer girmez hemen bunu sordum. Cevap verdi, güldü, kalktı ve gitti.”

“Adam size karşı dürüst davranmış,” dedi Alyoşa sessizce.

“Beni hor görmemiş midir? Alay etmemiş midir?”

“Hayır, çünkü kendisi de belki ananas kompostosuna inanıyordur. O da şu anda çok hasta Lise.”

“Evet, inanıyor!” Liza’nın gözleri parladı.

“O hiç kimseyi küçümsemez,” diye devam etti Alyoşa. “Yalnız hiç kimseye de inanmaz. İnanmayınca da elbette karşısındakini hor görür.”

“O halde beni de küçümser miydi?”

“Sizi de.”

“Bu iyi,” diye dişlerini gıcırdatarak fısıldadı Liza. “Dışarı çıktığında ve gülmeye başladığında hor görülmenin de iyi bir şey olduğunu hissettim. Parmakları kesilmiş çocuk da iyiydi, hor görülmek de iyi...”

Alyoşa’nın gözlerinin içine bakarak hırçın ve coşkun bir şekilde gülmeye başladı.

“Biliyor musunuz Alyoşa, biliyor musunuz, ben isterdim ki... Alyoşa kurtarın beni!” Ansızın koltuktan kalktı, Alyoşa’ya atıldı ve ellerine sımsıkı sarıldı. “Kurtarın beni.” Nerdeyse inliyordu. “Size söylediklerimi dünyada başka hiç kimseye söyleyebilir miyim acaba? Ama gerçeği, gerçeği söyledim! Kendimi öldüreceğim, çünkü her şey bana iğrenç görünüyor! Yaşamak istemiyorum, çünkü her şey bana iğrenç geliyor! Her şey iğrenç geliyor, iğrenç! Alyoşa, neden beni hiç ama hiç sevmiyorsunuz?” diye çıldırmış gibi sözlerini tamamladı.

“Hayır, seviyorum!” diye heyecanla cevap verdi Alyoşa.

“Peki benim için ağlar mısınız, söyleyin ağlar mısınız?”

“Ağlarım.”

“Karınız olmak istemediğim için değil, sadece benim için ağlar mısınız?”

“Ağlarım.”

“Teşekkür ederim! Bana sadece sizin gözyaşlarınız lazım. Geri kalanların hepsi beni cezalandırsın, ayaklarıyla ezsinler, hepsi hepsi, ayrımsız! Çünkü ben hiç kimseyi sevmiyorum. Duydunuz mu, hiç kimseyi! Tam tersine nefret ediyorum! Gidin, Alyoşa, ağabeyinize gitme vakti geldi!” Birden Alyoşa’dan uzaklaştı.

“Nasıl kalacaksınız böyle?” dedi Alyoşa korku içinde.

“Ağabeyinize gidin, hapishane kapanır, gidin, işte şapkanız! Mitya’yı öpün, gidin, gidin!”

Alyoşa’yı kapıya doğru kuvvetle itti. Alyoşa, kederli bir şaşkınlıkla bakıyordu. Birden sağ elinde bir mektup, iyice katlanmış ve mühürlenmiş küçük bir mektup hissetti. Bir göz attı ve adresi okudu: İvan Fedorviç Karamazov’a. Bakışlarını hızla Liza’ya çevirdi. Liza’nın yüzü tehdit eder gibiydi.

“Mutlaka iletin, mutlaka!” Deli gibi, tepeden tırnağa titreyerek emretti. “Bugün, hemen! Yoksa intihar ederim! Sizi bunun için çağırmıştım!”

Hızla kapıyı kapattı. Sürgünün sesi duyuldu. Alyoşa mektubu cebine koydu ve Bayan Hohlakova’ya uğramadan, hatta onu tamamen unutarak dosdoğru merdivene gitti. Liza ise Alyoşa uzaklaşır uzaklaşmaz sürgüyü açtı, kapıyı bir parça araladı, parmağını açık yere koydu ve kapıyı hızla kapatıp bütün gücüyle parmağını sıkıştırdı. On saniye kadar sonra parmağını oradan çıkarıp sessizce ve yavaşça koltuğuna gitti, tamamen düzelmiş olarak oturdu ve morarmış olan parmağına ve tırnağının altından fışkıran kana dikkatle bakmaya başladı. Dudakları titriyordu ve kendi kendine çabuk çabuk fısıldıyordu:

“Alçak, alçak, alçak, alçak!”

IV

MARŞ VE SIR

Alyoşa hapishanenin kapısını çaldığında iyice geç olmuştu (zaten kasım ayında günler ne kadar uzun olabilir ki?). Hatta hava kararmaya bile başlamıştı. Ancak Alyoşa, herhangi bir engel çıkartmadan Mitya’nın yanına girmesine izin vereceklerini biliyordu. Bizim şehrimizde de her şey başka yerlerdeki gibidir. İlk başta, tabii ilk soruşturmanın sonuçlanmasından sonra akrabalarının ve başka bazı kişilerin Mitya’yla görüşmek için izin almaları birtakım gerekli işlemlere bağlı kılınmıştı, ancak sonradan bu işlemler hafiflemese bile en azından Mitya’ya gelen bazı kişiler için bazı istisnalar kendiliğinden oluşmuştu. Hatta bazen tutukluyla görüşmeler, bu iş için ayrılan odada nerdeyse baş başa oluyordu. Bununla birlikte bu kişiler pek azdı: Hepsi hepsi Gruşenka, Alyoşa ve Rakitin. Yalnız emniyet amiri Mihail Makaroviç, Gruşenka’ya çok yakınlık gösteriyordu. Gruşenka’nın Mokroye’deki haykırışı ihtiyarın yüreğine oturmuştu. Sonradan işin içyüzünü öğrenince Mihail Makaroviç, Gruşenka hakkındaki düşüncelerini tümüyle değiştirmişti. İşin tuhafı, cinayeti Mitya’nın işlediğinden kesinlikle emin olduğu halde tutuklandığı andan itibaren Mitya’ya giderek daha yumuşak bakmaya başlamıştı: “Kim bilir belki de iyi huylu biriydi, ama sarhoşluktan ve düzensiz yaşamaktan dolayı kendini mahvetti!” diyordu. Eskiden hissettiği korkunun yerini bir çeşit acıma almıştı. Alyoşa’ya gelince, emniyet amiri, Alyoşa’yı çok severdi, hem uzun zamandır tanışıyorlardı, son günlerde çok sık olarak tutukluyu ziyaret etmeyi alışkanlık haline getirmiş olan Rakitin ise kendi deyimiyle “emniyet amirinin hanım kızlarının” en yakın ahbaplarından biriydi ve her gün evlerinin kapısını aşındırırdı. İyi yürekli bir ihtiyar olan hapishane müdürü ise görevine çok düşkün olmasına rağmen aynı zamanda evinde ders de verirdi. Alyoşa, kendisiyle genellikle “hikmetler” üzerine konuşmaya bayılan hapishane müdürünün de özel ve eski bir tanıdığıydı. Hapishane müdürü, örneğin İvan Fedoroviç’i yalnızca saymakla kalmaz, hatta ondan ve en çok da fikirlerinden çekinirdi, oysaki kendisi de büyük bir filozoftu, pek tabii ki, “aklının erdiği kadar.” Ama Alyoşa’ya karşı içinde karşı konulmaz bir sevgi vardı. İhtiyar son zamanlarda sahte İncillerle ilgilenmeye başlamıştı ve edindiği izlenimleri her dakika genç dostuna aktarıyordu. Hatta daha önce manastıra, Alyoşa’ya uğramış ve saatler boyunca onunla ve rahiplerle konuşmuş, yorumlar yapmıştı. Özetle, Alyoşa hapishaneye geç kalmış bile olsa hapishane müdürüne gider ve işler yoluna girerdi. Üstelik hapishanedeki en sonuncu gardiyana kadar herkes Alyoşa’ya alışmıştı. Nöbetçi de fazla rahatsız etmiyordu, ne de olsa amirlerinin izni vardı. Mitya, kendisini çağırdıklarında hücresinden çıkarak aşağıya, görüşme için ayrılmış olan yere iniyordu. Bu odaya girerken Alyoşa, artık Mitya’nın yanından ayrılmakta olan Rakitin’le burun buruna geldi. İkisi yüksek sesle konuşuyorlardı. Mitya onu uğurlarken kahkahalarla bir şeye gülüyordu, Rakitin ise homurdanır gibiydi. Rakitin, özellikle son zamanlarda Alyoşa’yla karşılaşmaktan hoşlanmıyor, hemen hemen hiç konuşmuyor ve hatta zorla selam veriyordu. Alyoşa’nın içeri girdiğini görünce kaşlarını çattı, sanki sadece kürk yakalı kalın paltosunu iliklemekle meşgulmüş gibi bakışlarını kaçırdı. Sonra da hemen şemsiyesini aramaya koyuldu.

“Kendimize ait bir şeyi unutmayalım da,” diye mırıldandı, sırf bir şey söylemiş olmak için.

“Aman başkasına ait bir şeyi de unutma!” diye espri yaptı Mitya ve yaptığı espriye yine kendisi kahkahalarla gülmeye başladı. Rakitin bir anda parladı.

“Sen bunu Rakitin’e değil, kendi köleci Karamazov sülalene tavsiye et!” diye bağırdı birden. Öfkeden tir tir titriyordu.

“Ne oluyor sana! Şaka yapmıştım!” diye haykırdı Mitya, “tüü, şeytan alsın! İşte bunlar hep böyledir,” diye Alyoşa’ya döndü, hızla çıkmakta olan Rakitin’i başıyla işaret ederek, “oturdu, güldü, neşelendi, birden öfkeleniverdi! Sana başını kaldırıp selam bile vermedi, yoksa kavga mı ettiniz? Niye bu kadar geç kaldın? Seni beklediğimi söylemek yetmez, sabahtan beri gözüm yollarda kaldı. Neyse boş ver, acısını çıkartırız!”

“Sana böyle sık sık geliyor mu? Onunla arkadaş mı oldun yoksa?” diye sordu Alyoşa, başıyla Rakitin’in çıkmış olduğu kapıyı göstererek.

“Mihail’le mi arkadaş oldum? Yok canım, daha neler. Domuzun teki o! Beni... alçak sayıyor. Şakadan da anlamıyor; işte bunların en önemli özelliği de budur. Şakadan hiç anlamazlar. Üstelik bunların ruhları kurumuştur, tıpkı benim hapishaneye yaklaşıp da hapishane duvarlarını gördüğüm zamanki gibi ruhları dümdüz ve kupkurudur. Ama akıllı adam vesselam. Eh, Aleksey, gitti artık şu kellem!”

Sıraya oturdu ve Alyoşa’yı da yanına oturttu.

“Evet, yarın mahkeme var. Ne dersin, senin de hiç umudun yok mu ağabey?” dedi Alyoşa ürkek bir şekilde.

“Sen neden bahsediyorsun?” Mitya belirsizce Alyoşa’ya baktı. “Ha, mahkemeden söz ediyorsun! Aman canı cehenneme! Şimdiye kadar seninle hep boş şeylerden konuştuk, hep bu mahkemeden falan bahsettik, asıl en önemli konuda ise sana hiçbir şey söylemedim. Evet, yarın mahkeme olacak, yalnız ben kellem gitti derken mahkemeden söz etmemiştim. Giden kellem değil, kellemin içindekiler. Niye bana öyle kınayarak bakıyorsun?”

“Neden bahsediyordun, Mitya?”

“Düşünceler, düşünceler, ne olacak! Etika.48 Nedir etika?”

“Etika mı?” diye şaşırdı Alyoşa.

“Evet, bilim falan mı bu?”

“Evet, böyle bir bilim var... yalnız... itiraf edeyim, nasıl bir bilim olduğunu sana açıklayamam.”

“Rakitin biliyor. Rakitin çok şey biliyor, şeytan götürsün onu! Rahip olmayacak. Petersburg’a gitmeye hazırlanıyor. Söylediğine göre, oradaki bir eleştiri bölümüne girecekmiş, ama dürüst bir şekilde. Yararlı olabilir ve kariyer yapabilir. Ah, kariyer meraklıları! Etikanın da canı cehenneme! Ben mahvoldum Aleksey, Tanrı’nın sevgili kulu Aleksey! Seni herkesten çok seviyorum. Yüreğim senin için titriyor. Orada bir Karl Bernard mı varmış?”

“Karl Bernard mı?” diye yine şaşırdı Alyoşa.

“Hayır, Karl değil, dur, yanlış söyledim: Klod Bernard. Kim bu? Kimyadan mıdır nedir?”

“Bir bilim adamı olmalı,” diye yanıtladı Alyoşa, “yalnız, itiraf edeyim bu adam hakkında da çok şey söyleyemeyeceğim. Sadece bilgin olduğunu duydum, ama ne bilgini bilemem.”

“Aman, onun da canı cehenneme, ben de bilmiyorum,” diye küfretti Mitya. “Muhtemelen alçağın biridir, zaten hepsi de alçak bunların. Ama Rakitin ilerler, küçücük bir delik bulsa girer, Bernard da öyle. Ah, bu Bernard’lar! Pek çok türedi bunlar!”

“Ne oldu sana?” diye ısrarla sordu Alyoşa.

“Rakitin benim hakkımda, benim davam hakkında bir makale yazmak ve böylelikle de edebiyattaki rolüne başlamak istiyor. Bunun için gelip duruyor, kendisi söyledi. Tezi olan bir şey yazmak istiyor: ‘Öldürmek zorundaydı, çevresi onu yiyip bitirmişti’ falan filan, böyle dedi bana. İçinde sosyalizm nüansı da olacak, diyor. Canı cehenneme, nüansı falan vız gelir bana! Kardeşimiz İvan’ı sevmiyor, nefret ediyor, sana karşı da pek sevgisi yok. Ama akıllı biri olduğu için onu kovmayacağım. Yalnız çok kendini beğenmiş. Demin ona ‘Karamazovlar alçak değil, filozoftur, çünkü bütün gerçek Ruslar filozoftur, sen okumuş olsan da filozof değilsin, avamdansın!’ dedim. Öfkeli öfkeli güldü. Ben de ona mıslibus49 non est disputandum50 dedim. Güzel espri değil mi? En azından ben de klasisizme girmiş oldum,” diye birden kahkahayla gülmeye başladı Mitya.

“Neden mahvoluyormuşsun ki? Demin öyle demiştin, değil mi?” dedi Alyoşa.

“Niye mi mahvoldum? Hmm! Aslında... her şeyi bütün olarak ele alırsak Tanrı’ya yazık da ondan!”

“Neden Tanrı’ya yazık?”

“Tasavvur etsene: Bunlar orada, kafanın içinde, sinirlerde, yani bu sinirler beynin içinde (onları da şeytan götürsün!)... bu sinirlerin birtakım kuyrukları var, bunlar titremeye başlar başlamaz... yani görüyorsun. Gözlerimle bir şeye bakıyorum şöyle, bunlar titreşiyor, yani kuyruklar... titreyince de bir hayal beliriyor, ama hemen belirmiyor, bir an, bir saniye geçiyor ve öyle bir an geliyor ki, yani an değil de (onun da canı cehenneme), hayal, yani bir nesne ya da bir olay beliriyor, hepsini şeytan alsın, işte bu yüzden seyrediyorum, sonra da düşünüyorum... kuyrukçuklar yüzünden, yoksa içimdeki ruh ve orada gördüğüm bir hayal veya benzeri bir şey yüzünden değil. Bunların hepsi de saçmalık. Kardeşim, bunu bana daha dün Mihail anlattı ve adeta ısıttı beni. Alyoşa, harika bir şey bu bilim! Yeni bir insan gelecek, anlıyorum bunu... Ama yine de Tanrı’ya yazık!”

“Ama bu da iyi,” dedi Alyoşa.

“Tanrı’ya yazık olması mı iyi? Kimya, kardeşim, kimya. Yapacak bir şey yok, azizim, yol açın, kimya geliyor! Rakitin Tanrı’yı sevmiyor, ah, sevmiyor! Bu onların hepsinin en zayıf noktası! Ama saklıyorlar. Yalan söylüyorlar. Kendilerini öyle tanıtıyorlar. ‘Bunu eleştiri bölümünde de sürdürecek misin?’ diye soruyorum. ‘Açık açık izin vermezler tabii’ diyor ve gülüyor. ‘Yalnız bundan sonra insan nasıl olacak? Tanrısı ve öldükten sonraki yaşamı olmadan mümkün mü? Bu, her şeye izin verildiği, her şeyin yapılabileceği anlamına gelmez mi?’ diye soruyorum. ‘Yoksa bilmiyor muydun?’ diyor. Gülüyor. ‘Akıllı insan,’ diyor, ‘her şeyi yapabilir, akıllı insan karda yürür izini belli etmez, sense öldürdün ve kuyruğu kıstırdın, hapislerde çürüyorsun!’ Bunu bana söylüyor. Tam bir domuz! Eskiden böylelerini dışarı atardım, ama artık dinliyorum. Ciddi pek çok şey söylüyor. Hem de akıllıca yazıyor. Bir hafta önce bana bir makale okumaya başladı, o zaman oradan üç satır kopya etmiştim, dur, ha işte burada.”

Mitya acele acele yelek cebinden bir kâğıt parçası çıkarttı ve okudu:

“‘Bu sorunu çözmek için öncelikle kişiliği insanın kendi var oluşuyla karşı karşıya koyması gerekir.’ Bir şey anlıyor musun?”

“Hayır, anlamıyorum,” dedi Alyoşa.

Mitya’ya merakla bakıyor ve onu dinliyordu.

“Ben de anlamıyorum. Üstü kapalı ve anlaşılır değil, ama akıllıca. ‘Herkes şimdi böyle yazıyor,’ diyor, ‘çünkü artık çevre böyle...’ Çevreden korkarlar. Şiir de yazıyor alçak, Hohlakova’nın ayağına bir methiye düzmüş, ha, ha, ha!”

“Duydum,” dedi Alyoşa.

“Duydun mu? Şiiri de dinledin mi?”

“Hayır.”

“Bende var, dur okuyayım. Bilmiyorsun, sana anlatmadım, tam bir hikâye bu. Hinoğluhin! Üç hafta önce beni kızdırmayı aklına koymuş: ‘Sen,’ diyor, ‘üç bin ruble yüzünden ahmak gibi yakalandın, bense yüz elli bin vuracağım, bir dul kadınla evleneceğim ve Petersburg’da taş bir ev alacağım.’ Ve bana, Hohlakova’ya kur yaptığını anlattı. Kadın dersen gençliğinde de akıllı değilmiş, kırkında tümden aklını yitirmiş. ‘Hem de çok duyguludur, işte onu bu yüzden kolayca elde edeceğim,’ diyor. ‘Evleneceğim ve onu alıp Petersburg’a götüreceğim, orada gazete çıkarmaya başlayacağım.’ Dudaklarında ihtiraslı iğrenç salyalar, ama salyalar Hohlakova için değil, bu yüz elli bin ruble için. Beni de inandırdı; hep bana geliyor, her gün: ‘Yola gelecek,’ diyor. Gözleri sevinçle parlarken birden kapı dışarı ediliverdi: Pyotr İlyiç Perhotin üstünlüğü kazandı, aferin ona! Yani Rakitin’i kovdu diye öpesim geldi şu ahmak karıyı! Bana gelip gittiği günlerde yazmış bu şiiri. ‘İlk kez,’ diyor, ‘elimi bulaştırdım, onu ayartmak için, yani hayırlı bir iş için şiir yazıyorum. Enayiden sermayeyi kaptıktan sonra topluma yararlı olabilirim.’ Zaten her türlü iğrençliklerine hemen toplumcu bir mazeret buluverirler! ‘Yine de,’ diyor, ‘senin Puşkininden daha iyi yazdım, çünkü bir mizah şiirine toplumun hüznünü katmayı başardım.’ Puşkin hakkında söylediklerini anlayışla karşılıyorum. Gerçekten yetenekli olmasına yetenekli bir insanmış, ama sadece ayakları tasvir etmiş! Üstelik şiiriyle nasıl da övünmüştü! Bunlar kibirlidir, kibirli! ‘Gönlümün parçasının hasta ayağının iyileşmesi üzerine’ diye de bir başlık bulmuş zıpır!

Artık nasıldır bu ayakçık, Ayakçık şişmiş birazcık! Doktorlar geliyor, tedavi ediyor Hem sarıyor, hem mahvediyor. Benim tasam ayaklar değil, Puşkin övsün onları! Benim tasam o güzel kafa Düşünceleri anlamayan kafa. Anladı artık birazcık, Engel olmuştu ayakçık! İyileşsin ayakçık, Anlaması için kafacık.

“Domuz, sapına kadar domuz, ama oynak yazmış dürzü! Gerçekten de ‘toplumsal’ olmuş. Kovulduğunda kim bilir nasıl sinirlenmiştir. Dişlerini gıcırdatmıştır!”

“İntikamını almış,” dedi Alyoşa. “Hohlakova hakkında bir yazı yazmış.”

Alyoşa, Söylentiler gazetesindeki haberi çabucak anlattı.

“O, o ta kendisi!” diye doğruladı Mitya kaşlarını çatarak. “Bunu yapan o! Bu haberler... zaten biliyordum... yani örneğin Gruşa hakkında ne kadar adice şeyler yazıldı!.. Katya hakkında da... Hmm!”

Odada kaygılı bir şekilde gezinmeye başladı.

“Ağabey, daha fazla kalmama imkân yok,” dedi Alyoşa birkaç dakika sustuktan sonra. “Yarın senin için çok korkunç bir gün olacak: Tanrı’nın mahkemesi senin için kurulacak... ve ben şaşıyorum, dolaşıp duruyorsun ve davadan söz edeceğine nelerden bahsediyorsun...”

“Yo, şaşırma,” diye heyecanla sözünü kesti Mitya. “Şu pis kokulu itten mi konuşmam gerekiyor yoksa? Katilden mi? Bu konuda seninle defalarca uzun uzun konuştuk. Smerdyaşçaya’nın oğlu pis kokan heriften artık bahsetmek istemiyorum! Onun canını Tanrı alacak, göreceksin, bekle!”

Heyecan içinde Alyoşa’ya yaklaştı ve birden onu öptü. Gözleri alev alev yanıyordu.

“Rakitin bunu anlamıyor,” diye konuşmaya başladı tepeden tırnağa coşku içinde, “ama sen, sen her şeyi anlıyorsun. Bu yüzden seni dört gözle bekliyordum. Bak, şu boyaları dökülmüş duvarların arasında sana çoktandır pek çok şey söylemek istiyordum, ama en önemli konuda susuyordum: Zamanı henüz gelmemişti. Sana içimi dökmek için son dakikaya kadar bekledim. Kardeşim, şu son iki ayda içimde yeni bir insan hissettim, içimde yeni bir insan doğdu! İçimde hapisti, ama eğer bu gümbürtü olmasaydı asla ortaya çıkamazdı. Korkuyorum! Maden ocaklarında yirmi yıl kazma elimde maden kazacağım, bundan hiç korkmuyorum, şu anda beni korkutan başka bir şey: İçimde yeni doğan adamın beni terk edip gitmesi! Orada, maden ocaklarında, yerin altında, yanı başımda benim gibi kürek mahkûmu ve katil olan birinde bir insan yüreği bulabilirim ve onunla dost olabilirim, çünkü orada da yaşamak, hem sevmek hem de acı çekmek mümkündür! Bu kürek mahkûmunun durmuş kalbini diriltmek yıllarca ona bakmak ve artık yücelmiş olan bir ruhu, çok cefalar çekmiş bir bilinci bu bataktan gün yüzüne çıkartmak, bir melek, bir kahraman yaratmak mümkündür! Bu insanlar o kadar çok ki, yüzlerce böyle insan var ve hepimiz onlar için suçluyuz! O zaman, öyle bir anda neden o ‘bebe’ rüyama girmişti? ‘Bebe neden yoksuldu?’ Bu kehanet bana o anda gelmişti! ‘Bebe’ uğruna gideceğim. Çünkü herkes herkese karşı suçludur. Tüm ‘bebeler’ uğruna gideceğim, çünkü küçük çocuklar ve büyük çocuklar var. Hepsi de ‘bebe’dir. Herkes için gideceğim, çünkü herkes için gidecek birine gerek var. Babamı öldürmedim, ama gitmem gerek. Kabul ediyorum! Hepsi burada aklıma geldi... işte bu boyası dökülmüş duvarlar arasında. Orada, yeraltındakilerin sayıları pek çok, yüzlerce, ellerinde kazmalar. Ah evet, prangalı olacağız ve özgür de olmayacağız, ama o zaman büyük acımız içinde sevinç için yeniden doğacağız, yokluğunda insanın yaşayamayacağı sevinç için. Tanrı olacak, çünkü Tanrı sevinç bağışlar, bu onun büyük ayrıcalığıdır... Tanrım, insana dualar içinde erimesini nasip et! Orada yerin altında Tanrı’sız nasıl yaşayacağım? Rakitin yalan söylüyor: Eğer Tanrı’yı yeryüzünden kovarlarsa biz yeraltında onu bulacağız! Kürek mahkûmunun Tanrı’sız yaşaması imkânsızdır, hatta kürek mahkûmu olmayan birine göre daha da imkânsızdır! Ve o zaman biz yeraltı insanları, yerin derinliklerinden sevinci bulduğumuz Tanrı’ya trajik bir marş söylemeye başlayacağız! Yaşasın Tanrı ve onun sevinci! Onu seviyorum!”

Mitya bu tuhaf söylevini verirken nerdeyse nefesi kesiliyordu. Rengi soldu, dudakları titredi, gözlerinden yaşlar yuvarlandı.

“Yo, yerin altı da hayat dolu, orada da hayat var!” diye tekrar konuşmaya başladı. “Şu anda yaşamayı ne kadar istediğimi, var olma ve anlama susuzluğumun işte bu boyası dökülmüş duvarlar arasında doğmuş olduğuna inanmazsın Alyoşa! Rakitin bunu anlamıyor, onun için varsa yoksa ev almak ve kiraya vermek, ama ben seni bekliyordum. Evet bu nasıl bir acı böyle? Haddi hesabı olmasa da bu acıdan korkmuyorum. Artık korkmuyorum, eskiden korkardım. Biliyor musun, mahkemede belki de sorulara yanıt vermeyeceğim... Galiba şu anda içimde bu güç o kadar fazla ki, sadece her an kendime ‘Ben varım!’ demek için her türlü acıyı yenebilirim. Binlerce ıstırap içinde (ben varım, işkenceler içinde kıvranıyorum) ama ben varım! Teşhir direğinde oturuyorum, ama varım, güneşi görüyorum, güneşi görmesem bile güneşin var olduğunu biliyorum. Güneşin varlığını bilmek ise yaşamın ta kendisidir. Alyoşa, meleğim benim, çeşitli felsefeler mahvediyor beni, topunu şeytan alsın! Kardeşimiz İvan...”

“Ne olmuş İvan’a?” diye sözünü kesti Alyoşa, ama Mitya duymadı.

“Biliyorsun, eskiden böyle kuşkularım yoktu, ama bunların hepsi içimde gizliymiş. Sarhoş olmam da, dövüşmem de, kudurmam da hep içimdeki bu bilinmeyen düşüncelerin azmasındandı belki de. İçimdeki bu düşünceleri yok etmek için, bunları yatıştırmak ve bastırmak için dövüşüyordum demek ki. Kardeşimiz İvan, Rakitin gibi değil, o düşüncesini gizliyor. İvan sfenks gibi susuyor, hep susuyor. Bana ise Tanrı ıstırap çektiriyor. Bana azap veren sadece bu. Ya Tanrı yoksa? Ya Rakitin haklıysa, ya bu, insanların uydurduğu bir düşünceyse? Eğer Tanrı yoksa o zaman yeryüzünün, dünyanın başı insandır. Harika! Ancak Tanrı olmazsa insan nasıl erdemli olacak? İşte bir sorun daha! Hep bunu düşünüyorum. O zaman insanoğlu kimi sevecek? Kime şükredecek, kime marş söyleyecek? Rakitin gülüyor. Rakitin, insanoğlunun Tanrı olmadan da sevebileceğini söylüyor. Ama bunu sadece o sümüklü böcek iddia edebilir, ama benim aklım ermiyor. Rakitin için yaşamak kolay: ‘Sen,’ diyor bugün bana, ‘insanların yuttaşlık haklarının genişletilmesi için, ya da hiç olmazsa et fiyatının artmaması için uğraş; böylece insanlara sevgini felsefelerinle gösterdiğinden daha sade ve daha yakından göstermiş olursun.’ Bunun üzerine ben de onu benzettim: ‘Tanrı olmazsa,’ diyorum, ‘eğer eline fırsat geçerse etin fiyatını sen kendin artırırsın, bir kapiğe bir ruble koyarsın.’ Öfkelendi. Erdem nedir? Cevap ver bana Alyoşa. Bendeki erdem başka, bir Çinlinin erdemi başka; demek ki göreceli bir şey bu. Öyle değil mi? Yoksa göreceli değil mi? Hain bir soru! Bu yüzden iki gece uyku uyumadığımı söylersem gülme bana. Artık sadece insanların bu konuda hiçbir şey düşünmeden nasıl yaşadıklarına şaşıyorum. Boş şeyler! İvan’ın da Tanrı’sı yok. Onun düşüncesi var. Benim anlayacağım şeyler değil. Ama o susuyor. Onun mason olduğunu sanıyorum. Sordum, hiçbir şey söylemiyor. Sadece bir kere bir kelimecik söyledi.”

“Ne dedi?” diye aceleyle sordu Alyoşa.

“Ona eğer öyleyse her şey mübah demektir, değil mi, dedim. Suratı asıldı. ‘Babamız Fedor Pavloviç, domuzun biriydi, ama doğru düşünüyordu’ dedi. Saçmaladı. Sadece bunu söyledi. Rakitin’den daha açık hiç olmazsa..”

“Evet,” diye doğruladı Alyoşa acı acı. “Sana ne zaman geldi?”

“Bundan daha sonra söz ederiz, şimdi başka bir konu var. Şimdiye kadar sana İvan hakkında hemen hemen hiçbir şey söylemedim. Sona bırakıyordum. Buradaki mesele bitip hükmü okudukları zaman sana her şeyi anlatacağım. Korkunç bir dava... Sense bu davada benim yargıcım olacaksın. Ama şimdi bu konuya girmeyelim, ağzımıza şimdilik kilit vuralım. Yarından, mahkemeden söz ediyorsun, inanır mısın, hiçbir şey bilmiyorum.”

“Şu avukatla konuştun mu?”

“Avukat ne yapacak ki! Ona her şeyi anlattım. Kaypak herif, başkentli ne olacak. Bernard! Bana da zerre kadar inanmıyor. Benim öldürdüğüme inanıyor, düşünsene, biliyorum artık. ‘Öyleyse neden beni savunmak için geldiniz?’ diye soruyorum. Bunların yüzüne tükürmek lazım. Bir de doktor getirdiler, beni deli göstermek istiyorlar. İzin vermeyeceğim! Yekaterina İvanovna ‘görevini’ sonuna kadar yerine getirmek istiyor. Hem de ıkına sıkına!” Mitya acı acı güldü. “Dişi kedi! Katı yürekli! O zaman Mokroye’deyken onun hakkında ‘müthiş öfkeli’ bir kadın dediğimi biliyor zaten. Yetiştirmişler hemen. Evet, kanıtlar denizdeki kum taneleri kadar çoğaldı. Grigoriy, ifadesinde ısrar ediyor. Grigoriy dürüst adamdır, ama aptaldır. Aptal oldukları için dürüst olan pek çok insan var. Bu da Rakitin’in düşüncesi. Grigoriy benim düşmanım. Bazı düşmanlar dostlardan daha yararlı olur. Bu sözüm Yekaterina İvanovna için. Korkuyorum, ah, mahkemede dört bin beş yüz rubleden sonra ayaklarıma kapandığından bahsetmesinden korkuyorum! Sonuna kadar, son meteliğe kadar ödeyecek. İstemem onun fedakârlığını! Mahkemede beni utandıracaklar! Bir şekilde dayanacağım. Ona git Alyoşa, mahkemede bundan söz etmemesini rica et. Olmaz mı yoksa? Eh, cehennemin dibine, ne olursa olsun katlanacağım! Ona acımam. Kendisi istiyor. Eden bulur. Aleksey, ben, ben de konuşacağım.” Tekrar acı acı güldü. “Yalnız... yalnız ya Gruşa, Gruşa, aman Tanrım! Böyle bir acıya neden katlansın ki!” diye haykırdı birden gözyaşları içinde. “Gruşa beni öldürüyor, onu düşünmek beni öldürüyor, öldürüyor! Biraz önce yanımdaydı...”

“Bana anlattı. Senin yüzünden bugün çok üzülmüş.”

“Biliyorum. Huyum kurusun. Kıskandım! Uğurlarken pişman oldum, öptüm onu. Af dilemedim.”

“Niye dilemedin?” diye haykırdı Alyoşa.

Mitya birden neşeyle güldü.

“Sevgili yavrum, işlediğin bir suç için sevdiğin kadından af dilemekten Tanrı korusun seni! Sevdiğin kadından, hele hele karşısında ne kadar suçlu olursan ol! Çünkü kardeşim, kadınların ne olduğunu şeytan bilir, neyse ben artık içlerindekini biliyorum! Bir kadının karşısında suçunu itiraf etmeyi, ‘Suçluyum, affet, bağışla’ demeyi hele bir dene bakalım: Sitem yağmurunu gör! Hiçbir şeyi doğrudan ve açık açık bağışlamaz, seni paçavraya çevirir, olmamış şeyleri bile hesaba katar, her şeyi alır, hiçbir şeyi unutmaz, kendinden bir şeyler ekler ve işte ancak o zaman affeder. En iyisi bile böyledir! Son kalıntıları da kazıyıp toplar ve hepsini kafana boca eder. Sana söyleyeyim, hepsinin, yokluklarında yaşayamayacağımız bu meleklerin içinde bir canavar oturur! Bak, güzel kardeşim, ben içtenlikle ve açık açık söylüyorum: Her namuslu adam, şu veya bu kadının ayağının türabı olmalı. Benim düşüncem bu, düşüncem de değil, duygum. Erkek gönlü yüce olmak zorundadır ve bu durum erkeğin itibarına leke sürmez. Bir kahramana bile leke sürmez. Sezar’ın bile itibarını lekelemez! Ama yine de hiçbir zaman ve hiçbir şey için af dileme. Kadınlar yüzünden mahvolmuş olan ağabeyin Mitya’nın sana öğrettiği kuralı sakın unutma. Yo, ben af dilemeden Gruşenka’ya layık olayım daha iyi. Karşısında büyük saygı duyuyorum, Aleksey, büyük saygı duyuyorum! Ancak o bunu görmüyor, hayır, sevgimi hep az buluyor. Bana eziyet ediyor, aşkıyla eziyet ediyor. Önceden neydi? Önceden bana sadece dayanılmaz oyunlarla azap verirdi, şimdi ise onun ruhunu kendi ruhuma kattım ve onun sayesinde adam oldum! Evlenmemize izin verirler mi dersin? Yoksa kıskançlıktan öleceğim. Her gün rüyama bir şey giriyor... Benim hakkımda sana ne söyledi?”

Alyoşa, Gruşenka’nın biraz önce söylediklerinin hepsini tekrarladı. Mitya dikkatle dinledi, bir sürü soru sordu ve memnun kaldı.

“Demek, kıskandığıma kızmıyor,” diye haykırdı. “Sapına kadar kadın! ‘Benim de yüreğim katı,’ diyor ha! Ah, beni kıskandıkları zaman tahammül edemesem de böyle acımasız yürekleri severim! Hep kavga edeceğiz. Ama sevmeye gelince, onu sonsuza kadar seveceğim. Evlenmemize izin verirler mi? Kürek mahkûmlarını evlendiriyorlar mı? Bu da bir sorun. Ama ben onsuz yaşayamam ki...”

Mitya suratını asarak odada dolaşmaya başladı. Odanın içi hemen hemen tamamen kararmıştı. Birden son derece kaygılı bir şekilde durdu.

“Sır, diyor ha, sır? Üçümüzün ona karşı hazırladığı bir sırrım varmış ve ‘Katka’ da buna karışmış ha? Hayır, Gruşenka, düşündüğün gibi değil. Bu konuda kısa kadın aklın gaf yaptı! Alyoşa, canım kardeşim, eh, oldu olacak, sırrımızı açayım sana!”

Çevreye bir göz attı, karşısında duran Alyoşa’ya iyice yaklaştı ve fısıltıyla konuşmaya başladı. Aslında onları hiç kimse duyamazdı, çünkü yaşlı gardiyan köşedeki peykede uyukluyordu, nöbetçi askerler ise tek kelime bile duyamayacak kadar uzaktaydılar.

“Sana bütün sırrımızı açacağım!” dedi Mitya aceleyle. “Daha sonra açmak istiyordum, çünkü sen olmadan neye karar verebilirim ki ben? Sen benim her şeyimsin. İvan’ın hepimizden üstün olduğunu söylerim, ama sen benim meleğimsin. Sadece senin kararın sorunu çözer. Belki de İvan değil üstün olan sensin. Bak bu, bir vicdan meselesi, yüksek vicdan meselesi. Sır o kadar önemli ki, kendim üstesinden gelemeyeceğim ve her şeyi senin gelişine kadar bıraktım. Ama yine de karar vermek için erken, çünkü mahkemenin vereceği hükmü beklemek gerekiyor: Hüküm verilecek ve sen o zaman kaderime karar vereceksin. Şimdi karar verme; şimdi sana anlatacağım, sadece dinle, ama karar verme. Dur ve bir şey söyleme. Her şeyi sana açacağım. Sana sadece ana fikri söyleyeceğim, ayrıntıları anlatmayacağım, dinle. Ne soru ne de bir hareket, tamam mı? Bununla birlikte, aman Tanrım, gözlerini ne yapacağım? Korkarım, bir şey söylemesen de gözlerin kararını belli edecek. Of, korkuyorum! Alyoşa, dinle: Kardeşimiz İvan bana kaçmamı öneriyor. Ayrıntıları söylemiyorum: Her şey önceden ayarlandı, her şey yolunda gidecek. Sesini çıkartma, kararını söyleme. Gruşa’yla Amerika’ya gideceğiz. Ben zaten Gruşa’sız yaşayamam! Ya orada yanıma gelmesine izin vermezlerse? Acaba kürek mahkûmlarının evlenmesine izin veriyorlar mı? İvan, vermediklerini söylüyor. Peki ben yerin altında elimde kazma Gruşa’sız ne yaparım? O kazmayla ancak kendi kafamı kırarım! Öte yandan ya vicdanım? Acı çekmekten kaçtı diyecekler! Bir yol gösterilmişken bu yolu reddetmiş, ruhumu temizleme yolu dururken sola çark etmiş olacağım. İvan, insanda ‘iyi eğilimlerin olması halinde’ Amerika’da, yeraltındakinden daha fazla yarar sağlanabileceğini söylüyor. Peki, yeraltı marşımız nerede söylenecek? Amerika nedir ki, Amerika da boş şey! Hem Amerika’da da çok dolandırıcılık olduğunu sanıyorum. Çarmıha gerilmekten kaçtım! Aleksey bunu sana söylüyorum, çünkü bunu sadece sen anlayabilirsin, başka hiç kimse anlayamaz. Sana marşla ilgili olarak söylediğim her şey başkaları için saçmalık demektir, sayıklama demektir. Aklımı kaçırdığımı ya da ahmak olduğumu söyleyeceklerdir. Ama ben ne aklımı kaçırdım, ne de ahmağım. Marş konusunu İvan da anlıyor, anlamasına anlıyor, yalnız buna cevap vermiyor, susuyor. Marşa inanmıyor. Bir şey söyleme, söyleme ne olur: Nasıl baktığını görüyorum zaten: Sen kararını verdin bile! Karar verme, kıyma bana, ben Gruşa’sız yaşayamam, mahkemeyi bekle!”

Mitya konuşmasını bitirdiğinde çıldırmış gibiydi. Alyoşa’yı iki eliyle omuzlarından tuttu ve ateşli, soran bakışlarını onun gözlerine dikti.

“Mahkûmları evlendiriyorlar mı acaba?” Üçüncü kez yalvaran bir sesle sordu.

Alyoşa büyük bir şaşkınlıkla dinliyordu, çok etkilenmişti.

“Bana bir tek şey söyle,” dedi Alyoşa, “İvan çok mu ısrar ediyor, hem bunu ilk kim düşündü?”

“O düşündü ve ısrar ediyor! Bana hiç gelmedi ve sonra bir hafta önce çıkageldi, söze dosdoğru bundan başladı. Çok ısrar ediyor. İstemiyor, emrediyor. Kalbimi sana olduğu gibi ona da açtığım ve şu marştan ona da söz ettiğim halde sözünü dinleyeceğimden kuşku duymuyor. Nasıl olacağını bana anlattı, bütün bilgileri toplamış, ama şimdi olmaz, daha sonra. İsteri derecesinde istiyor. En önemli şey para: ‘Kaçman için,’ diyor, ‘sana on bin, Amerika için ise yirmi bin ruble gerekir, ama on bine mükemmel bir kaçış düzenleriz.’”

“Peki bana söylememeni de tembihledi mi?” diye tekrar sordu Alyoşa.

“Hiç kimseye, ama asıl sana: Sana asla! Senin benim karşımda vicdan rolü oynayacağından korkuyor doğrusu. Sana anlattığımı sakın ona söyleme. Sakın söyleme!”

“Haklısın,” diye karar verdi Alyoşa, “mahkemenin vereceği hükümden önce karar vermek olanaksız. Mahkemeden sonra kendin karar verirsin; O zaman kendinde yepyeni bir insan bulacaksın ve kararı o verecek.”

“Yeni bir insan ya da bir Bernard, onun kararı da Bernard’ca olur! Zaten ben de aşağılık bir Bernard’dan başka neyim ki!” diye acı acı güldü Mitya.

“Temize çıkma umudun hiç mi yok artık, ağabey?”

Mitya sinirli bir hareketle omuzlarını yukarı kaldırdı ve olumsuz anlamda başını salladı.

“Alyoşa, canım, gitme zamanın geldi!” dedi aceleyle. “Müdür dışardan bağırdı, şimdi burada olur. Geç kaldık, kurallara aykırı bu. Kucakla beni, çabuk, öp, kutsa beni, canım kardeşim, yarın için kutsa beni...”

Kucaklaştılar ve öpüştüler.

“İvan,” dedi birden Mitya, “kaçmamı kendisi teklif etti, ama benim öldürdüğüme inanıyor!”

Dudaklarında sıkıntılı bir gülümseme belirdi.

“İnanıp inanmadığını ona sordun mu?” dedi Alyoşa.

“Hayır, sormadım. Sormak istedim, ama soramadım, gücüm yetmedi. Fark etmez ki zaten, gözlerinden okuyorum. Elveda!”

Bir kez daha çabucak öpüştüler ve Alyoşa tam çıkacaktı ki, Mitya tekrar seslendi:

“Karşımda dur, hah şöyle.”

İki eliyle omuzlarından kavrayıp Alyoşa’ya bir kere daha sımsıkı sarıldı. Yüzü bir anda o kadar solmuştu ki, karanlıkta bile iyice fark ediliyordu. Dudakları çarpıldı, bakışlarını Alyoşa’ya dikti.

“Alyoşa, Tanrı’nın huzurundaymış gibi bana tam gerçeği söyle: Benim öldürdüğüme inanıyor musun, inanmıyor musun? Kendin, sen kendin inanıyor musun, inanmıyor musun? Tam olarak gerçeği istiyorum, yalan söyleme!” diye çılgın gibi bağırdı.

Alyoşa bütün varlığıyla sarsıldı, yüreğinin sert bir şeyle adeta çizildiğini hissetti.

“Yeter, sen...” diye mırıldandı kendini kaybetmiş gibi.

“Bütün gerçeği, hepsini, yalan söyleme!” diye tekrarladı Mitya.

“Tek bir an bile senin katil olduğuna inanmadım,” sözleri koptu titreyen bir sesle Alyoşa’nın göğsünden ve sanki Tanrı’yı sözlerine tanık olarak çağırıyormuş gibi sağ elini yukarı kaldırdı. Mitya’nın yüzü o anda büyük bir mutlulukla parladı.

“Teşekkür ederim sana!” dedi uzatarak, sanki baygınlık geçirdikten sonra nefesini salıveriyormuş gibi. “Şu anda sen beni yeniden yarattın... İnanır mısın, şu ana kadar bunu sana sormaya korkuyordum, sana! Hadi git, git! Yarın için güçlendirdin beni, Tanrı seni korusun! Ama dur, İvan’ı sev!” sözleri çıktı son olarak Mitya’nın ağzından.

Alyoşa gözyaşları içinde dışarı çıktı. Mitya’nın bu derece evhamlı olması, ona, yani Alyoşa’ya bile bu derece güvensizlik duyması, bütün bunlar daha önce de hiç kuşkulanmadığı talihsiz ağabeyinin ruhundaki çaresiz kederin ve umutsuzluğun ne derece büyük bir uçurum oluşturduğunu Alyoşa’nın gözleri önüne sermişti. Birden derin ve sonsuz bir acıma hissine kapıldı ve bu his onu yiyip bitirdi. Delik deşik yüreği korkunç şekilde ağrıyordu. “İvan’ı sev.” Mitya’nın biraz önce söylediği bu sözler birden aklına geldi. İvan için duyduğu üzüntü Mitya’nın duyduğundan az değildi, hele şimdi ağabeyiyle görüştükten sonra bu üzüntü her zamankinden daha da fazla olmuştu.

48 Ahlakbilim. (Ç.N.)

49 Mısl, Rusça düşünce demektir. Burada düşünceler hakkında anlamına gelen Latince benzeri bir sözcük türetiliyor. (Ç.N.)

50 (Lat.) Tartışılmaz. (Ç.N.)

V

“SEN DEĞİL, SEN DEĞİL!”

İvan’a giderken yolda Yekaterina İvanovna’nın kiralamış olduğu evin yanından geçmesi gerekiyordu. Pencerelerde ışık vardı. Birden durdu ve içeri girmeye karar verdi. Yekaterina İvanovna’yı bir haftadan uzun süredir görmemişti. Ama birden aklına İvan’ın, şu anda, özellikle de böyle bir günün arifesinde Yekaterina İvanovna’nın evinde olabileceği fikri gelmişti. Kapıyı çaldıktan sonra bir Çin feneriyle aydınlatılmış olan merdiveni çıkarken aşağı inen bir adam gördü, aynı hizaya gelince ağabeyini tanıdı. İvan, Yekaterina İvanovna’dan çıkıyor olmalıydı.

“Ah, sen miydin?” dedi İvan Fedoroviç soğuk bir şekilde. “Hoşça kal. Ona mı gidiyorsun?”

“Evet.”

“Tavsiye etmem, ‘heyecan’ içinde, onu daha da çok üzmüş olursun.”

“Hayır, hayır!” diye bir ses duyuldu yukardan, o anda açılmış olan kapıdan. “Aleksey Fedoroviç, onun yanından mı geliyorsunuz?”

“Evet, onun yanındaydım.”

“Bana bir şey söylemenizi tembihledi mi? İçeri girin Alyoşa, siz de İvan Fedoroviç, mutlaka, mutlaka geri dönmelisiniz. Duy-du-nuz mu?”

Katya’nın sesi emreder gibiydi. İvan Fedoroviç bir an oyalanıp Alyoşa’yla birlikte tekrar yukarı çıkmaya karar verdi.

“Kulak misafiri olmuş!” diye kendi kendine mırıldandı öfkeyle, ama bunu Alyoşa duydu.

“İzninizle paltom üzerimde kalsın,” dedi İvan Fedoroviç salona girerken. “Oturmayacağım. En fazla bir dakika kalacağım.”

“Oturun Aleksey Fedoroviç,” dedi Yekaterina İvanovna. Kendisi ayakta duruyordu. Bu süre içinde çok az değişmişti, ama koyu renk gözleri korkunç bir ateşle parlıyordu. Alyoşa, sonradan Yekaterina İvanovna’nın o anda kendisine olağanüstü güzel göründüğünü anımsamıştı.

“Ne söylemenizi tembihledi?”

“Bir tek şey,” dedi Alyoşa doğruca Yekaterina İvanovna’nın yüzüne bakarak, “kendinize zarar vermemenizi ve mahkemede şu konu hakkında hiçbir şey söylemememizi...” Biraz durakladı, “aranızdaki şeyi... ilk tanıştığınız zamanki... şu şehirdeyken...”

“Ha, para için ayaklarına kapandığımı!” diye atıldı Yekaterina İvanovna acı acı gülerek. “Kendisi için mi, yoksa benim için mi korkuyor, ha? Kendime zarar vermememi söylemiş, kime zarar vereceğim? Ona mı yoksa kendime mi? Söyleyin Aleksey Fedoroviç.”

Alyoşa onu anlamaya çalışarak dikkatle bakıyordu.

“Hem kendinize, hem de ona,” dedi sessizce.

“Öyle desenize,” dedi hiddetle ve birden kıpkırmızı oldu. “Beni henüz tanımıyorsunuz Aleksey Fedoroviç,” dedi tehdit dolu bir sesle, “ben de henüz kendimi tanımıyorum. Yarınki sorgulamadan sonra belki de beni ayaklarınızın altında ezmek istersiniz.”

“Dürüstçe ifade vereceksiniz,” dedi Alyoşa, “gereken sadece bu.”

“Kadınlar çoğunlukla dürüstçe hareket etmezler,” diye dişlerini gıcırdattı Yekaterina İvanovna. “Daha bir saat önce bu canavara dokunmanın benim için korkunç bir şey olduğunu düşünüyordum... bir sürüngene dokunur gibi... ama hayır, yine de benim için hâlâ bir insan o! Hem öldürdü mü bakalım? Öldüren o mu?” diye haykırdı isterik bir şekilde. Hızla İvan Fedoroviç’e dönmüştü. Alyoşa, onun bu soruyu kendisinden topu topu bir dakika önce hem de ilk defa değil, belki de yüzüncü kez İvan Fedoroviç’e sormuş olduğunu ve tartışarak ayrıldıklarını hemen anlamıştı.

“Smerdyakov’a gittim... Babanızın katilinin Smerdyakov olduğuna beni inandıran sensin. Yalnızca sana inandım!” diye devam etti yine İvan Fedoroviç’e dönerek. Beriki zorla gülümsedi. Bu sen sözünü duyunca Alyoşa irkildi. Aralarında bu tür ilişkiler olduğundan hiç işkillenmemişti bile.

“Tamam, yeter artık,” diye kesti İvan. “Ben gidiyorum. Yarın gelirim.” Hemen geri dönüp odadan çıktı ve doğruca merdivene gitti. Yekaterina İvanovna birden emreder gibi bir hareketle Alyoşa’nın ellerinden tuttu.

“Arkasından gidin! Ona yetişin! Onu bir an bile yalnız bırakmayın,” diye çabucak fısıldadı. “Aklını kaçırdı. Aklını kaçırdığını bilmiyor musunuz? Humma geçiriyor, sinir humması! Bana doktor söyledi, gidin, peşinden koşun...”

Alyoşa fırladı ve İvan Fedoroviç’in peşinden koşmaya başladı. İvan elli adım bile gidememişti daha.

“Ne istiyorsun?” diyerek birden peşinden geldiğini gördüğü Alyoşa’ya döndü. “Sana deli olduğumu söyleyip peşimden koşmanı emretti. Adım gibi biliyorum,” diye öfkeyle ekledi.

“Elbette yanılıyor, ama o da haklı, sen hastasın,” dedi Alyoşa. “Demin onun yanındayken senin yüzüne baktım: Yüzün çok hasta görünüyor İvan, çok!”

İvan durmaksızın yürüyordu. Alyoşa da peşinden.

“Sen, Aleksey Fedoroviç, insan aklını nasıl kaçırır, bilir misin ki?” diye sordu İvan son derece sakin ve artık hiç öfkeli olmayan bir sesle. Sesinde bir anda çok safça bir merak hissedildi.

“Hayır, bilmiyorum; deliliğin pek çok çeşidi olduğunu sanıyorum.”

“Peki aklını kaçırmakta olduğunu kendi kendinde gözlemek mümkün müdür?”

“Öyle bir durumda kendi kendini izlemenin olanaksız olduğunu düşünüyorum,” diye şaşkınlıkla yanıtladı Alyoşa. İvan bir an sustu.

“Eğer benimle bir şey konuşmak istiyorsan lütfen konuyu değiştir,” dedi ansızın.

“Aa, nerdeyse unutuyordum, sana bir mektup getirdim,” dedi Alyoşa çekinerek ve Liza’nın mektubunu cebinden çıkarıp ona uzattı. Tam da fenerin yanına yaklaşmışlardı. İvan yazıyı hemen tanıdı.

“Aa, küçük şeytandan geliyor!” diye öfkeyle güldü. Mektubu açmadan küçük parçalar halinde yırttı ve fırlatıp attı. Kâğıt parçaları uçarak dağıldı.

“On altı yaşında bile değil ama kendini teklif ediyor!” dedi küçümseyerek ve tekrar yürümeye başladı.

“Nasıl kendini teklif ediyor?” dedi şaşkınlıkla Alyoşa.

“Basbayağı, ahlaksız kadınlar gibi.”

“Sen ne söylüyorsun İvan, ne diyorsun?” diye acıyla ve hararetli bir şekilde Liza’ya arka çıktı. “O bir çocuk, bir çocuğu üzüyorsun! Hasta o, çok hasta, o da aklını kaçırıyor belki... Onun mektubunu sana vermemezlik edemezdim... Tam tersine onu kurtarmak için senden duymak istediklerim...”

“Benden duyacağın hiçbir şey yok. O çocuksa ben onun dadısı değilim. Sus Aleksey. Devam etme. Bu konuyu düşünmüyorum bile.”

Bir dakika yine sustular.

“Yarın mahkemede nasıl davranması gerektiğini göstermesi için artık bütün gece Meryem Ana’ya dua eder,” diye tekrar sert ve öfkeli bir şekilde konuşmaya başladı İvan.

“Sen... sen Yekaterina İvanovna’dan mı söz ediyorsun?”

“Evet. Mitya’nın kurtarıcısı mı yoksa yok edicisi mi olmalı? Ruhunu aydınlatması için işte bu konuda Meryem Ana’ya dua edecek. Görüyorsun, kendisi de ne yapacağını bilmiyor, hazırlanamamış. O da beni dadı yerine koyuyor, ona ninni söylememi istiyor!”

“Yekaterina İvanovna seni seviyor, ağabey,” dedi Alyoşa sıkıntıyla.

“Belki. Ama ben onun heveslisi değilim.”

“Acı çekiyor. Neden sen de ona... bazen... onu umutlandıracak sözler söylüyorsun?” diye çekinerek sitem etti Alyoşa. “Senin ona umut verdiğini ben de biliyorum, böyle konuştuğum için bağışla beni,” diye ekledi.

“Bu konuda olması gereken şekilde hareket edemem, bağlantıyı kesip yüzüne açıkça söyleyemem ki!” dedi İvan öfkeyle. “Beklemek gerek, hele bir katilin yüzüne kararı okusunlar. Şayet ondan bugün ayrılırsam benden intikam almak için yarın mahkemede o alçağı mahveder, çünkü ondan nefret ediyor ve nefret ettiğinin de farkında. Hepsi yalan, yalan üstüne yalan! Şu anda ondan ayrılmadığım sürece umut beslemeye devam edecek ve benim Mitya’yı felaketten kurtarmak istediğimi bilerek o canavarı mahvetmeye çalışmayacak. Bu arada da şu lanet olası karar verilecek!”

“Katil” ve “canavar” sözcükleri Alyoşa’nın yüreğinde acıyla yankılandı.

“Ağabeyimi nasıl mahvedecek?” diye sordu İvan’ın sözlerini derin derin düşünerek. “Mitya’yı mahvedebilecek ne kanıt gösterebilir ki?”

“Sen bunu henüz bilmiyorsun. Elinde Mitenka’nın el yazısıyla yazılmış, Fedor Pavloviç’i onun öldürdüğünü kesinlikle kanıtlayan bir belge var.”

“Bu olamaz!” diye haykırdı Alyoşa.

“Nasıl olamaz? Ben kendim okudum.”

“Böyle bir belge olamaz!” diye heyecanla tekrarladı Alyoşa. “Olamaz, çünkü katil o değil. Babamızı o öldürmedi, katil o değil!”

İvan Fedoroviç birden durdu.

“Size göre katil kim?” diye sordu. Sesi soğuktu ve adeta yüksekten bakan bir tavırla sormuştu.

“Kim olduğunu sen de biliyorsun,” dedi Alyoşa sessizce ve içten bir sesle.

“Kimmiş? Şu aklını kaçırmış budala saralı hakkındaki masal mı yoksa, Smerdyakov hakkındaki?”

Alyoşa birden zangır zangır titrediğini hissetti.

“Kim olduğunu biliyorsun,” sözleri güçsüz bir şekilde döküldü ağzından. Nefes nefese kalmıştı.

“Evet kim, kimmiş?” diye neredeyse kudurmuş gibi bağırdı İvan. Kendine olan hâkimiyeti bir anda yok oluvermişti.

“Ben bir tek şey biliyorum,” dedi Alyoşa neredeyse fısıltıyla. “Babamı öldüren sen değilsin.”

“‘Sen değilsin!’ Ne demek bu sen değilsin?” İvan donakalmıştı.

“Babamı öldüren sen değilsin, sen değilsin!” diye sert bir dille tekrarladı Alyoşa.

Suskunluk yarım dakika kadar sürdü.

“Ben de biliyorum, ben değilim, sayıklıyor musun yoksa?” dedi İvan. Rengi solmuştu ve çarpık çarpık gülümsüyordu. Gözlerini Alyoşa’ya dikmiş gibiydi. Tekrar bir fenerin yanında durdular.

“Hayır, İvan. Katil olmadığını birkaç kez kendi kendine tekrarlamıştın.

“Ne zaman söyledim?.. Ben Moskova’daydım... Ne zaman söyledim?” diye şaşkın şaşkın mırıldandı İvan.

“Şu korkunç iki ay içinde yalnız kaldığın zamanlarda bunu kendi kendine pek çok kez söyledin,” diye devam etti Alyoşa önceki gibi sakin ve açık bir şekilde. Ama artık kendinde değilmiş gibi, sanki kendi iradesiyle değil de birinin karşı gelinmez emrine uyuyormuş gibi konuşuyordu. “Kendini suçladın ve katilin senden başkası olamayacağını kendine itiraf ettin. Ama öldüren sen değilsin, yanılıyorsun, sen katil değilsin, duydun mu beni, sen değilsin! Bunu sana söylemem için beni Tanrı gönderdi.”

İkisi de sustular. Bu suskunluk uzunca bir dakika sürdü. İkisi de dikiliyorlar ve sürekli olarak birbirlerinin gözlerine bakıyorlardı. İkisinin de rengi atmıştı. Birden İvan tir tir titreyerek Alyoşa’nın omzuna sımsıkı yapıştı.

“Evime geldin!” dedi gıcırtılı bir fısıltıyla. “Gece bana gelmiştin, o geldiğinde... İtiraf et... onu gördün mü, söyle gördün mü?”

“Kimden bahsediyorsun... Mitya’dan mı?” diye hayretle sordu Alyoşa.

“Ondan değil, canı cehenneme o canavarın!” diyerek deli gibi haykırdı İvan. “Onun bana geldiğini yoksa biliyor musun? Nasıl öğrendin, söyle!”

“O kim? Kimden bahsettiğini bilmiyorum,” diye korku içinde mırıldandı Alyoşa.

“Yo, biliyorsun... aksi takdirde sen... bilmiyor olamazsın...”

Ama birdenbire kendine hâkim olur gibi oldu. Durdu, sanki bir şey düşünüyordu. Dudakları tuhaf bir gülümsemeyle çarpıldı.

“Ağabey,” diye titreyen bir sesle tekrar konuşmaya başladı Alyoşa, “sana bunu söylüyorum, çünkü sen benim sözüme inanırsın, bunu biliyorum. Hayatım boyunca sana bu sözü söyledim: Sen değilsin! Duydun mu, hayatım boyunca. Şu andan itibaren ebediyen benden nefret etsen de sana söylemem için bunu içime Tanrı soktu...”

Ancak İvan Fedoroviç görünüşe göre artık tamamen kendine hâkimdi.

“Aleksey Fedoroviç,” dedi soğuk bir gülümsemeyle, “peygamberlere ve saralılara tahammül edemiyorum; özellikle de Tanrı’nın elçilerine, bunu çok iyi bilin. Şu andan itibaren sizinle olan bağlarımı ebediyen koparıyorum. Şu anda bu dört yolağzında benden ayrılmanızı rica ediyorum. Zaten eviniz de şu sokakta. Bugün bana uğramaktan özellikle sakının! Duydunuz mu?”

Döndü ve sert adımlarla yürüyerek başını hiç çevirmeden dosdoğru gitti.

“Ağabey,” diye arkasından seslendi Alyoşa, “eğer bugün başına bir şey gelirse önce beni düşün!..”

Ama İvan cevap vermedi. Alyoşa, İvan karanlığın içinde tamamen kaybolana dek kavşakta fenerin yanında durdu.

Sonra döndü ve yavaş yavaş kendi sokağına yöneldi. O da, İvan Fedoroviç de ayrı ayrı daireler kiralamışlardı: Hiçbiri de Fedor Pavloviç’in boş evinde kalmak istememişti. Alyoşa küçük bir esnaf ailesinin yanında mobilyalı bir oda tutmuştu; İvan Fedoroviç ise ondan oldukça uzakta oturuyordu ve pek yoksul olmayan dul bir memur karısına ait güzel bir evin pavyonundaki geniş ve oldukça konforlu yere yerleşmişti. Ancak koca pavyonda ona sadece akşamın altısında yatıp sabahın altısında kalkan, her tarafı romatizmalı, duvar gibi sağır bir yaşlı kadın hizmet ediyordu. İvan Fedoroviç, bu iki ay içinde garipsenecek kadar hoşgörülüydü ve yapayalnız kalmaktan pek hoşlanmıştı. Oturduğu odayı bile kendisi temizliyordu, kiraladığı yerin diğer odalarına ise arada sırada giriyordu. Evinin kapısına gelip kapının tokmağını eline aldığında durdu. Hâlâ öfkeden titrediğini hissetti. Birden tokmağı elinden bıraktı, tükürdü, geri döndü ve şehrin tamamen ters tarafına, kendi evinden iki verst kadar uzağa, Fedor Pavloviç’in eski komşusu olan ve çorba almaya Fedor Pavloviç’in mutfağına gelen, bir zamanlar Smerdyakov’un gitar çalıp şarkılar söylediği Marya Kondratyevna’nın kiraladığı minnacık çarpık ahşap bir eve doğru hızla yürümeye başladı. Marya Kondratyevna eski evini satmıştı ve annesiyle birlikte kulübeye benzeyen bu evde oturuyordu. Hasta ve nerdeyse ölmek üzere olan Smerdyakov da Fedor Pavloviç’in ölümünden sonra bu ana kızın yanına yerleşmişti. Ansızın aklına gelen karşı konulmaz bir düşüncenin çekimine kapılan İvan Fedoroviç şu anda Smerdyakov’un oturduğu bu eve doğru gidiyordu.

VI

SMERDYAKOV’LA İLK BULUŞMA

Bu, İvan Fedoroviç’in Moskova’dan döndükten sonra Smerdyakov’la üçüncü defa konuşmaya gidişiydi. Felaketten sonra ilk defa, gelişinin hemen birinci günü onu görmüş ve konuşmuş, iki hafta sonra ise bir kez daha ziyaret etmişti. Ancak bu ikinci defadan sonra Smerdyakov’la görüşmeye ara vermiş ve şu anda aradan bir aydan daha fazla zaman geçtiği halde onu hiç görmemiş ve hakkında hemen hemen hiçbir haber de almamıştı. İvan Fedoroviç, Moskova’dan babasının ölümünün ancak beşinci günü dönmüş ve hatta cenazesine de yetişememişti: Cenaze töreni gelişinden tam bir gün önce yapılmıştı. İvan Fedoroviç’in gecikmesinin nedeni, onun Moskova’daki adresini tam olarak bilmeyen Alyoşa’nın telgraf çekmesi için Yekaterina İvanovna’ya koşmasından, Yekaterina İvanovna’nın da adresi tam olarak bilmemesinden dolayı İvan Fedoroviç’in Moskova’ya gider gitmez hemen kız kardeşine ve teyzesine uğrayacağını düşünerek telgrafı onlara çekmiş olmasından kaynaklanıyordu. Ama İvan Fedoroviç, ancak gidişinin dördüncü günü onlara uğramıştı ve telgrafı okur okumaz da hemen başını önüne eğerek şehrimize koşmuştu. Şehrimizde ilk olarak Alyoşa’yla karşılaştı, ama onunla konuştuktan sonra Alyoşa’nın Mitya’dan kuşkulanmak dahi istemediğini, herkesin düşüncesinin tersine katil olarak Smerdyakov’u gösterdiğini görünce çok şaşırdı. Daha sonra emniyet amirini ve savcıyı gördükten, suçlamanın ve tutuklamanın ayrıntılarını öğrendikten sonra Alyoşa’ya daha da fazla hayret etti ve onun bu düşüncesini son derecede heyecanlı bir kardeşlik duygusuna ve Alyoşa’nın Mitya’ya karşı gösterdiği merhamete bağladı, çünkü Alyoşa, İvan’ın da bildiği gibi, Mitya’yı çok severdi. Yeri gelmişken, İvan’ın ağabeyi Dmitriy Fedoroviç’e olan duygularından da bir iki sözcükle bahsedelim: İvan Mitya’yı kesinlikle sevmezdi ve ona karşı olsa olsa merhamet duyardı, ama bu merhamet, iğrenme derecesine varan büyük bir küçümsemeyle karışıktı. Mitya, her şeyiyle, hatta boyuyla bosuyla bile son derece sevimsiz gelirdi ona. İvan, Yekaterina İvanovna’nın Mitya’ya olan aşkına da kızıyordu. Sanık durumundaki Mitya’yla ilk kez gelişinin birinci günü görüşmüştü ve bu görüşme, bırakın Mitya’nın suçlu olduğuna ilişkin inancını azaltmayı, bu inancı daha da artırmıştı. O gün ağabeyini huzursuzluk ve hastalıklı bir heyecan içinde bulmuştu. Mitya çok fazla konuşuyordu, ama dalgın ve dağınıktı, sözleri çok kırıcıydı, Smerdyakov’u suçluyor ve lafları birbirine karıştırıyordu. En çok da rahmetlinin kendisinden “yürütmüş” olduğu üç bin rubleden bahsediyordu. “Benim paralarımdı, benim paralarım,” diyordu Mitya, “onları çalmış bile olsam hakkımdı benim.” Aleyhindeki kanıtların hiçbirine hemen hemen hiç karşı çıkmıyordu ve kendi lehine deliller ileri sürse bile bunlar da çok tutarsız ve aptalca şeyler oluyordu. Tam tersine, İvan’ın ya da başka bir kimsenin karşısında adeta kendisini haklı çıkarmak istemiyormuş gibi sinirleniyor, suçlamaları mağrur bir şekilde küçümsüyor, öfkeleniyor ve küfretmeye başlıyordu. Grigoriy’in kapının açık olduğuna ilişkin ifadesine sadece küçümseyerek gülüyor ve “kapıyı şeytan açmış” diyordu. Ama bu kanıta karşı hiçbir tutarlı açıklama getiremiyordu. Hatta İvan Fedoroviç’le ilk görüşmelerinde, ona “her şeyin mubah olduğunu” ileri sürenlerin kendisinden kuşkulanmaya ve sorguya çekmeye hakları olmadığını sert bir dille ifade ederek onu kırmıştı. Bu defa İvan Fedoroviç’e karşı genellikle çok düşmanca davranıyordu. İvan Fedoroviç, Mitya’yla yaptığı bu görüşmenin hemen ardından Smerdyakov’a yollanmıştı.

Moskova’dan dönerken daha trendeyken hep Smerdyakov’u ve şehirden ayrılmadan bir gün önce akşamleyin Smerdyakov’la arasında geçen son konuşmayı düşünüyordu. Tuhafına giden, kuşkulu görünen pek çok şey vardı. Ancak İvan Fedoroviç, sorgu yargıcına ifade verirken bu konuşmadan söz etmeyi zamansız buldu. Her şeyi Smerdyakov’la yapacağı görüşmenin sonrasına erteledi. Smerdyakov o sırada şehir hastanesinde yatıyordu. Doktor Hertsenştube ve hastanede İvan Fedoroviç’i karşılayan Doktor Varvinskiy, İvan Fedoroviç’in ısrarlı sorularına karşılık Smerdyakov’un hastalığının kesin olarak sara olduğunu söylediler ve hatta “felaketin olduğu gün onun rol yapmış olup olamayacağı” sorusuna şaşıp kaldılar. İki doktor da ona, bu sara nöbetinin olağanüstü bir nöbet olduğunu, birkaç gün sürdüğünü ve tekrarlandığını, öyle ki, o sırada hastanın hayatının kesinlikle tehlikede olduğunu ve ancak şimdi, alınan önlemlerden sonra aklının “hayatı boyunca olmasa bile oldukça uzun bir süre” bozuk kalmasının çok mümkün olmasına rağmen (bunu Doktor Hertsenştube eklemişti) hayatta kalabildiğini anlattılar. İvan Fedoroviç’in sabırsızlıkla sorduğu “Yani şimdi deli mi?” sorusuna, “Henüz tam anlamıyla değil, ama bazı anormallikler görülüyor” diye cevap verdiler. İvan Fedoroviç bu anormallikleri bizzat öğrenmeye karar verdi. Hastanede hastayla görüşmesine hemen izin verdiler. Smerdyakov, özel bir odada yatıyordu. Yatağının yanında bir yatak daha vardı. Bu yatakta da görünüşüne bakılırsa yarın ya da öbür gün ölmek üzere olan, vücudunun her tarafı su toplayarak şişmiş bitkin bir adam yatıyordu, konuşmalarına engel olamayacak durumdaydı. Smerdyakov, İvan Fedoroviç’i görünce kuşkulu kuşkulu sırıttı ve ilk anda adeta ürker gibi oldu. Ama bu sadece bir an sürdü, geri kalan zamanda Smerdyakov, tam tersine rahatlığıyla İvan Fedoroviç’i şaşırttı. İvan Fedoroviç, onun gerçekten de son derece hasta olduğuna daha ilk bakışta inanmıştı: Çok bitkindi, yavaş yavaş ve sanki dilini güçlükle döndürerek konuşuyordu; aşırı derecede zayıflamış ve sararmıştı. Görüştükleri yirmi dakika boyunca sürekli olarak baş ağrısından ve vücudunun her tarafındaki sızılardan şikâyet etti. Hadımlarınki gibi kuru yüzü adeta ufacık kalmıştı, şakaklarındaki saçlar karmakarışıktı, perçeminin yerinde yalnızca incecik bir saç tutamı dimdik duruyordu. Ancak kısılmış ve sanki bir şey ima eder gibi bakan sol gözü önceki Smerdyakov’u ele veriyordu. “Akıllı bir adamla konuşmak ilginçtir,” sözleri hemen İvan Fedoroviç’in aklından geçti. Smerdyakov’un ayakucundaki tabureye oturdu. Smerdyakov, yatakta acıyla kımıldandı, ama konuşmaya başlamadı, susuyordu ve artık sanki çok fazla meraklı da görünmüyordu.

“Benimle konuşabilir misin?” diye sordu İvan Fedoroviç. “Çok yormayacağım seni.”

“Rahat rahat konuşabilirim, efendim,” diye zayıf bir sesle geveledi Smerdyakov. “Geleli çok mu oldu?” Adeta mahcup, ziyaretçiyi rahatlatır gibi hoşgörülü bir şekilde ekledi.

“Daha bugün... Pirincinizin taşını ayıklamaya geldim.”

Smerdyakov içini çekti.

“Niye içini çekiyorsun, bilmiyor muydun?” diye hemen atıldı İvan Fedoroviç.

Smerdyakov derin bir sessizlik içindeydi.

“Nasıl bilmem efendim? Önceden belliydi. Yalnız böyle yapacaklarını nasıl bilebilirdim, efendim?”

“Ne yapacaklarını? Geveleyip durma! Kilere inerken sara nöbeti geçireceğini kendin söylememiş miydin sanki? Açık açık kilerde demiştin.”

“Sorguda bunu söylediniz mi?” diye sakin bir şekilde sordu Smerdyakov.

İvan Fedoroviç birden sinirlendi.

“Hayır, henüz söylemedim, ama mutlaka söyleyeceğim. Pek çok şeyi bana hemen açıklamak zorundasın birader, hem şunu bil ki, benimle oyun oynamana izin vermeyeceğim!”

“Bir tek Tanrı, bir de siz bütün umudumken neden böyle bir oyun oynayayım!” dedi Smerdyakov. Yine son derece sakindi ve sadece bir dakikalığına gözlerini kapatmıştı.

“Birincisi,” diye söze başladı İvan Fedoroviç, “sara nöbetinin önceden kestirilemeyeceğini biliyorum. Sorup öğrendim, hık mık edip durma. Gününü ve saatini önceden kestirmeye imkân yok. O zaman hem gününü, hem saatini, üstelik de kilerde olacağını nasıl söylemiştin peki? Nöbet geçiriyormuş gibi rol yapmadıysan tam da kilerde düştüğünde sara nöbeti geçireceğini önceden nasıl bilebildin?”

“Kilere zaten her gün inmem gerekiyor, hem de günde birkaç defa, efendim,” diye acele etmeden uzatarak cevap verdi Smerdyakov. “Bir sene önce de aynı şekilde çatı katından uçmuştum, efendim. Sara nöbetinin gününü ve saatini önceden bilmek kesinlikle imkânsızdır, ama her zaman insanın içinde bir önsezi vardır.”

“Ama sen gününü ve saatini de söylemiştin!”

“Benim sara hastalığımı en iyisi buradaki doktorlardan sorup öğrenin, efendim: Hastalığım gerçek mi, yoksa sahte mi? Bu konuda benim size söyleyecek başka bir şeyim yok.”

“Ya kiler? Kileri nasıl önceden bildin?”

“Siz de aklınızı kilerle bozmuşsunuz! Kilere indiğim sırada korku ve kuruntu içindeydim, daha ziyade korku içindeydim, çünkü siz burada değildiniz ve koca dünyada yardım bekleyebileceğim hiç kimse yoktu. O sırada kilere iniyordum ve bir yandan da ‘İşte şimdi başlayacak, şimdi vuracak, düşer miyim, düşmez miyim?’ diye düşünüyordum. Bu kuruntu yüzünden o karşı konulmaz spazm birden gelip boğazıma yapıştı, efendim... ve aşağıya yuvarlandım. O günün öncesinde akşamleyin kapıda sizinle yaptığım bu konuşmayı, o sırada size korktuğumu söylediğimi ve kilerden bahsettiğimi bütün ayrıntılarıyla Bay Hertsenştube’ye ve sorgu yargıcı Nikolay Parfenoviç’e anlattım. Her şeyi bir tutanağa geçirdiler, efendim. Buradaki doktor Bay Varvinskiy ise hepsine karşı özellikle bunun düşünmekten, yani daha doğrusu “düşecek miyim, düşmeyecek miyim” evhamından kaynaklandığını ısrarla savundu. Nöbet de beni aynen öyle yakalamıştı zaten. Bu şekilde tutanağa geçirdiler, efendim, bunun mutlaka böyle olduğunu ve bir tek şeyden, yani benim korkumdan olmuş olması gerektiğini yazdılar, efendim.”

Smerdyakov, bunu söyledikten sonra yorgunluktan bitmiş gibi derin bir soluk aldı.

“Bütün bunları ifadende belirttin mi?” diye sordu biraz şaşırmış olan İvan Fedoroviç. Onun asıl istediği, Smerdyakov’u o zaman aralarında geçen konuşmayı açıklamakla korkutmaktı, ama berikinin zaten her şeyi açıklamış olduğu anlaşılıyordu.

“Korkacak neyim var? Varsın tüm gerçeği kayda geçirsinler,” dedi kesin bir dille Smerdyakov.

“Kapının önünde seninle yaptığımız konuşmayı kelimesi kelimesine anlattın mı?”

“Hayır, kelimesi kelimesine değil, efendim.”

“Bana o zaman övündüğün gibi, nöbet geçiriyormuş gibi yapabileceğini de söyledin mi?”

“Hayır, bunu da söylemedim, efendim.”

“Şimdi söyle bakalım, o zaman beni neden Çermaşnya’ya gönderdin?”

“Moskova’ya gitmenizden korktum, Çermaşnya ne de olsa daha yakındı, efendim.”

“Yalan söylüyorsun, gitmem için yalvarıyordun: Gidin, diyordun, kahrolası günahtan kaçın!”

“O zaman bunu evde bir felaket olacağını sezerek size acıdığım için, sadece size olan dostluğumdan ve içten bağlılığımdan yaptım, efendim. Ancak sizden daha çok kendime acıyordum. Bu yüzden de evde kötü bir şey olacağını anlamanız ve evde kalarak babanızı korumanız için günahtan kaçın demiştim.”

“Öyleyse niye daha açık söylemedin, ahmak!” diye birden parladı İvan Fedoroviç.

“O sırada daha açık nasıl söyleyebilirdim, efendim? Sadece içimdeki bir korkuyu belirtmiştim, hem kızabilirdiniz de. Dmitriy Fedoroviç’in bir rezalet çıkaracağından ve o paraları alıp gideceğinden kesinlikle korkuyordum, çünkü o parayı zaten kendi paraları sayıyorlardı, işin böyle bir cinayetle biteceğini kim bilebilirdi ki? Sadece beyefendinin yatağının altında, bir zarfın içinde duran o üç bin rubleyi çalacaklarını düşünmüştüm, ama cinayet işlediler, efendim. Siz de nereden bilecektiniz ki, beyefendi?”

“Tahmin etmek imkânsızdı dediğine göre, ben nasıl tahmin edip de kalırdım o zaman? Lafı ne dolaştırıp duruyorsun?” dedi İvan Fedoroviç bir süre düşündükten sonra.

“Sizi Moskova yerine Çermaşnya’ya göndermemden anlayabilirdiniz, efendim.”

“Nasıl anlayacaktım ki!”

Smerdyakov çok yorgun görünüyordu ve tekrar bir dakika kadar sustu.

“Şundan anlayabilirdiniz, efendim: Yolunuzu Moskova’dan Çermaşnya’ya çevirdiğime göre demek ki, yakınlarda olmanızı istiyordum, çünkü Moskova uzaktır, Dmitriy Fedoroviç ise sizin yakında olduğunuzu bilirse bir şey yapmaya cesaret edemeyeceklerdi. Bir şey olması halinde hemen gelip beni koruyabilirdiniz, çünkü ayrıca Grigoriy Vasilyeviç’in hastalığına ve sara nöbeti geçirmekten korktuğuma da dikkatinizi çekmiştim. Rahmetlinin yanına girebilmek için kullandığımız ve Dmitriy Fedoroviç’in benim vasıtamla öğrendiği bütün kapı vuruşlarını da size açıkladıktan sonra Dmitriy Fedoroviç’in mutlaka bir şey yapacağını artık tahmin edeceğinizi ve Çermaşnya’ya gitmeyip burada kalacağınızı sanmıştım.”

“Çok düzgün konuşuyor,” diye düşündü İvan Fedoroviç, “lafı biraz geveliyor ama; Hertsenştube hangi akıl bozukluğundan söz ediyor acaba?”

“Bana dalavere yapıyorsun, canın cehenneme!” diye bağırdı İvan Fedoroviç sinirlenerek.

“Oysa ben, itiraf edeyim, o zaman her şeyi anladığınızı sanmıştım,” diyerek en saf görünüşüyle geçiştirmeye çalıştı Smerdyakov.

“Anlasaydım kalırdım!” diye bağırdı İvan Fedoroviç tekrar parlayarak.

“Bense sizin her şeyi anlayıp sadece beladan kurtulup bir yere kaçmak ve kendinizi bu dehşetten uzaklaştırmak için hemen gittiğinizi sanmıştım, efendim.”

“Herkesin senin gibi korkak olduğunu mu sanıyordun?”

“Affedersiniz, sizi de kendim gibi sanmıştım.”

“Elbette anlamak gerekirdi.” İvan heyecanlandı, “başının altından iğrenç bir iş çıkacağını anlamıştım zaten... Ama yalan söylüyorsun, yine yalan söylüyorsun,” diye birden bir şey hatırlayıp bağırdı. “Hatırlıyor musun, o gün arabaya yaklaşmış ve bana ‘Akıllı bir insanla konuşmak ilginçtir’ demiştin. Böyle övdüğüne göre demek ki, gidişime memnun olmuştun, öyle değil mi?”

Smerdyakov bir daha, bir daha iç çekti. Yüzünde adeta bir kızarıklık belirdi.

“Sevindiğim bir şey varsa,” dedi birkaç defa nefes aldıktan sonra, “o da sadece Moskova değil, Çermaşnya konusunda anlaşmış olmamızdı. Çünkü ne de olsa Çermaşnya yakındı; yalnız o sözleri o zaman sizi övmek için değil, sitem olarak söylemiştim, efendim. Bunu anlamadınız mı?”

“Ne sitemi?”

“Böyle bir felaketi sezerek öz babanızı bırakıyorsunuz ve bizi korumak istemiyorsunuz diye sitem etmiştim, efendim, çünkü bu üç bin rubleyi çaldığımı ileri sürüp bana her zaman hesap sorabilirlerdi.”

“Canın cehenneme!” diye tekrar küfretti İvan. “Dur, şu işaretleri, yani vuruşları da sorgu yargıcıyla savcıya söyledin mi?”

“Hepsini olduğu gibi söyledim, efendim.”

İvan Fedoroviç, kendi kendine bir kez daha hayret etti.

“Şayet o zaman aklıma gelmiş bir şey olsaydı,” diye tekrar söze başladı, “bu ancak senin başının altından kalkacak bir pislik olurdu. Dmitriy öldürebilirdi, ama o çalmazdı; o zaman inanmıyordum... Ama senden her pisliği bekliyordum. Sara nöbeti geçiriyormuş gibi yapabileceğini kendin söylemiştin. Sahi bunu niye söylemiştin?”

“Sadece saflığımdan. Hayatımda hiçbir zaman mahsus nöbet geçiriyormuş gibi yapmadım, yalnızca karşınızda övünmek için söylemiştim, efendim. Saçmalık işte. O zamanlar sizi çok severdim ve size karşı olduğum gibi davrandım.”

“Ağabeyim, senin öldürdüğünü ve parayı senin çaldığını söyleyerek açık açık seni suçluyor.”

“Zaten yapacakları başka ne kaldı ki?” diye acı acı güldü Smerdyakov. “Bütün bu kanıtlardan sonra kim kendilerine inanır? Grigoriy Vasilyeviç kapının açık olduğunu görmüş, efendim, daha ne olsun. Tanrı bağışlasın! Kendilerini kurtarmaya çabalıyorlar...”

Bir süre sustu ve birden aklına bir şey gelmiş gibi ekledi:

“İşte bakın, yine bu meseleye dönüyorum: Benim üzerime atmak istiyorlar, sözde bu iş benim elimden çıkmış, (bunu daha önce de duydum, efendim), bir de şu saralı taklidi yapma ustalığım konusu var: Peki, o sırada gerçekten babanızla ilgili bir niyetim olsaydı böyle bir taklit yapabileceğimi size peşin peşin söyler miydim? Eğer böyle bir cinayet tasarlamış olsaydım böylesine önemli bir kanıtı hem de öldüreceğim adamın öz oğluna söyleyecek kadar aptal olabilir miyim, efendim, rica ederim? Böyle bir şey gerçeğe uyar mı? Tam tersine böyle bir şey hiçbir zaman olmaz, efendim. İşte şu anda sizinle yaptığımız bu konuşmayı Tanrı’dan başka hiç kimse duymuyor, efendim. Şayet bunu savcıya ve Nikolay Parfenoviç’e anlatmış olsanız böylelikle beni tam anlamıyla savunmuş olurdunuz, efendim; çünkü en baştan bu derece safça konuşan biri bir cani olabilir mi? Hepsi de bu hususu çok iyi değerlendirebilirler.”

Smerdyakov’un son sözleriyle şaşıran İvan Fedoroviç yerinden kalktı ve onun konuşmasını keserek şöyle dedi:

“Dinle, ben senden hiç kuşkulanmıyorum ve hatta suçlamayı gülünç bile buluyorum... aksine, beni rahatlattığın için sana teşekkür ederim. Şimdi gidiyorum, ama yine uğrayacağım. Şimdilik hoşça kal, iyileşmeye çalış. Bir şeye ihtiyacın var mı?”

“Her şeye teşekkür ederim, efendim. Marfa İgnatyevna beni unutmuyor, efendim ve gereken her konuda her zamanki iyi kalpliliğiyle bana yardımcı oluyor. İyi yürekli insanlar her gün yokluyorlar.”

“Hoşça kal. Aslına bakarsan senin taklit yapabildiğini söylemeyeceğim... sana da böyle bir ifade vermemeni tavsiye ederim,” dedi birden İvan nedense.

“Çok iyi anlıyorum, efendim. Siz bunu söylemezseniz, ben de o gün kapının önündeki konuşmamızı açıklamam...”

İvan Fedoroviç hemen çıktı, daha koridorda on adım atmıştı ki, birdenbire Smerdyakov’un son cümlesinde kırıcı bir anlam olduğunu hissetti. Geri dönmek istedi, ama bu düşünce kafasından bir an için gelip geçti ve “Saçmalık!” diyerek hızlı adımlarla hastaneden çıktı. Asıl önemlisi de, özellikle Smerdyakov’un değil de, ağabeyi Mitya’ nın suçlu olması gerçeğinin içini rahatlatmasıydı, gerçi bunun tam tersi olması gerekirdi ama. Neden böyle olmuştu, o sırada bu konuyu çözümlemek istemiyordu, hatta duygularını eşelemekten tiksiniyordu. Sanki bir an evvel bir şeyleri unutmak istiyordu. Daha sonraki birkaç günde içini karartan bütün kanıtları daha yakından ve daha esaslı şekilde öğrendikçe Mitya’nın suçluluğundan tamamen emin oldu. Örneğin Fenya ve annesi gibi çok önemsiz insanların verdiği, ama neredeyse insanı sarsan ifadeler de vardı. Perhotin hakkında, meyhane hakkında, Plotnikovların dükkânı hakkında, Mokroye’deki tanıklar hakkında da söyleyecek bir şey yoktu. Asıl önemlisi ayrıntılar üzücüydü. Gizli “vuruşlar”la ilgili bilgi sorgu yargıcını ve savcıyı nerdeyse Grigoriy’in kapının açık olduğu hakkındaki ifadesi kadar etkilemişti. Grigoriy’in karısı Marfa İgnatyevna, İvan Fedoroviç’in sorusu üzerine açık açık Smerdyakov’un bütün gece “bizim yatağımızdan üç adım ötede var yok” dediği bölmesinde yattığını ve kendisi de çok derin uyuduğu halde pek çok defa uyandığını ve Smerdyakov’un iniltilerini duyduğunu söylemiş ve “Durmadan, hiç aralıksız inliyordu” demişti. Hertsenştube ile konuştuktan ve ona Smerdyakov’un kendisine hiç de bir deli gibi görünmediği, sadece zayıf olduğu yolundaki kuşkusunu ifade ettikten sonra ihtiyarın yüzünde yalnızca incecik bir gülümseme belirmişti. Doktor, İvan Fedoroviç’e “Şu anda neyle uğraştığını biliyor musunuz?” diye sormuştu. “Fransızca kelimeler ezberliyor; yastığının altında küçük bir defter duruyor ve birisi ona Rusça harflerle Fransızca kelimeler yazmış, he-he-he!” İvan Fedoroviç sonunda bütün kuşkularını bir kenara attı. Ağabeyi Dmitriy’i aklına getirdikçe iğrenmeden edemiyordu. Yine de tuhaf bir şey vardı: Alyoşa, cinayeti Dmitriy’in değil, “büyük olasılıkla” Smerdyakov’un işlediği konusunda ısrarlarına inatla devam ediyordu. İvan, Alyoşa’nın düşüncesinin kendisi için değerli olduğunu her zaman hissederdi, işte bu yüzden şu anda ona çok şaşıyordu. Tuhaf olan bir şey de Alyoşa’nın onunla Mitya hakkında konuşma fırsatı aramaması ve bu konuda konuşmalara hiçbir zaman kendisinin başlamaması, sadece İvan’ın sorularına cevap vermekle yetinmesiydi. Bu durum da İvan Fedoroviç’in çok dikkatini çekmişti. Bununla birlikte kendisi bu arada bunlarla hiç ilgisi olmayan bir meseleyle çok meşguldü: Moskova’dan döndükten sonra daha ilk günlerde kendini ateşli ve çılgınca bir tutkuyla tamamen ve kesin olarak Yekaterina İvanovna’ya kaptırmıştı. İvan Fedoroviç’in daha sonra bütün hayatını etkileyecek olan bu yeni tutkusundan söz etmek için burası pek yeri değil: Bütün bunlar, gün gelir de yazmaya girişir miyim bilmiyorum ama başka bir öykünün, başka bir romanın kanaviçesi olabilir. Ama yine de burada, İvan Fedoroviç’in, daha önce yazdığım gibi, gece vakti Alyoşa’yla birlikte Yekaterina İvanovna’nın evinden çıkıp giderken ona “Onun heveslisi değilim” dediğini ve bunu derken korkunç bir yalan söylemiş olduğunu belirtmeden geçemeyeceğim. Zaman zaman öldürebilecek derecede nefret etmiş olması da bir gerçek olduğu halde İvan, Yekaterina İvanovna’yı çılgınca seviyordu. Bunun bir sürü nedeni vardı: Mitya’nın başına gelenlerden iyice sarsılmış olan Yekaterina İvanovna, kendisine tekrar dönmüş olan İvan Fedoroviç’e bir kurtarıcı gibi sarılmıştı. Kırılmış, küçük düşürülmüş ve duyguları aşağılanmıştı. İşte kendisini önceden de o kadar sevmiş olan (ah, Yekaterina İvanovna bunu çok iyi biliyordu), hem zekâsına, hem de yüreğine her zaman büyük değer verdiği adam yine ortaya çıkmıştı. Ama sert tabiatlı kız, âşığının Karamazovlara özgü dizginsiz isteklerine ve üzerinde hissettiği tüm cazibesine rağmen kendini ona tamamen teslim etmedi. Bu arada Mitya’ya ihanet ettiğini düşünerek sürekli pişmanlık duyduğu için acı çekiyor ve İvan’la geçirdiği o korkunç ve tartışmalı anlarında (bu anlar o kadar çoktu ki) İvan’a da bunu açıkça söylüyordu. İşte bunun için İvan Alyoşa’yla konuşurken “yalan üstüne yalan” demişti. Elbette aslında pek çok yalan söylenmişti ve bu durum İvan Fedoroviç’i her şeyden daha fazla kızdırıyordu... ama bunlardan daha sonra söz edeceğiz. Kısacası, İvan Fedoroviç, bir süre için Smerdyakov’u hemen hemen tamamen aklından çıkartmıştı. Ancak ilk ziyaretinden iki hafta sonra yine aynı düşünceler önceki gibi içini kemirmeye başlamıştı. Sürekli olarak kendisine o gün, yola çıkmadan önce Fedor Pavloviç’in evinde geçirdiği son gece neden bir hırsız gibi sessizce merdivenden indiğini ve aşağıda babasının ne yaptığını dinlediğini soruyordu. Neden bunu daha sonra tiksinerek anımsamıştı, neden ertesi sabah yolda birdenbire sıkıntı duymuş, Moskova’ya giderken ise kendi kendisine “Ben bir alçağım!” demişti. İşte şimdi bütün bu can sıkıcı düşünceler yüzünden belki de Yekaterina İvanovna’yı bile unutmaya hazır olduğunu bir kere daha düşünmüştü. Bu acı düşüncelere birden yine nasıl da güçlü bir şekilde kapılmıştı! Tam kafasından bunlar geçerken yolda Alyoşa’ya rastlamıştı. Hemen onu durdurmuş ve şu soruyu sormuştu:

“Hatırlar mısın, bir öğleden sonra Dmitriy zorla eve girmiş ve babamı dövmüştü. Sonra ben sana bahçede ‘isteme hakkını’ saklı tuttuğumu söylemiştim. Söyle bana, o zaman babamın ölümünü istediğimi düşünmüş müydün?”

“Düşünmüştüm,” diye sakin bir şekilde cevap verdi Alyoşa.

“Öyleydi aslına bakılırsa, bunda kehanette bulunacak bir şey yok. Yalnız o zaman ‘bir alçağın ötekini yemesini,’ yani Dmitriy’in babamı öldürmesini istediğimi, hem de bunu bir an evvel yapmasını istediğimi... ve hatta yardım etmekten geri durmayacağımı da aklına getirmiş miydin?”

Alyoşa hafifçe sararmış ve hiçbir şey söylemeden ağabeyinin gözlerine bakmıştı.

“Konuşsana!” diye bağırmıştı İvan. “O gün ne düşündüğünü mutlaka öğrenmek istiyorum. Bana gerçek lazım, gerçek!” Önce öfkeyle Alyoşa’ya bakarak derin derin iç çekmişti.

“Beni bağışla, bunu da düşünmüştüm o zaman,” diye fısıldayan Alyoşa “hafifletici hiçbir neden” eklemeden susmuştu.

“Teşekkür ederim!” diyen İvan Alyoşa’yı bırakıp kendi yoluna yürümüştü. O günden sonra Alyoşa, İvan Ağabey’in kendisinden kesinlikle uzaklaşmaya başladığını ve hatta kendisine karşı antipati duyduğunu fark etmiş ve sonraları ona gitmekten kendisi de vazgeçmişti. Ama Alyoşa’yla bu karşılaşmasından sonra şu anda İvan Fedoroviç evine uğramadan birden yolunu tekrar Smerdyakov’a çevirmişti.

VII

SMERDYAKOV’A İKİNCİ ZİYARET

Bu arada Smerdyakov hastaneden çıkmıştı. İvan Fedoroviç onun yeni evini biliyordu: İşte sofayla birbirinden ayrılmış iki kulübe halindeki bu çarpık küçük ahşap evde oturuyordu. Kulübelerden birine Marya Kondratyevna annesiyle birlikte yerleşmişti, ötekinde ise Smerdyakov tek başına oturuyordu. Tanrı bilir bu kadınların yanına hangi koşullarda yerleşmişti: Bedava mı yoksa para vererek mi oturuyordu? Sonraları Smerdyakov’un onların yanına Marya Kondratyevna’nın nişanlısı olarak yerleşmiş olduğuna ve şimdilik bedava oturduğuna karar verildi. Anne de kızı da ona çok büyük saygı gösteriyorlar ve onu kendilerinden çok üstün bir insan olarak görüyorlardı. İvan Fedoroviç kapıyı çalıp açtırdıktan sonra sofaya girdi ve Marya Kondratyevna’nın sözüne uyarak doğruca sol tarafa, Smerdyakov’un oturduğu “beyaz kulübeye” geçti. Kulübenin içinde bir çini soba vardı ve çok kuvvetli yanıyordu. Duvarları mavi duvar kâğıtları süslüyordu. Aslında bu kâğıtlar yer yer yırtılmıştı ve altlarındaki yarıklarda öyle korkunç sayıda hamamböceği kaynaşıyordu ki, hiç kesilmeyen bir hışırtı duyuluyordu. Mobilya yok denecek kadar azdı: İki duvarın önünde birer kanepe ve masanın yanında iki sandalye. Masa, basit ahşap bir masaydı ama üzerinde pembe dallı bir örtü örtülüydü. İki küçük pencerenin her birinde birer sardunya saksısı duruyordu. Köşede bir ikona dolabı vardı. Masanın üzerinde pek büyük olmayan, ezik büzük bakır bir semaver ve bir tepsi içinde iki fincan duruyordu. Ancak Smerdyakov çayını bitirmiş, semaver de sönmüştü... Kendisi masanın arkasındaki kerevetin üzerinde oturuyor ve bir deftere bakarak kalemle bir şeyler yazıyordu. Mürekkep hokkası ve içinde ispermeçet mumu bulunan kısa, dökme şamdan yanında duruyordu. İvan Fedoroviç, Smerdyakov’un suratından artık hastalığının tamamen geçmiş olduğu sonucuna vardı. Yüzü daha parlak, daha tombul, perçemi kabarık, şakaklarındaki saçlar dümdüz taranmıştı. Çok kirlenmiş ve adamakıllı yıpranmış alacalı bulacalı pamuklu bir sabahlık giymişti. Burnunun üzerinde İvan Fedoroviç’in daha önce hiç görmediği bir gözlük vardı. Bu önemsiz şey İvan Fedoroviç’in öfkesini bir anda adeta iki kat artırdı: “Aşağılık herifin bir gözlüğü eksikti!” Smerdyakov kafasını yavaş yavaş kaldırdı ve içeri girene gözlüğünün arkasından dikkatle baktı; sonra sessizce gözlüğünü çıkardı ve yerinden doğruldu, ama hiç de öyle saygılı bir şekilde değil, hatta tembelce, sırf en azından gerekli saygıyı göstermiş olmak için doğrulmuştu. Bunlar İvan’ın bir an gözünün önünde olup bitmişti ve her şeyi bir anda anlamış ve fark etmişti. En önemlisi de Smerdyakov’un kesinlikle kindar, somurtkan ve hatta kibirli, “Buralarda ne sürtüp duruyorsun, o zaman her konuda anlaşmamış mıydık, bir daha niye geldin?” diyen bakışıydı. İvan Fedoroviç kendini zor tuttu.

“Evin çok sıcak,” dedi. Henüz ayakta duruyor ve paltosunun düğmelerini açıyordu.

“Çıkartın, efendim,” diyerek izin verdi Smerdyakov.

İvan Fedoroviç, paltosunu çıkarttı ve kerevetin üzerine fırlattı, titreyen elleriyle bir sandalye çekti, sandalyeyi hemen masaya yaklaştırdı ve oturdu. Smerdyakov ondan daha önce kerevetine çökmüştü.

“Öncelikle yalnız mıyız?” diye sert ve çabuk bir şekilde sordu İvan Fedoroviç. “Burdan bizi duymazlar, değil mi?”

“Hiç kimse hiçbir şey duymaz, efendim. Siz de gördünüz, arada sofa var.”

“Dinle azizim: O gün hastaneden, senin yanından giderken eğer ben senin saralı taklidi yapmakta usta olduğunu söylemezsem senin de sorgu yargıcına kapının önündeki konuşmamızla ilgili her şeyi anlatmayacağını söyleyip neler saçmalamıştın öyle? Her şey de ne demek oluyor? Ne demek istemiştin o zaman? Yoksa beni tehdit mi ediyordun? Seninle işbirliği mi yaptık, yoksa senden korktuğumu mu sanıyorsun?”

İvan Fedoroviç bunu son derece büyük bir öfkeyle, galiba her türlü imalı davranışı ve yaklaşımı küçümsediğini ve oyunu açık oynayacağını özellikle belli ederek söylemişti. Smerdyakov’un gözleri kinle parladı, sol gözünü kırptı ve hemen her zamanki ölçülü haliyle “Demek dobra dobra konuşmak istiyorsun, al o zaman sana en dobra konuşma!” der gibi şu cevabını verdi:

“O zaman şunu demek istemiştim ve bunu şunun için söylemiştim: Öz babanızın öldürüleceğini önceden bildiğiniz halde onu bir kurbanlık gibi bırakıp gitmiştiniz. Siz bunu yaptıktan sonra insanların sizin duygularınız konusunda kötü bir sonuca varmalarını ve başka şeyler düşünmelerini istememiştim. İşte bu yüzden o zaman adliyede açıklamamaya söz vermiştim.”

Smerdyakov bu sözleri acele etmeden ve kendine hâkim olarak söylemiş olsa da artık sesinde sert, inatçı, kindar bir şey ve küstahça bir meydan okuyuş hissediliyordu. Gözlerini cesurca İvan Fedoroviç’e dikmişti, ötekinin ise daha ilk anda gözleri kararmıştı.

“Nasıl? Ne diyorsun? Aklın başında mı senin?”

“Tamamen aklım başımda, efendim.”

“O sırada cinayeti biliyor muydum yani ben?” diye haykırdı sonunda İvan Fedoroviç ve masaya sert bir yumruk indirdi. “‘Başka şeyler’ de ne demek? Konuş alçak!”

Smerdyakov susuyordu ve aynı küstah bakışıyla İvan Fedoroviç’e bakmaya devam ediyordu.

“Konuş, pis kokulu düzenbaz! ‘Başka şeyler’ de nedir, söyle!” diye bağırdı İvan Fedoroviç.

“Bu ‘başka şeyler’ sözüyle de o anki düşünceme göre sizin belki de o sırada babanızın ölümünü çok arzu ettiğinizi kastetmiştim.”

İvan Fedoroviç yerinden fırladı ve bütün gücüyle Smerdyakov’un omzuna bir yumruk indirdi. Beriki sarsılarak duvara doğru gitti. Bir anda bütün yüzü gözyaşlarıyla doldu. “Zayıf birini dövmek ayıptır, beyim!” deyip kareli pamukludan sümük içindeki bir mendille birden gözlerini kapattı ve sessizce ağlamaya başladı. Böylece bir dakika geçti.

“Yeter! Kes!” dedi İvan Fedoroviç sonunda emreder gibi. Tekrar sandalyesine oturmuştu. “Kalan sabrımı da taşırma!”

Smerdyakov mendilini gözlerinden çekti. Kırış kırış suratının her bir çizgisi biraz önce uğradığı hakareti ifade ediyordu.

“Demek o zaman Dmitriy’le bir olup babamı öldürmek istediğimi düşünmüştün, öyle mi, alçak herif?”

“O zamanki düşüncelerinizi bilmiyordum, efendim,” dedi Smerdyakov kırgın bir şekilde, “bu yüzden de tam siz içeri girerken sizi kapıda durdurup bu konuda sizi sınamak istemiştim, efendim.”

“Neyi sınamak istemiştin, neyi?”

“Babanızın bir an evvel öldürülmesini isteyip istemediğinizi.”

Smerdyakov’un inatla bırakmak istemediği bu ısrarlı ve küstah ses tonu İvan Fedoroviç’i gittikçe daha çok kızdırıyordu.

“Onu öldüren sensin!” diye haykırdı birden.

Smerdyakov küçümseyerek gülümsedi.

“Benim öldürmediğimi kesinlikle biliyorsunuz. Hem akıllı bir adama daha fazla şey söylemeye gerek yok diye düşünmüştüm.”

“Peki o zaman benden neden böyle bir kuşku duydun, neden?”

“Sizin de bildiğiniz gibi, sadece korkudan, efendim. Çünkü o sırada öyle bir durumdaydım ki, korkudan titreyerek herkesten kuşkulanıyordum. Sizi de sınamayı düşündüm, efendim, çünkü eğer siz de ağabeyinizle aynı şeyi istiyorsanız bu işin sonu gelmiş demekti, bense bu arada bir sinek gibi hapı yutmuştum.”

“İki hafta önce böyle söylemiyordun ama.”

“Hastanede sizinle konuşurken de aynı şeyi demek istemiştim, yalnız akıllı bir adam olarak fazla lafa gerek kalmadan anlayacağınızı ve açık açık konuşmak istemediğinizi sanmıştım, efendim.”

“Öyle mi? Hadi cevap ver, cevap ver diyorum sana: O zaman senin şu alçak ruhunda hangi nedenle ve ne yaparak benim için bu kadar küçültücü olan bu kuşkuyu yaratmış olabilirim?”

“Siz asla öldüremezdiniz, efendim, öldürmek de istemiyordunuz, ama bir başkasının öldürmesine gelince, işte istediğiniz buydu.”

“Nasıl da rahat rahat konuşuyor! Neden isteyeyim, ne halt etmeye istemiş olayım ki?”

“Nasıl ne halt etmeye, efendim? Ya miras?” diye atıldı alaycı ve hatta intikam alır gibi bir halle. “Babanızın ölümünden sonra üç kardeşin her birine en azından kırkar bin, belki de daha fazla düşebilirdi, efendim. Oysa o zaman Fedor Pavloviç eğer şu hanımefendiyle, yani Agrafena Aleksandrovna’yla evlenseydi bu kadın paranın tamamını nikâhtan sonra hemen kendi üzerine geçirtirdi, çünkü kendileri hiç de akılsız değillerdir, efendim. O zaman da sizin üçünüze babanızın ölümünden sonra iki ruble bile kalmazdı. O sırada nikâha çok mu vardı sanki? Ramak kalmıştı, efendim: Hanımefendi karşılarında serçeparmağını şöyle bir oynatıverse anında dillerini çıkartıp arkalarından kiliseye koşarlardı.”

İvan Fedoroviç ıstırap içinde zor tutuyordu kendini.

“Güzel,” dedi sonunda, “görüyorsun, üzerine atlayıp seni dövmedim, öldürmedim de. Devamını da söyle: Demek ki, sana göre ben, ağabeyim Dmitriy’i bu iş için uygun görmüş ve hesaplarımı onun üzerine yapmıştım, öyle mi?”

“Nasıl onun üzerine yapmazdınız, efendim; cinayeti işledikleri zaman bütün asalet haklarından, unvanlardan ve mallardan yoksun kalacaklar ve sürgüne gideceklerdi. O zaman babanızdan sonra kendilerinin payı da kardeşiniz Aleksey Fedoroviç’le birlikte yarı yarıya size kalacaktı, efendim, demek ki, artık her birinize kırkar bin değil, altmışar bin düşecekti. Kesinlikle Dmitriy Fedoroviç üzerine hesap yapmıştınız!”

“Senin yüzünden nelere katlanıyorum! Bana bak, alçak: O zaman eğer birisi üzerine hesap yapıyor olsaydım, bu kişi, Dmitriy değil, elbette ki sen olurdun ve yemin ederim, senin bir alçaklık yapacağını da seziyordum... evet, o sıralar... hatırlıyorum!”

“Ben de o sıralar benim üzerime de hesaplar yaptığınızı bir an için düşünmüştüm,” diyerek alay eder gibi geniş geniş sırıttı Smerdyakov, “böylece karşımda daha da gösterişli davranmış oluyordunuz, benim bu işi yapacağımı hissedip de gittiğinize göre aynen şöyle demek istiyordunuz: Babamı öldürebilirsin, ben sana engel olmayacağım.”

“Alçak! Demek böyle anlamıştın!”

“Ama hepsi şu Çermaşnya yüzünden. Rica ederim! Moskova’ya gitmeye hazırlanıyordunuz ve babanızın Çermaşnya’ya gitmeniz için yaptığı tüm ricaları geri çevirmiştiniz, efendim! Ve birden benim aptalca bir sözüm üzerine hemen kabul ediverdiniz! Peki, o zaman Çermaşnya’ya gitmeyi kabul etmenizin nedeni neydi? Moskova’ya değil de, benim bir tek sözüm üzerine durup dururken Çermaşnya’ya gittiğinize göre demek ki, benden beklediğiniz bir şey vardı.”

“Hayır, yemin ederim ki, yoktu!” diye bağırdı İvan dişlerini gıcırdatarak.

“Nasıl yoktu, efendim? Tam tersine, babanızın öz oğlu olarak size o gün söylediğim o sözlerin arkasından ilk iş olarak beni karakola teslim etmeniz ve bir güzel dayak attırmanız... en azından oracıkta suratıma iki tokat atmanız gerekirdi, oysa siz, rica ederim ama, tam aksine en ufak bir kızgınlık belirtisi göstermeden benim son derece aptalca bir sözüme harfi harfine uyup hemen gittiniz. Bu son derece saçma bir şeydi, efendim, çünkü babanızın hayatını korumak için kalmanız gerekirdi... Nasıl böyle bir sonuca varmam?”

İvan, kaşlarını çatmış, ellerini sinirli bir hareketle dizlerine dayamış oturuyordu.

“Gerçekten suratını dağıtmadığıma yazık olmuş,” diye acı acı güldü. “O zaman seni karakola götürmem mümkün değildi: Kim bana inanırdı, ne kanıt gösterebilirdim, ama suratına indirmeliymişim... çok yazık akıl edememişim; gerçi dayak atmak yasak, ama keşke suratını lapaya çevirseymişim.”

Smerdyakov onu nerdeyse keyifle seyrediyordu. Bir zamanlar Fedor Pavloviç’in sofrasında Grigoriy Vasilyeviç’le inançlar konusunda tartışıp onu kızdırdığı zamanki kendini beğenmiş ve ukala ses tonuyla şöyle dedi:

“Hayatın olağan anlarında surat dağıtmak gerçekten de yasalarla yasaklanmıştır. Artık herkes dayak atmaktan vazgeçti, efendim. Ama yaşamın olağanüstü anlarında, hem sadece bizim ülkemizde de değil, en mükemmel Fransız Cumhuriyeti de dahil bütün dünyada aynen Âdem’le Havva dönemindeki gibi dayak atmaya devam ediyorlar ve bundan asla vazgeçmiyorlar. Oysa siz böyle olağanüstü bir anda bile bunu yapmaya cesaret edemediniz, efendim.”

“Fransızca sözcükler mi öğreniyorsun?” diyen İvan masanın üzerindeki defteri başıyla işaret etti.

“Neden öğrenmeyeyim ki, efendim. Gün gelir Avrupa’nın o şanslı diyarlarına gitmem gerekebilir diye düşünerek eğitimimi artırmaya çalışıyorum.”

“Bana bak canavar...” İvan alev alev yanan gözlerini Smerdyakov’a dikmişti ve titriyordu, “senin suçlamalarından korkmuyorum, ifadende bana karşı ne istersen söyle ve şu anda eğer seni öldüresiye dövmediysem bunun tek nedeni, bu cinayetin faili olarak senden kuşkulanmam ve seni mahkemeye vermek istememdir. Yaptıklarını bir bir ortaya dökeceğim!”

“Bence sussanız daha iyi olur, efendim. Çünkü hiçbir suçum yokken beni neyle suçlayabilirsiniz, hem size kim inanır? Ama eğer siz bir kere başlayacak olursanız, ben de her şeyi anlatırım, efendim; yoksa kendimi nasıl savunabilirim, değil mi?”

“Artık senden korktuğumu mu sanıyorsun?”

“Demin size söylediğim sözlere mahkemede isterlerse inanmasınlar, ama insanlar inanacaklardır, efendim, o zaman da siz mahcup olursunuz.”

“Demek yine aynı noktaya geliyoruz: ‘Akıllı bir adamla konuşmak ilginçtir,’ ha?” diye dişlerini gıcırdattı İvan.

“En can alıcı noktayı belirttiniz, efendim. Akıllı olun işte böyle.

İvan Fedoroviç ayağa kalktı, öfkeden tüm vücudu titreyerek paltosunu giydi ve Smerdyakov’a daha fazla karşılık vermeden, hatta yüzüne bile bakmadan hızla kulübeden dışarı çıktı. Akşam serinliği onu canlandırmıştı. Gökyüzünde ay pırıl pırıl parlıyordu. Ruhunda düşüncelerden ve duygulardan oluşmuş korkunç bir karabasan kaynayıp duruyordu. “Hemen gidip Smerdyakov’u ihbar etsem mi? Ama neyi ihbar edeceğim: Yine de bir suçu yok ki. Tam tersine o beni suçluyor. Sahiden o gün ben niçin Çermaşnya’ya gitmiştim? Niçin? Neden?” diye soruyordu İvan Fedoroviç. “Evet, kesinlikle bir şey bekliyordum ve o haklı...” Ve babasının evindeki son gecesinde merdivenden inip onu dinlediğini yüzüncü defa yeniden hatırladı, ama bu defa bunu öyle bir acıyla hatırladı ki, bir bıçak darbesi yemiş gibi olduğu yerde kalakaldı: “Evet, o zaman bunu bekliyordum, doğru bu! Gerçekten de bu cinayeti istiyordum! Cinayeti istiyor muydum, sahiden istiyor muydum?.. Smerdyakov’u öldürmek lazım!.. Eğer Smerdyakov’u şimdi öldürmeye cesaret edemezsem yaşamaya değmez!..” İvan Fedoroviç, evine uğramadan doğruca Yekaterina İvanovna’ya gitti ve görünüşüyle onu korkuttu: Tam bir deli gibiydi. Yekaterina İvanovna’ya Smerdyakov’la yaptığı konuşmayı baştan sona, en küçük ayrıntısına kadar anlattı. Yekaterina İvanovna ne söylerse söylesin sakinleşemiyor, odada dolaşıp duruyor ve kopuk kopuk, çok tuhaf konuşuyordu. Sonunda oturdu, masaya dirseklerini dayadı, kafasını ellerinin arasına aldı ve şu tuhaf aforizmayı söyledi:

“Eğer Dmitriy değil de Smerdyakov öldürmüş olsaydı, o zaman kuşkusuz ben de ondan yana olurdum, çünkü onu kışkırtıyordum. Onu kışkırtıyor muydum, henüz bilmiyorum. Ama eğer Dmitriy değil, Smerdyakov öldürmüşse kuşkusuz ben de katilim.”

Yekaterina İvanovna bunu dinledikten sonra hiçbir şey söylemeden yerinden kalktı, yazı masasına gitti, masanın üzerinde duran bir kutuyu açtı, içinden bir kâğıt çıkardı ve İvan’ın önüne koydu. Bu kâğıt, İvan Fedoroviç’in daha sonra Alyoşa’ya sözünü ettiği, babalarını Dmitriy Ağabey’in öldürdüğünü gösteren “kesin kanıtın” ta kendisiydi. Bu, Mitya’nın, Gruşenka’nın Yekaterina İvanovna’ya evinde hakaret etmesinden sonra manastıra giden Alyoşa’yla tarlaların arasında karşılaştığı akşam sarhoşken Yekaterina İvanovna’ya yazdığı bir mektuptu. O akşam Alyoşa’dan ayrıldıktan sonra Mitya Gruşenka’ya yollanmıştı; onu görüp görmediği bilinmiyor, ama gecenin bir vakti kendini “Başkent” Meyhanesi’nde bulmuş ve iyice kafayı çekmişti. Sarhoş kafayla kalem ve kâğıt istemiş ve kendisi için önemli bir belge yazmıştı. Bu, çok öfkeli, lafı dolandıran ve sözcükleri arasında bağlantı bulunmayan tam bir “sarhoş” mektubuydu. Aynen evine dönen bir sarhoşun karısına veya ev ahalisinden birine biraz önce kendisine nasıl hakaret edildiğini, kendisine hakaret eden adamın alçağın teki olduğunu, kendisinin ise tam tersine mükemmel bir insan olduğunu ve bu rezil herife gününü gösterdiğini büyük bir hararetle, uzun uzun, kopuk kopuk ve heyecanlı bir şekilde, masaya yumruklar atarak ve sarhoş gözyaşları içinde anlatmasına benziyordu. Meyhanede mektup için verdikleri kâğıt bildiğimiz kötü kaliteli bir mektup kâğıdının kirli bir parçasıydı ve arka yüzünde de birtakım hesaplar yazılıydı. Besbelli ki, Mitya’nın sarhoş gevezeliği kâğıda sığmamış, yalnızca kâğıdın her tarafını doldurmakla kalmamış, son satırları daha önce yazdıklarının çaprazına yazmıştı. Mektubun içeriği şöyleydi:

“Uğursuz Katya! Yarın para bulacağım ve üç bin rubleni vereceğim, ondan sonra da elveda yüce hiddetin kadını ve elveda aşkım! Bitiriyoruz! Yarın herkese başvurup para isteyeceğim, eğer bulamazsam, o takdirde sana şeref sözü veriyorum, babama gideceğim ve kafasını kırıp yastığının altından parayı alacağım, yalnız İvan bir gitsin hele. Sürgüne gitsem de üç bin rubleyi vereceğim. Elveda. Önünde yerlere kadar eğiliyorum, çünkü senin karşında bir alçağım ben. Beni affet. Hayır, affetme daha iyi: Senin için de, benim için de böylesi daha kolay! Senin aşkındansa sürgüne gitmek daha iyidir, çünkü ben başkasını seviyorum. Onu bugün sen de iyice tanıdın, nasıl affedebilirsin tabii? Paramı çalan hırsızı öldüreceğim! Hepinizden ayrılıp doğuya, hiçbirinizi görmeyeceğim bir yere gideceğim. Onu da görmeyeceğim bir yere, çünkü bana acı çektiren bir tek sen değilsin, o da bana ıstırap çektiriyor. Elveda!

P.S. Lanetler yağdırıyorum, oysa sana tapıyorum! İçimden duyuyorum bunu. Bir tek tel kalmış ve vınlıyor. En iyisi yüreğimi ikiye bölmek! Kendimi öldüreceğim, ama ilkin o iti öldüreceğim. Üç bini ondan söke söke alıp senin suratına fırlatacağım. Sana karşı alçaklık etmiş olabilirim, ama hırsız değilim! Üç bini bekle. O itin yatağının altında, pembe kurdeleli zarf. Ben hırsız değilim, ama benim mallarımı çalanı öldüreceğim. Katya sakın küçümseme: Dmitriy hırsız değil, bir katildir! Babasını öldürmüş ve kendisini mahvetmiştir, sırf karşında dimdik ayakta durabilmek ve senin gururuna göğüs gerebilmek için. Bir de seni sevmemek için.

PP.S. Ayaklarını öperim, elveda!

PP.SS. Katya, Tanrı’ya dua et, insanlar para versin. O takdirde kan dökmem, ama vermezlerse kan dökeceğim! Öldür beni!

Kölen ve düşmanın

D. Karamazov.”

İvan “belgeyi” okuyunca inancı pekişti. Demek, Smerdyakov değil, ağabeyi öldürmüştü. Bu mektup birden gözünde matematiksel bir anlam kazandı. Artık Mitya’nın suçluluğu konusunda onun için hiçbir kuşku kalmamıştı. Bu arada belirtelim, İvan, Mitya’nın cinayeti Smerdyakov’la birlikte işlemiş olabileceği hususunda asla kuşku duymamıştı, hem zaten bu, gerçeklerle de bağdaşmıyordu. İvan tam anlamıyla rahatlamıştı. Ertesi sabah Smerdyakov’u ve onun alaylarını sadece küçümseyerek hatırladı. Hatta birkaç gün sonra Smerdyakov’un kuşkuları karşısında o gün öylesine büyük bir üzüntü duymuş olduğuna da hayret etti. Onu adam yerine koymamaya ve aklından çıkarmaya karar verdi. Böylece bir ay geçti. Artık hiç kimseye Smerdyakov hakkında soru sormuyordu, ama iki defa onun çok hasta olduğu ve aklının başında olmadığı haberi kulağına çalındı. Bir keresinde genç hekim Varvinskiy, Smerdyakov için “Deliliktir bunun sonu” demişti. İvan bunu hatırladı. Bu ayın son haftası İvan da kendini çok kötü hissetmeye başlamıştı. Mahkemeden hemen önce Yekaterina İvanovna tarafından Moskova’dan getirtilmiş olan doktora gidip danışmıştı. Tam bu sıralarda İvan’ın Yekaterina İvanovna’yla olan ilişkileri de aşırı derecede gerginleşmişti. Birbirlerine düşman iki âşık gibiydiler. Yekaterina İvanovna’nın Mitya’ya kısa süreli, ama kararlı dönüşleri İvan’ı tam anlamıyla kudurtuyordu. Çok tuhaf olan bir şey de, daha önce anlattığımız, Alyoşa’nın Mitya’yı ziyaretten dönerken Yekaterina İvanovna’ya uğradığı geceki o son sahneden önce İvan’ın, Yekaterina İvanovna’nın Mitya’ya olan ve kendisinin o derece nefret ettiği “dönüşlerine” rağmen Mitya’nın suçluluğu konusunda kuşkuları olduğunu kızın ağzından koca bir ay boyunca bir kere bile duymamış olmasıdır. Her geçen gün Mitya’dan daha fazla nefret ettiğini hissederek bu arada bu nefretinin asıl nedeninin Katya’nın Mitya’ya “geri dönüşleri” değil, babasını onun öldürmüş olması olduğunu anlaması da başka ilginç bir husustur. Bunu tam olarak hissetmiş ve idrak etmişti. Bununla birlikte, mahkemeden on gün kadar önce Mitya’ya gitmiş ve ona bir kaçış planı, çok önceden hazırlandığı besbelli olan bir plan önermişti. Onu böylesi bir adım atmaya iten asıl nedenden başka, Smerdyakov’un ona, yani İvan’a, ağabeyinin suçlanmasının kendisi için daha kazançlı olacağını, çünkü bu takdirde babalarından kalan mirasın Alyoşa’yla İvan için kırk binden altmış bine yükseleceği şeklindeki küçücük bir lafının yüreğinde açtığı kapanmayan yaranın da etkisi vardı bunda. Mitya’nın kaçışını sağlamak için kendi payından otuz bin ruble feda etmeye karar vermişti. O gün Mitya’dan dönerken korkunç şekilde üzgün ve şaşkındı: Birdenbire bu kaçışı sırf bu otuz bini feda edip yüreğindeki yarayı kapatmak için değil, bambaşka bir nedenle istediğini hissetmeye başlamıştı. “Bunun nedeni, ruhen benim de bir katil olmam mı acaba?” diye sormuştu kendi kendine. Belirsiz, ama yakıcı bir şey ruhunu ısırıyordu adeta. En önemlisi de bütün bir ay boyunca gururunun korkunç bir şekilde hırpalanmış olmasıydı, ama bundan daha sonra söz edeceğiz... Alyoşa’yla konuştuktan sonra evine gelip kapı tokmağını eline alınca birden Smerdyakov’a gitmeye karar vermiş olan İvan Fedoroviç, içinde aniden kabaran öfkeye boyun eğmişti. O anda Yekaterina İvanovna’nın biraz önce Alyoşa’nın yanında ona “Onun (yani Mitya’nın) katil olduğuna beni inandıran tek insan sensin!” diye haykırdığını hatırlamıştı. İvan bunu anımsadığında adeta donakalmıştı: Katya’yı Mitya’nın katil olduğuna asla inandırmaya çalışmamıştı, tam tersine, Smerdyakov’dan döndüğünde kızın karşısında kendisini suçlandırmıştı. Aksine, o zaman ona o “belgeyi” gösterip ağabeyinin suçluluğunu kanıtlayan Yekaterina İvanovna’nın ta kendisiydi! Şimdi de durup dururken “Smerdyakov’a ben de gittim!” diye haykırıyordu. Ne zaman gitmişti? İvan bu konuda hiçbir şey bilmiyordu. Demek ki, Mitya’nın suçlu olduğuna öyle pek de fazla inanmıyordu! Hem Smerdyakov ona ne söylemiş olabilirdi ki? Ona tam olarak ne demişti? Yüreğinde korkunç bir öfke alev alev yanmaya başlamıştı. Yarım saat önce Katya’nın bu sözleri söylemesine nasıl izin vermiş ve neden o anda bağırıp çağırmamıştı, bir türlü akıl erdiremiyordu. Kapı tokmağını bıraktı ve Smerdyakov’a yollandı. “Belki de bu defa öldürürüm onu” diye geçirdi aklından yol boyunca.

VIII

SMERDYAKOV’LA ÜÇÜNCÜ VE SON GÖRÜŞME

Daha yolun yarısında aynen o gün sabah erkenden olduğu gibi sert, kuru bir rüzgâr çıktı ve yoğun ince bir kar yağmaya başladı. Kar yere düşüyor, ama daha yere yapışamadan rüzgârla savruluyordu, kısa süre sonra da tamamen tipiye çevirdi. Şehrin Smerdyakov’un oturduğu bu bölgesinde hemen hemen hiç fener yoktu. İvan Fedoroviç, karanlıkta tipinin hiç farkında olmadan, yolunu içgüdüleriyle bularak yürüyordu. Başı ağrıyordu ve şakakları acı verecek şekilde zonkluyordu. Bileklerinde kasılmalar olduğunu hissediyordu. Marya Kondratyevna’nın evine birkaç adım kalmıştı ki, birden karşısına tek başına yürüyen, kısa boylu, sarhoş bir köylü çıktı. Adam, yamalı köylü işi bir gocuk giymişti. Homurdanarak ve küfürler savurarak yalpalaya yalpalaya yürüyen köylü birden küfretmeyi bıraktı ve güçlü sarhoş sesiyle bir şarkı tutturdu:

Ah, gitti Vanka Piter’e, Beklemeyeceğim artık onu!

Ama ikinci mısrada şarkıyı kesti ve tekrar birisine sövmeye başladı, daha sonra birden yine aynı şarkıyı uzata uzata söylemeye koyuldu. İvan Fedoroviç, hakkında henüz hiçbir şey düşünmediği halde bu adamdan nefret ediyordu ve bunu birdenbire fark etmişti. O anda köylünün tepesine bir yumruk indirip yere mıhlamayı karşı konulmaz bir şekilde arzu etti. Tam bu anda aynı hizaya geldiler ve hızla sendeleyen köylü birden bütün gücüyle İvan’a çarptı. İvan adamı kudurmuş gibi itti. Köylücük hızla geri gitti ve donmuş toprağa kütük gibi düştü, sadece bir kez “Oo-o!” diye acıyla inledi ve sustu. İvan ona doğru yürüdü. Adam sırtüstü hiç kımıldamadan, baygın yatıyordu. “Donacak!” diye düşündü İvan ve tekrar Smerdyakov’un evine doğru yürümeye başladı.

Elinde şamdanla kapıyı açmaya koşmuş olan Marya Kondratyevna, daha sofadayken ona, Pavel Fedoroviç’in (yani Smerdyakov’un) çok hasta olduğunu, yatağında yatmadığını, ama hemen hemen aklını kaybetmiş olduğunu, hatta çay içmek bile istemediğini fısıldadı.

“Nesi var, saldırıyor mu yoksa?” diye sordu İvan Fedoroviç.

“Tam tersine, son derece sakinler, efendim, yalnız çok uzun konuşmayın onunla...” diye rica etti Marya Kondratyevna.

İvan Fedoroviç kapıyı açtı ve kulübeye girdi.

Önceki gibi bu defa da içerisi çok sıcaktı, yalnız odada bazı değişiklikler fark ediliyordu: Yandaki kerevetlerden biri kaldırılmış ve yerine ayakları kırmızı ahşaptan eski deri bir divan konmuştu. Üzerine yatak serilmiş ve oldukça temiz beyaz yastıklar konmuştu. O günkü sabahlığını giymiş olan Smerdyakov yatağın üzerinde oturuyordu. Masa divanın önüne çekildiği için odanın içi sıkış sıkış olmuştu. Masanın üzerinde sarı kâğıtla kaplanmış kalın bir kitap duruyordu, ama Smerdyakov galiba kitabı okumuyor, hiçbir şey yapmadan oturuyordu. İvan Fedoroviç’i uzun ve suskun bir bakışla karşıladı, görünüşüne bakılırsa onun gelişine zerre kadar şaşırmamıştı. Yüzü çok değişmiş, çok zayıflamış ve sararmıştı. Gözleri çukura kaçmış, altları morarmıştı.

“Demek sahiden hastasın, öyle mi?” diyerek karşısında durdu İvan Fedoroviç. “Seni uzun süre rahatsız etmeyeceğim, hatta paltomu bile çıkartmayacağım. Nereye oturayım?”

Masanın öbür ucuna geçti, masaya bir sandalye yaklaştırdı ve oturdu.

“Neden öyle ağzını açmadan bakıp duruyorsun? Sana sadece bir tek soru soracağım ve yemin ederim cevabını almadan da gitmeyeceğim. Söyle, Yekaterina İvanovna sana geldi mi?”

Smerdyakov uzun bir süre önceki gibi İvan’a sessizce bakarak sustu, sonra birden elini salladı ve başını öbür tarafa çevirdi.

“Ne o?” diye haykırdı İvan.

“Bir şey yok.”

“Nasıl bir şey yok?”

“Gelmiş olsa da size ne bundan. Beni rahat bırakın, efendim.”

“Yo, bırakmayacağım! Söyle, ne zaman geldi?”

“Unuttum gitti,” diyen Smerdyakov küçümseyerek gülümsedi ve birden yüzünü tekrar İvan’a doğru çevirerek ona bir ay önceki görüşmelerindeki gibi nefret dolu çılgın bakışıyla bakmaya başladı.

“Siz de hasta görünüyorsunuz, avurtlarınız çökmüş, yüzünüzde renk kalmamış,” dedi İvan’a.

“Bırak benim sağlığımı, sorduğum soruya cevap ver.”

“Gözleriniz neden sararmış öyle, beyazları bile sapsarı olmuş. Çok mu hastasınız yoksa?”

Küçümseyerek gülümsedi ve birden iyice gülmeye başladı.

“Bana bak, senden cevap almadan gitmeyeceğimi söyledim!” diye bağırdı İvan korkunç bir öfkeyle.

“Ne diye bana musallat oluyorsunuz, efendim? Beni neden üzüyorsunuz?” dedi Smerdyakov acıyla.

“Eh, canın cehenneme! Seninle bir alıp veremediğim yok. Soruma cevap ver hemen gideyim.”

“Size verecek cevabım yok!” Smerdyakov gözlerini tekrar yere indirdi.

“İnan ki, seni cevap vermek zorunda bırakırım!”

“Neden telaşlanıyorsunuz?” diye soran Smerdyakov birden gözlerini İvan’a dikti. Ama artık küçümseyerek değil, tiksinerek bakıyordu. “Mahkeme yarın başlıyor diye mi? Size göre ne var, emin olun bundan artık! Evinize gidin, rahatça uyuyun, hiçbir şeyden de korkmayın.”

“Seni anlamıyorum... yarın neden korkacakmışım ki?” dedi İvan hayretle. Birden gerçekten de içine bir tür korku soğuk soğuk doluverdi. Smerdyakov bakışlarıyla onu şöyle bir ölçtü.

“An-la-mıyor musunuz?” diye sanki kınıyormuş gibi uzata uzata sordu. “Akıllı bir adam böyle bir komedi oynamaya ne diye heves eder ki!”

İvan bir şey söylemeden ona baktı. Eski uşağının şu anda kendisine hitap ederken kullandığı bu son derece kibirli ve beklenmedik ses tonu hiç alışılmış bir şey değildi. Geçen defa bile böyle bir ses tonuyla konuşmamıştı.

“Size korkacak bir şey olmadığını söylüyorum. Sizin aleyhinize tanıklık etmeyeceğim, kanıt da yok. Bakın elleriniz titriyor. Parmaklarınız neden böyle oynayıp duruyor? Evinize gidin, öldüren siz değilsiniz.”

İvan ürperdi, aklına Alyoşa geldi.

“Biliyorum, ben değilim...” diye mırıldandı.

“Bi-li-yor musunuz?” diye tekrar atıldı Smerdyakov.

İvan yerinden fırladı ve Smerdyakov’un omzuna yapıştı:

“Anlat her şeyi, alçak herif! Anlat her şeyi!”

Smerdyakov zerre kadar korkmamıştı. Sadece çılgınca bir nefretle gözlerini İvan’a dikmişti.

“Öyleyse onu siz öldürdünüz,” diye fısıldadı öfkeyle.

İvan sanki bir karara varmış gibi kendini sandalyeye bıraktı. Kötü kötü gülümsüyordu.

“O zamanki şeylerden mi söz ediyorsun? Geçen seferki şeylerden mi?”

“Evet, geçen defa karşımda durmuş ve her şeyi anlamıştınız, şimdi de anlarsınız.”

“Sadece senin bir kaçık olduğunu anlıyorum.”

“İnsanoğlu hiç bıkmaz mı? Şurada biz bize oturuyoruz, birbirimizi kandırmaya, komedi oynamaya ne gerek var? Yoksa gözümün içine baka baka hâlâ her şeyi benim üzerime atmak niyetinde misiniz? Siz öldürdünüz, asıl katil sizsiniz, ben sadece sizin yardımcınız, sadık uşağınız Liçardo’ydum ve sizin sözünüz üzerine bu işi yaptım.”

“Yaptın mı? Yoksa sen mi öldürdün?” İvan donakalmıştı.

Beyninde sanki bir şey sarsılmış gibi oldu ve bütün vücudunu ince, soğuk bir titreme kapladı. O anda Smerdyakov da hayretle ona bakıyordu: İvan’ın duyduğu korkunun içtenliği galiba sonunda onu etkilemişti:

“Sahiden hiçbir şey bilmiyor muydunuz?” diye mırıldandı kuşkulu kuşkulu ve İvan’ın gözlerinin içine bakarak çarpık çarpık gülümsedi.

İvan hâlâ ona bakıyordu, dili tutulmuş gibiydi.

Ah, gitti Vanka Piter’e, Beklemeyeceğim artık onu!

sözleri çınladı birden kafasının içinde.

“Biliyor musun, senin bir düş olmandan, karşımda bir hayalet olarak oturuyor olmandan korkuyorum” dedi İvan.

“Burada hayalet falan yok, efendim, ikimizden ve üçüncü bir kişiden başka kimse yok. Hiç kuşkusuz, bu üçüncü kişi şu anda burada, ikimizin arasında bulunuyor.”

“Kim o? Kim burada bulunan? Kimmiş o üçüncü kişi?” dedi İvan Fedoroviç korkuyla ve bunu söylerken gözleriyle her tarafta telaşla birini arayarak çevresine bakıyordu.

“Bu üçüncü kişi, her şeyi önceden gören Tanrı’dır, efendim, şu anda o burada, yanımızda bulunuyor, ama onu aramayın, bulamazsınız.”

“Öldürdüm derken yalan söylüyordun!” diye öfkeyle bağırdı İvan. “Sen ya delisin, ya da beni geçen defaki gibi kızdırmaya çalışıyorsun!”

Smerdyakov, deminki gibi hiç korkmadan merakla onu izliyordu. Hâlâ kuşkularını yenememişti, hâlâ ona İvan “her şeyi biliyor”, ama “gözünün içine baka baka suçu üzerine atmak” için rol yapıyormuş gibi geliyordu.

“Müsaade buyurun, efendim,” dedi sonunda zayıf bir sesle ve birden masanın altından sol ayağını çıkartıp pantolonunun paçasını yukarı doğru kıvırmaya başladı. Ayağında uzun beyaz bir çorap ve terlik vardı. Smerdyakov acele etmeden çorabın bağını çözdü ve parmaklarını çorabın içine soktu. İvan Fedoroviç ona bakıyordu ve birden dehşet içinde titredi.

“Delisin sen!” diye bağırdı ve hızla yerinden fırlayarak öyle bir geri kaçtı ki, sırtını duvara vurdu ve adeta bir ip gibi uzayarak duvara yapıştı. Çıldıracak derecede büyük bir korku içinde Smerdyakov’a bakıyordu. Beriki, onun bu korkusuna hiç şaşırmadan parmaklarıyla bir şey yakalamaya ve çıkartmaya çalışıyormuş gibi çorabın içini karıştırmaya devam ediyordu. Sonunda buldu ve çıkartmaya koyuldu. İvan Fedoroviç, bunun birtakım kâğıtlar veya bir kâğıt tomarı olduğunu gördü. Smerdyakov bu kâğıt tomarını çıkarttı ve masanın üzerine koydu.

“İşte buyrun, efendim!” dedi yavaşça.

“Nedir bu?” dedi İvan titreyerek.

“Buyrun bakın, efendim,” dedi yine yavaşça Smerdyakov.

İvan masaya doğru bir adım attı, kâğıt tomarını eline aldı ve açmaya başladı, ama sanki parmaklarını zehirli, korkunç bir sürüngene dokunmuş gibi aniden geri çekti.

“Parmaklarınız hâlâ titreyip kasılıyor, efendim,” dedi Smerdyakov ve acele etmeden kâğıt tomarını kendisi açtı. Kâğıdın altından üç adet yüzlük banknot destesi göründü.

“Hepsi burada, efendim, hepsi üç bin ruble, saymasanız da olur. Buyrun alın, efendim,” diye İvan’ı çağırdı başıyla paraları göstererek. İvan sandalyeye çöktü. Bez gibi sararmıştı.

“Beni korkuttun... şu çorapla...” dedi tuhaf tuhaf sırıtarak.

“Yoksa bu ana kadar bilmiyor muydunuz?” diye bir kere daha sordu Smerdyakov.

“Hayır, bilmiyordum. Ben hep Dmitriy sanıyordum. Ah ağabey! Ağabey! Ah!” Birden iki eliyle başını tuttu. “Bana bak, tek başına mı öldürdün? Yoksa ağabeyimle birlikte mi?”

“Sadece sizinle birlikte, efendim; sizinle birlikte öldürdüm, Dmitriy Fedoroviç’in ise hiçbir suçu yok.”

“Tamam, tamam... Bana sonra geliriz. Neden hep titriyorum... Söz söyleyecek halim yok.”

“O zamanlar pek cesurdunuz, efendim, ‘her şey mubah’ diyordunuz, şimdi neden böyle korktunuz!” dedi Smerdyakov hayret ederek. “Limonata ister misiniz, hemen söyleyeyim, efendim. İnsanı çok ferahlatır. Yalnız önce şunun üzerini örtelim.”

Tekrar başıyla parayı gösterdi. Limonata yapması ve getirmesi için Marya Kondratyevna’ya seslenmek üzere ayağa kalktı, ama kadının paraları görmemesi için üzerini örtecek bir şey arayarak önce mendilini çıkarttı, ancak mendil yine çok sümüklü olduğu için masadan İvan’ın içeri girerken fark etmiş olduğu kalın sarı kitabı aldı ve paraların üzerine koydu. Kitabın adı Aziz Pederimiz İsaak Sirin’in Sözleri’ydi. İvan Fedoroviç, kitabın adını elinde olmadan okudu.

“Limonata istemem,” dedi. “Bana sonra geleceğiz. Otur ve konuş: Bunu nasıl yaptın? Her şeyi anlat...”

“Paltonuzu bari çıkarsaydınız, efendim, terleyeceksiniz.”

İvan Fedoroviç, sanki o anda fark etmiş gibi paltosunu çıkarttı ve sandalyeden kalkmadan kerevetin üzerine fırlattı.

“Konuş, lütfen anlat!”

Sakinleşmiş gibiydi. Smerdyakov’un şimdi her şeyi anlatacağından emin bekliyordu.

“Nasıl yaptığımı mı?” diye içini çekti Smerdyakov. “En doğal şekilde yaptım, efendim, sizin sözlerinize uyarak...”

“Benim sözlerime sonra geliriz,” diye İvan yine onun sözünü kesti, ama bu defa önceki gibi bağırarak değil, sözleri tane tane söyleyerek ve kendine tamamen hâkim olarak. “Yalnız nasıl yaptığını ayrıntılı olarak anlat. Her şeyi sırasıyla. Hiçbir şeyi atlama. Asıl ayrıntıları anlat. Rica ediyorum.”

“Siz gitmiştiniz, ben de o sırada kilerde düştüm, efendim...”

“Nöbet geçirirken mi yoksa rol mü yapıyordun?”

“Tabii ki, rol yapıyordum, efendim. Hepsi de roldü. Merdivenleri sakin sakin indim, en aşağıya kadar, sakin bir şekilde yattım, orada öylece yatarken de bağırmaya başladım. Beni yukarı çıkarana kadar kendimi yerden yere attım.”

“Dur! Peki daha sonra, hastanede de hep rol mü yaptın?”

“Hayır, asla, efendim. Ertesi gün, sabahtan, daha hastaneye gitmeden gerçek bir nöbet başladı. Hem öyle kuvvetli bir nöbetti ki, yıllardır böylesi olmamıştı. İki gün hiç kendimi bilmeden yattım.”

“Tamam, tamam. Devam et.”

“Beni yatağa yatırdılar, tahta bölmenin arkasında olduğumu biliyordum, efendim, çünkü Marfa İgnatyevna her hastalanışımda geceleri beni kendi odalarının yanındaki bu tahta bölmenin arkasına yerleştirirdi, efendim. Doğumumdan beri bana karşı her zaman çok şefkatli davranmışlardır, efendim. Geceleyin inledim, ama sessizce. Hep Dmitriy Fedoroviç’i bekliyordum.”

“Nasıl bekliyordun, yani yanına gelmesini mi?”

“Ne yanıma gelmesi. Eve gelmelerini bekliyordum, çünkü tam o gece geleceklerinden artık hiçbir kuşkum kalmamıştı. Ben ortalıkta olmadığıma göre ve hiçbir haber alamadıklarına göre her zaman yaptıkları gibi duvardan atlayıp eve mutlaka girecekler ve bir şey yapacaklardı.”

“Ya gelmeseydi?”

“Hiçbir şey olmazdı o zaman, efendim. O olmadan cesaret edemezdim.”

“Peki, peki... daha açık konuş, acele etme ve en önemlisi hiçbir şeyi atlama!”

“Fedor Pavloviç’i öldürmelerini bekliyordum, efendim... bu kesindi. Çünkü kendilerini artık öyle bir hazırlamıştım ki... son günlerde, efendim... asıl önemlisi de gizli vuruşları biliyorlardı. O günlerde kapıldıkları evham ve öfkeyle bu vuruşları kullanarak eve mutlaka gireceklerdi, efendim. Bu kesin bir şeydi. Ben de kendilerini bekliyordum.”

“Dur,” diye sözünü kesti İvan, “eğer o öldürmüş olsaydı paraları da alır, götürürdü; sen de aynen böyle düşünmüş olmalıydın, öyle değil mi? O zaman sana ne kalacaktı? Anlamıyorum.”

“Parayı asla bulamazlardı, efendim. Paranın yatağın altında olduğunu kendilerine ben söylemiştim. Ama bu doğru değildi. Önce bir çekmecede duruyordu, efendim. Sonra tüm dünyada tek bana güvendikleri için Fedor Pavloviç’e bu para paketini ikonanın arkasındaki köşeye koymasını, orada olabileceğini hiç kimsenin, hele de acelesi olan birinin asla tahmin edemeyeceğini söyledim. Bu yüzden zarf oradaydı, ikonaların arkasındaki köşede duruyordu, efendim. Yatağın altına koymaksa komik olurdu, çekmecede hiç değilse kilit altındaydı. Oysa buradaki herkes yatağın altında olduğuna inanmıştı. Ahmakça bir düşünce, efendim. Şayet bu cinayeti Dmitriy Fedoroviç işlemiş olsalardı, hiçbir şey bulamadan ya her zaman katillerin başına geldiği gibi her türlü hışırtıdan ürkerek aceleyle kaçacaklar ya da yakalanacaklardı, efendim. Böyle olunca da ertesi gün veya hemen o gece ikonanın arkasından parayı alabilirdim ve bütün suç da Dmitriy Fedoroviç’in üzerine kalırdı. Hep bunu umut ediyordum.”

“Peki, ya öldürmeyip sadece dövseydi?”

“Öldürmeseydi, tabii ben de parayı almaya cesaret edemezdim ve her şey boşa gitmiş olurdu. Ama bayıltıncaya kadar dövecek olurlarsa da bir planım vardı: Bu arada parayı alacaktım ve sonra Fedor Pavloviç’e kendilerini dövdükten sonra parayı çalanın Dmitriy Fedoroviç’ten başkası olmadığını söyleyecektim.”

“Dur, dur... karıştırıyorum. Demek Dmitriy öldürdü, sen de sadece paraları aldın, öyle mi?”

“Hayır öldüren o değildi, efendim. Şu anda size onun katil olduğunu söyleyebilirdim... ama artık karşınızda yalan söylemek istemiyorum, çünkü... şayet gözlerimle gördüğüm gibi gerçekten de hâlâ hiçbir şey anlamadıysanız ve kendi apaçık suçunuzu gözümün içine baka baka benim üzerime atmak için anlamamış gibi görünmüyorsanız bile yine de her şeyin suçlusu sizsiniz, çünkü bu cinayetin işleneceğini biliyordunuz ve cinayeti işleme görevini bana vermiştiniz, kendiniz de bütün her şeyi bilerek çekip gitmiştiniz. İşte bu yüzden bu akşam buradaki tek katilin siz olduğunuzu, benimse cinayeti işlediğim halde asıl katil olmadığımı gözünüzün önünde kanıtlamak istiyorum. Yasalara göre katil sizsiniz!”

“Neden, katil neden benmişim? Aman Tanrım!” Kendisiyle ilgili her konuyu konuşmanın sonuna bıraktığını unutan İvan sonunda kendini tutamamıştı. “Yine şu Çermaşnya meselesi mi? Dur, Çermaşnya’ya gitmeyi kabul edişimi benim rızam olarak değerlendirdiğine göre, o zaman söyle bakalım neden benim onayımı alman gerekiyordu? Bunu nasıl açıklayacaksın?”

“Sizin onayınızdan emin olduğum zaman artık herhangi bir nedenle Dmitriy Fedoroviç’in yerine benden kuşkulanırlarsa ya da Dmitriy Fedoroviç’le ortak olduğumu sanırlarsa geri döndüğünüzde bu kayıp üç bin ruble için gürültü patırtı koparmayacağınızı, tam aksine başkalarına karşı beni savunacağınızı bilebilirdim... Mirası aldıktan sonra ise geleceğimi düşünerek beni ödüllendirebilirdiniz, çünkü bu mirası sonuçta benim sayemde almış olacaktınız, aksi takdirde merhum, Agrafena Aleksandrovna’yla evlenecekti ve size sadece avcunuzu yalamak kalacaktı.”

“Aa! Demek, daha ilerde, tüm hayatım boyunca da bana eziyet etmek niyetindeydin!” diye dişlerini gıcırdattı İvan. Ya o zaman gitmeseydim de seni ihbar etseydim?”

“O sırada beni ihbar edebilir miydiniz? Neyi ihbar edecektiniz, sizi Çermaşnya’ya göndermemi mi? Bu aptallık olurdu, efendim. Hem siz konuşmamızdan sonra gidebilirdiniz de, kalabilirdiniz de. Eğer kalmış olsaydınız, o takdirde hiçbir şey olmazdı, ben sizin bu işi istemediğinizi anlardım ve hiçbir şeye girişmezdim. Ama gittiğinize göre demek ki, mahkemede beni ele vermeye kalkışmayacağınız ve üç bini bana bağışlayacağınız konusunda bana güvence vermiş oluyordunuz. Hem daha sonra da beni asla ele veremezdiniz, çünkü o zaman ben de mahkemede her şeyi anlatırdım, yani hırsızlık yaptığımı ve adam öldürdüğümü değil, (bunu söylemezdim, efendim), hırsızlık yapmaya ve adam öldürmeye beni bizzat sizin kışkırttığınızı, benimse buna razı olmadığımı söylerdim. Beni hiçbir şekilde köşeye sıkıştıramamanız için, elinizde hiçbir kanıt bulunmaması için o sırada rızanızı almam gerekiyordu. Oysa ben, babanızın ölümünü ne büyük bir hırsla istediğinizi ortaya koyup sizi her zaman köşeye sıkıştırabilirdim. Size yemin ederim, herkes buna inanırdı ve hayatınız boyunca utanç içinde yaşardınız.

“Demek benim öyle bir hırsım vardı, öyle mi?” diyerek yine dişlerini gıcırdattı İvan.

“Elbette vardı, efendim ve o zaman susarak bana onayınızı vermiş oldunuz,” diyen Smerdyakov sert sert İvan’a baktı. Çok halsizdi, ağır ağır ve yorgun konuşuyordu, ama içindeki gizli bir şey onu korkutuyordu, anlaşılan bir niyeti vardı. İvan bunu seziyordu.

“Devam et,” dedi İvan, “o geceyi anlatmaya devam et.”

“Nesini anlatayım, efendim! Yatıyordum ve birden beyin haykırdığını duydum. Grigoriy Vasilyiç ise hemen kalktılar, dışarı çıktılar ve birden bir çığlık attılar, sonra ortalık sakinleşti, zifiri karanlıktı. Yatıyor ve bekliyordum. Kalbim küt küt atıyordu. Daha fazla yatamadım. Sonunda kalktım ve dışarı çıktım, efendim. Odalarının bahçeye bakan soldaki penceresinin açık olduğunu görüyordum. Sola doğru birkaç adım daha attım, beyefendi hayattalar mı, odalarında oturuyorlar mı diye kulak kabarttım. Dinledim, beyefendi dolanıp duruyor, oflayıp pufluyordu, demek ki sağdı, efendim. Eh, dedim! Pencereye yaklaştım ve beye ‘benim’ diye seslendim. O da bana ‘Buradaydı, kaçtı!’ diye bağırdı. Yani Dmitriy Fedoroviç buradaydı demek istedi, efendim. ‘Grigoriy’i öldürdü!’ ‘Nerede?’ diye fısıldadım. ‘Orada, o köşede,’ kendisi de fısıldayarak işaret ediyordu. ‘Bekleyin’, dedim. Köşeye aramaya gittim ve duvarın önünde yerde yatan Grigoriy Vasilyeviç’e ayağım takıldı. Kanlar içinde, baygın yatıyordu. Demek ki, doğruydu, Dmitriy Fedoroviç gelmişti. O anda kafamda bir şimşek çaktı ve her şeyi bir anda bitirmeye karar verdim, çünkü Grigoriy Vasilyeviç, hâlâ hayatta olsa bile kendini bilmeden yatıyordu ve o anda hiçbir şey göremezdi. Bir tek tehlike vardı, o da Marfa İgnatyevna’nın aniden uyanmasıydı. O anda büyük bir hırsa kapıldığımı, hatta bu hırsın ruhumu sardığını hissediyordum. Tekrar pencerenin altına geldim ve beye ‘Agrafena Aleksandrovna gelmiş, burada, içeri girmek istiyor’ dedim. Birden bir çocuk gibi titredi: ‘Burada mı? Hani nerede?’ diye mırıldanıyor ve hâlâ inanmıyordu. ‘Şuracıkta duruyor, kapıyı açın!’ Pencereden bana bakıyor, hem inanıyor, hem de inanmıyor, kapıyı açmaktan korkuyor, benden de korkuyor galiba, diye düşünüyordum. Tuhaftır, ama birden şu mahut işaretlerle pencerenin pervazına vurmak aklıma geldi. Sözde Gruşenka gelmiş gibi bu işaretleri gözlerinin önünde vurdum: Sözlerime inanmamış gibiydi, ama pervaza işaretleri vurur vurmaz hemen kapıya koştu ve kapıyı açtı. İçeri girecektim ki, durdu ve vücuduyla yolu kapatarak içeri girmeme engel oldu. ‘Hani nerede? Nerede?’ diyerek bana bakıyor ve tir tir titriyordu. Benden bu kadar korkması kötü diye düşünüyordum. Bu arada ya beni odaya sokmazsa ya da bağırırsa, ya Marfa İgnatyevna koşup gelirse ya da başka bir şey olursa diye benim de korkudan dizlerimin bağı çözülmüştü: O andaki halimi hatırlamıyorum, karşısında dururken rengim atmış olmalı. Ona ‘Şuracıkta, pencerenin altında, nasıl görmezsiniz?’ diye fısıldadım. ‘Getir onu, buraya getir!’ ‘Ama korkuyor,’ dedim, ‘çığlıklardan ürkmüş, çalılığa saklandı, gidip çalışma odanızdan seslenin.’ Koştu, pencereye yaklaştı, mumu pencerenin pervazına koydu. ‘Gruşenka,’ diye seslendi, ‘Gruşenka orada mısın?’ Sesleniyordu, ama pencereden eğilmek istemiyordu, benden uzaklaşmak niyetinde değildi, benden çok korktuğu için olacak yanımdan uzaklaşmaya cesaret edemiyor. ‘İşte dışarda,’ dedim, (pencereye yaklaştım ve başımı dışarı uzattım) ‘işte çalıların arasında, size gülümsüyor, görmüyor musunuz?’ İnandı birden. Tir tir titriyordu, kadına sırılsıklam âşıktı, pencereden iyice dışarı sarktı. Hemen şu dökme kâğıt ağırlığını kaptım, masalarının üzerinde durur, hatırlarsınız, efendim, bir buçuk kilo vardır ağırlığı, köşesini kafasına arkadan indirdim. Gık bile diyemedi. Sadece birden yere çöktü, bir daha, bir daha vurdum. Üçüncüde kafasını kırdığımı hissettim. Birden yüzü yukarı gelecek şekilde sırtüstü yığıldı, her tarafı kan içindeydi. Kendimi kontrol ettim: Hayır, bana kan bulaşmamıştı; kâğıt ağırlığını sildim, yerine koydum, ikonanın arkasına gittim, zarfın içinden paraları çıkarttım, zarfı yere, o pembe kurdeleyi de yanına fırlattım. Zangır zangır titreyerek bahçeye çıktım. Doğruca kovuklu elma ağacına gittim, bu kovuğu da bilirsiniz, epeyce önceden kovuğu gözüme kestirmiştim, içinde bir bez ve kâğıt duruyordu, çok önceden hazırlamıştım; paranın hepsini önce kâğıda, sonra da beze sardım ve kovuğun dibine tıktım. Bu para orada bu şekilde iki haftadan fazla kaldı, hastaneden çıktıktan sonra oradan aldım. Sonra yatağıma döndüm, yattım ve korku içinde düşünmeye başladım: ‘Eğer Grigoriy Vasilyeviç ölecek olursa çok kötü olabilir, ama eğer ölmez de kendine gelirse o zaman da çok iyi olur, çünkü o takdirde Dmitriy Fedoroviç’in geldiğine ve dolayısıyla cinayeti işleyip parayı aldığına tanıklık edecektir, efendim.’ İşte bu kuşku ve telaş yüzünden o sırada Marfa İgnatyevna’yı hemen uyandırmak için inlemeye başladım. Nihayet uyandı, benim yanıma koşacaktı ki, birden Grigoriy Vasilyeviç’in yerinde olmadığını fark etti ve dışarı koştu. Bahçede çığlık attığını duydum. Bütün bunlar gece boyunca sürdü, ama ben artık tamamen rahatlamıştım.”

Anlatıcı durdu. İvan, onu sürekli olarak bir ölü sessizliği içinde, hiç kımıldamadan ve gözlerini Smerdyakov’dan ayırmadan dinlemişti. Smerdyakov ise anlatırken pek ender olarak ona bakmış, daha çok başka tarafa bakmayı yeğlemişti. Öyküsünü bitirdikten sonra görünüşe göre kendisi de heyecanlamıştı ve zorlukla nefes alıyordu. Yüzünde ter taneleri belirmişti. Ancak pişmanlık hissedip hissetmediğini anlamak olanaksızdı.

“Dur,” diye atıldı İvan bir şey düşünerek. “Peki ya kapı? Eğer kapıyı bir tek sana açtıysa o zaman Grigoriy senden önce kapıyı nasıl açık görebilirdi ki? Grigoriy kapının açık olduğunu sen gelmeden önce görmemiş miydi?”

Tuhaftır, İvan bu soruyu en sakin sesiyle, hatta bambaşka bir ses tonuyla, hiç öfkelenmeden soruyordu, öyle ki, eğer o anda birisi oturdukları odanın kapısını açıp eşikten onlara bir göz atmış olsaydı, mutlaka onların oturup ilginç olmakla beraber sıradan bir konuda sakin sakin sohbet ettikleri sonucuna varırdı.

“Bu kapı meselesine ve Grigoriy Vasilyeviç’in kapıyı açık gördüğüne gelince, ona öyle gelmiş olacak,” diyerek çarpık bir şekilde gülümsedi Smerdyakov. “Zaten o insan değil, inatçı bir katırdır, size bunu derim, efendim: Bir şey görmedi, ona görmüş gibi geldi, bunu söyledi ya bir daha sözünden dönmez artık. Bu uydurması da sizinle benim işime yaradı, çünkü Dmitriy Fedoroviç’in bundan sonra temize çıkmasına hiç imkân yok.”

“Bana bak,” dedi İvan Fedoroviç, sanki yine hayrete düşmüş gibiydi ve bir şey düşünmeye gayret ediyordu, “bana bak... Sana sormayı çok istediğim bir şey daha vardı, ama unuttum... Her şeyi unutuyorum ve karıştırıyorum... Tamam! Şunu da söyle bana: Zarfın mührünü neden söktün ve hemen yere attın? Niye öylece, zarfıyla almadın... Demin sen anlatırken bu zarftan sanki öyle davranmak gerekiyormuş gibi söz ettiğini sezdim, ama neden öyle davranmak gerektiğini anlayamadım...”

“Böyle yapmamın bir nedeni vardı, efendim. Çünkü cinayeti işleyen kişi, diyelim, benim gibi bu paralardan daha önceden haberdar olan, belki de onları bu zarfa kendi elleriyle koymuş ve nasıl mühürlendiğini, üzerinin nasıl yazıldığını görmüş biri olsaydı bu kadar telaş arasında paraların kesinlikle zarfın içinde olduğunu bile bile cinayetten sonra zarfı ne diye açacaktı ki? Tam tersine, bu hırsız benim gibi biri olsaydı zarfı hiç açmadan doğruca cebine sokar ve hemen sıvışırdı, efendim. Oysa Dmitriy Fedoroviç çok farklıydı: Kendilerinin zarf konusunda sadece kulaktan dolma bilgileri vardı, zarfı kendi gözleriyle görmemişlerdi ve bu yüzden yatağın altında bulur bulmaz paralar gerçekten içinde mi, değil mi diye hemen mührünü söküp zarfı açacaklardı. Arkalarında kanıt bıraktıklarını düşünmeden zarfı yere fırlatacaklardı, çünkü kendileri tecrübeli bir hırsız değildi ve doğuştan soylu biri oldukları için daha önce açıkçası hiçbir şey çalmamışlardı, efendim. Eğer o anda çalmaya karar vermişlerse, ki buna çalmak da denemezdi, sadece kendilerine ait olan bir şeyi geri almaya gelmişlerdi, çünkü daha önceden tüm şehre bunu yaymışlardı ve hatta gidip kendine ait olan bu parayı Fedor Pavloviç’ten alacaklarını herkesin önünde bağıra bağıra söyleyerek övünmüşlerdi. Sorgulanmam sırasında bu düşüncemi savcıya açık açık söylemedim, tam tersine sanki ben anlamamışım ve söylememişim de savcı kendiliğinden anlamış gibi dokundurarak belirttim. Benim bu dolaylı anlatımımdan savcı beyin ağzının suyu aktı, efendim...”

“Bütün bunları hemen oracıkta mı düşündün?” diye haykırdı İvan Fedoroviç. Şaşkınlıktan kendinden geçmişti. Tekrar korku içinde Smerdyakov’a baktı.

“Rica ederim, o telaş içinde bu kadar şeyi uydurmak mümkün mü, efendim? Her şeyi daha önceden düşünmüştüm.”

“Tamam... tamam demek sana şeytan yardım etmiş!” diye bir kez daha haykırdı İvan Fedoroviç. “Yo hayır, sen aptal değilsin, düşündüğümden çok daha akıllısın...”

Odada dolaşma niyetiyle ayağa kalktı. Müthiş bir sıkıntı içindeydi. Ancak masa yolu kapattığı ve masanın ve duvarların yanından sürtünerek geçmek gerektiğinden sadece olduğu yerde döndü ve tekrar yerine oturdu. Belki de geçmeyi başaramamış olması onu birdenbire sinirlendirmişti ki, önceki kudurmuş haliyle birden bağırdı:

“Dinle alçak herif! Eğer şu ana kadar seni hâlâ neden öldürmediğimi anlamıyorsan bunun bir tek nedeni var: Sadece yarın mahkemede vereceğin cevap için. Tanrı biliyor.” İvan elini havaya kaldırdı, “belki benim de suçum vardı, belki gerçekten de... babamın ölümünü gizliden gizliye istiyordum, ama sana yemin ederim, senin zannettiğin kadar suçlu değilim ve seni belki de hiç teşvik etmedim. Yo, yo, teşvik etmedim! Ama yine de yarın mahkemede kendimi ele vermeyi kararlaştırdım! Her şeyi söyleyeceğim, her şeyi. Ama seninle birlikte gideceğiz! Mahkemede benim aleyhime ne söylersen söyle, ne tanıklık edersen et kabul edeceğim. Senden korkmuyorum; her şeyi kendim de doğrulayacağım! Ama sen de mahkemenin önünde itiraf etmek zorundasın! Mecbursun, mecbursun, beraber gideceğiz! Öyle olacak!”

İvan bunu ciddi ve kesin bir şekilde söylemişti ve pırıl pırıl parlayan bakışında da bunun böyle olacağı görülüyordu.

“Siz hastasınız, görüyorum, efendim, çok hastasınız. Gözleriniz sapsarı,” dedi Smerdyakov. Ancak bunu söylerken hiç alay etmemiş, hatta acısını paylaşır gibi konuşmuştu.

“Birlikte gideceğiz!” diye tekrarladı İvan. “Sen gitmesen de fark etmez ben tek başıma itiraf edeceğim.”

Smerdyakov bir şey düşünür gibi sustu.

“Böyle bir şey olmayacak, efendim, siz de gitmeyeceksiniz,” diye kesin kararını söyledi en sonunda.

“Beni anlamıyorsun!” diye sitemle haykırdı İvan.

“Her şeyi itiraf edecek olursanız utançtan yerin dibine geçersiniz, efendim. Zaten böyle bir şey son derece yararsız olur, çünkü size böyle bir şeyden asla söz etmediğimi söylerim, sizin ya hastalıktan (zaten hasta gibisiniz) ya da ağabeyinize acıdığınızdan kendinizi feda ettiğinizi, hayatınız boyunca beni adam yerine koymayıp küçücük bir böcek olarak gördüğünüz için bana iftira attığınızı söylerim. Size kim inanır, elinizde bir tanecik olsun kanıtınız var mı?”

“Bana bak, şu paraları demin beni inandırmak için gösterdin tabii ki.”

Smerdyakov, İsaak Sirin kitabını para tomarının üzerinden aldı ve yan tarafa koydu.

“Bu paraları alın, götürün, efendim” diye iç geçirdi Smerdyakov.

“Elbette götüreceğim! Peki ama mademki bu paralar yüzünden adam öldürdün niye onları bana veriyorsun?” İvan büyük bir şaşkınlıkla ona bakıyordu.

“Bunlar benim için hiç gerekli değil, efendim,” dedi Smerdyakov titreyen bir sesle ve elini sallayarak. “Daha önce bir düşüncem vardı, bu parayla Moskova’da ya da daha ziyade yurtdışında yeni bir hayata başlayacaktım. Hayalim buydu, efendim, çünkü her şeyden çok ‘her şey mubahtır’ın etkisindeydim. Bunu bana aslında siz öğretmiştiniz, efendim, çünkü o zamanlar bunu bana pek çok defa söylemiştiniz; çünkü eğer sonsuz bir Tanrı yoksa erdem de yoktur, zaten erdeme de hiç gerek olmayacaktır. Siz bunu gerçekten söylemiştiniz. Ben de öyle düşünmüştüm.”

“Kendi aklınla mı bu sonuca varmıştın?” diye çarpık çarpık gülümsedi İvan.

“Sayenizde, efendim.”

“Şimdi de parayı geri verdiğine göre demek ki Tanrı’ya inandın, öyle mi?”

“Hayır, efendim, inanmadım,” diye fısıldadı Smerdyakov.

“Öyleyse neden veriyorsun?”

“Yeter... hiçbir nedeni yok, efendim!” Smerdyakov tekrar elini salladı. “O zaman her şey mubahtır deyip duruyordunuz, şimdi ise neden böyle kaygılanıyorsunuz? Hatta kendinizi ele vermek bile istiyorsunuz... Yalnız bundan hiçbir şey çıkmaz! Gitmeyeceksiniz!” Smerdyakov tekrar kesin ve kendinden emin kararını belirtti.

“Görürsün!” dedi İvan.

“Mümkün değil. Siz çok akıllısınız, efendim. Parayı seversiniz, bunu biliyorum, çok gururlu olduğunuz için itibarlı olmayı da seversiniz, kadın güzelliğini aşırı derecede seversiniz, ama kimseye boyun eğmemek için her şeyden çok bolluk içinde yaşamayı seversiniz, sizin için en önemli şey budur. Hayatınızı ebediyen karartmak ve mahkemede yerin dibine batmak istemezsiniz. Siz Fedor Pavloviç gibisiniz, bütün çocukları arasında ona en çok siz benzediniz, onunla aynı ruha sahipsiniz, efendim.”

“Sen hiç de aptal değilsin,” dedi İvan, şaşırmış gibiydi; yüzüne kan hücum etmişti. “Eskiden senin aptal olduğunu düşünürdüm. Şu anda ciddisin!” dedi, Smerdyakov’a birden yüzünde yepyeni bir ifadeyle baktı.

“Gururunuz yüzünden benim aptal olduğumu düşünüyordunuz. Parayı alın, efendim.”

İvan üç banknot destesini de aldı ve hiçbir şeye sarmaksızın cebine soktu.

“Yarın mahkemede paraları göstereceğim,” dedi.

“Mahkemede size hiç kimse inanmaz, efendim, şu anda yeterince paranız var ve onları çekmeceden alıp getirdiğinizi düşünürler, efendim.”

İvan yerinden kalktı.

“Sana bir kere daha söylüyorum, seni öldürmediysem bunun tek nedeni yarın bana lazım olman, bunu aklından çıkarma, hiç unutma!”

“Ne olacak öldürün, efendim. Şimdi öldürün,” dedi birden Smerdyakov tuhaf bir şekilde, bir yandan da tuhaf tuhaf İvan’a bakıyordu. “Bunu yapmaya da cesaret edemezsiniz, efendim,” diye ekledi acı acı gülümseyerek, “hiçbir şeye cesaret edemezsiniz, eski cesur adam!”

“Yarın görüşürüz!” diye bağırdı İvan ve gitmeye davrandı.

“Durun... onları bana bir kere daha gösterin.”

İvan paraları çıkarttı ve Smerdyakov’a gösterdi. Smerdyakov on saniye kadar paralara baktı.

“Hadi gidin,” dedi elini sallayarak. “İvan Fedoroviç!” diye birden arkasından tekrar bağırdı.

“Ne var?” diyerek başını çevirdi İvan yürürken.

“Elveda, efendim!”

“Yarın görüşürüz!” diye bağırdı tekrar İvan ve kulübeden çıktı.

Kar fırtınası hâlâ devam ediyordu. İlk adımlarını canlı canlı attı, ama birden adeta yalpalamaya başladı. “Fiziksel bir şey,” diye düşündü gülümseyerek. Ruhunu o anda sanki sevinç kaplamıştı. İçinde sonsuz bir kararlılık hissediyordu: Son zamanlarda onu korkunç şekilde üzen kararsızlıklar sona ermişti! Karar alınmıştı ve “ve artık değişmeyecek” diye mutlulukla geçirdi İvan içinden. Tam o anda birden bir şeye takıldı, neredeyse düşüyordu. Durdu ve baygın ve hareketsiz olarak aynı yerde yatıp duran demin yere düşürdüğü köylüyü ayaklarının arasında fark etti. Kar artık hemen hemen bütün suratını örtmüştü. İvan birden adamı kaptı ve sırtına alıp taşımaya başladı, sağ taraftaki kulübede ışık görünce yaklaştı, pencerenin tahta kapağına vurdu ve içerden seslenen ev sahibine üç ruble vermeyi vaat ederek köylüyü karakola kadar taşımaya yardım etmesini istedi. Adam hazırlanıp çıktı. İvan Fedoroviç’in amacına nasıl ulaştığını ve hemen bir doktora muayene ettirmek için köylüyü karakola nasıl götürdüğünü, üstelik “masraflar için” yine bol keseden para harcadığını ayrıntılarıyla anlatacak değilim. Yalnızca bu işin hemen hemen bir saat vaktini aldığını söyleyeceğim. Ama İvan Fedoroviç son derece memnun kalmıştı. Düşünceleri dağılıyor ve faaliyete geçiyordu. “Eğer yarın için bu kadar kesin bir karar almış olmasaydım,” diye düşündü birden keyifle, “koca bir saat şu köylüyle uğraşmak için durmazdım, yanından geçip giderdim ve onu donmaya bırakırdım... Hem kendimi kontrol edebiliyorum artık!” diye düşündü aynı anda çok büyük bir keyifle, “oysa onlar aklımı kaçırdığıma karar vermişlerdi!” Evine yaklaşırken birden “Acaba hemen şimdi savcıya gidip her şeyi açıklamak gerekir mi?” diye ani bir soruyla durdu. Tekrar evin yolunu tutup “Yarın her şeyi toptan hallederiz!” diye kendi kendine mırıldandı ve işin tuhafı hemen hemen bütün sevinci, mutluluğu bir anda uçup gidivermişti. Odasına girdiğinde ise buz gibi bir şey birden yüreğine değip geçti. Sanki bir anı, daha doğrusu şimdi, şu anda bu odada bulunan ve daha önce de var olan acı verici ve tiksindirici bir hatırlatmaydı bu. Yorgun bir halde kanepeye çöktü. Kocakarı ona semaveri getirmişti, çay demledi, ama çaya elini bile sürmedi; kocakarıya sabaha kadar izin verdi. Kanepeye oturdu. Başı dönüyordu. Hasta ve halsiz olduğunu hissetti. Bir ara içi geçer gibi oldu, ama huzursuzluk içinde ayağa kalktı ve uykusunu kaçırmak için odada dolaşmaya başladı. Zaman zaman sayıklıyormuş gibi geldi kendine. Ancak onu asıl ilgilendiren yine de hastalığı değildi; tekrar yerine oturduktan sonra sanki bir şey gözetliyormuş gibi arada sırada etrafa bakmaya başladı. Bu birkaç kere tekrarlandı. Sonunda bakışları dikkatle bir noktaya yöneldi. İvan gülümsedi, ama yüzünü öfkenin kırmızılığı kaplamıştı. Başını ellerinin arasında sımsıkı tutarak ve önceki noktaya, karşı duvarın önündeki divana yan gözle bakarak uzun süre yerinde oturdu. Galiba oradaki bir şey, bir nesne onu sinirlendiriyor, rahatsız ediyor ve üzüyordu.

IX

ŞEYTAN. İVAN FEDOROVİÇ’İN KÂBUSU

Ben doktor değilim, ama okurlarıma İvan Fedoroviç’in hastalığının özelliğiyle ilgili olarak küçücük olsun bir açıklama yapmam gerektiğini hissediyorum. Biraz aceleci davranarak bir tek şunu söyleyeceğim: Bu akşam, o anda kendisini epeydir sarsmakta olan, ancak vücudunun inatla karşı koyduğu humma artık tam anlamıyla başlamak üzereydi. Tıp konusunda pek bilgim olmadığı halde gerçekte belki de iradesini korkunç şekilde zorlayarak ve pek tabii ki tamamen yenmeyi hayal ederek bir süre için bu hastalığı uzaklaştırabildiğini söyleme cesaretini de göstereceğim. Hasta olduğunun farkındaydı, ama tam bu sıralarda, söyleyeceklerini cesaretle ve kararlılıkla söylemesi ve “kendisini kendisine karşı aklaması” gereken bu feci dakikalarda hasta olmayı asla istemiyor ve hatta bu durumdan tiksiniyordu. Bununla birlikte, Yekaterina İvanovna’nın daha önce sözünü ettiğim bir hayalinin sonucu olarak Moskova’dan getirttiği doktora gitmişti. Doktor, anlattıklarını dinledikten ve onu muayene ettikten sonra beyninde bir tür bozukluk olduğu sonucuna varmış ve İvan’ın nefretle yaptığı bazı itiraflara zerre kadar şaşırmamıştı. “Sizin durumunuzda hayal görmek çok olağandır,” demişti doktor, “yine de bunları denetim altına almak lazım... bir dakika bile yitirmeden ciddi bir tedaviye başlamak gerekir, aksi takdirde durum daha da kötü olur.” Ancak İvan Fedoroviç bu akıllıca öğüde uymadı ve tedaviye yanaşmadı. “Şimdilik dolaşabiliyorum, gücüm yetiyor, eğer düşer kalırsam o zaman başka, kim isterse tedavi etsin,” diye karar vermişti omuz silkerek. Şu anda sayıkladığının ve daha önce belirttiğim gibi, ısrarla karşı duvarın önünde duran divanın üzerindeki bir şeye baktığının bilincindeydi. Divanın üzerinde birdenbire biri belirmişti. İvan Fedoroviç, Smerdyakov’dan dönerken içeri girdiğinde odada bulunmadığına göre Tanrı bilir içeri nasıl girmişti. Bu, bir beyefendi, daha doğrusu bilinen tipte bir Rus centilmeniydi. Pek genç sayılmazdı, Fransızların dedikleri gibi “qui frisait la cinquantaine”51di. Oldukça uzun ve henüz gür olan koyu renk saçlarındaki ve sivri kesilmiş sakalındaki beyazlar pek fazla değildi. İyi bir terzinin elinden çıktığı belli, ancak giyile giyile eskimiş, hemen hemen üç yıl önce dikilmiş ve yüksek çevrelerden hiçbir varlıklı erkeğin artık iki yıldır giymediğine bakılırsa modası tamamen geçmiş kahverengi bir ceket giymişti. Gömleği ve eşarp biçimindeki kravatı, bütün şık giyimli centilmenlerinki gibiydi, yalnız gömleği yakından bakınca kirli, geniş eşarbı ise çok yıpranmış görünüyordu. Konuğun kareli pantolonu üzerine çok güzel oturmuştu, ama yine de çok açık renk ve bu zamanda artık kimsenin giymediği kadar dardı. Konuğun yanında taşıdığı beyaz şapka da mevsime hiç uygun değildi. Kısacası, cebindeki son derece az paraya rağmen oldukça derli toplu bir görünüşü vardı. Centilmen, kölelik düzeni zamanında refah içinde yaşamış, elini hiçbir işe sürmemiş eski derebeyleri sınıfından biri gibiydi; görünüşe göre, görmüş geçirmiş, kibar çevrelere girmiş, zamanında iyi ilişkiler kurmuş, belki de bu iyi ilişkilerini halen de sürdüren, ama gençliğinde elindekini har vurup harman savurduktan ve kölelik düzeninin yakın zamanda ortadan kalkmasından sonra yavaş yavaş yoksul düşmüş, yumuşak başlı ve geçimli bir insan olması nedeniyle kendisini evlerine kabul eden iyi yürekli eski tanıdıklarının yanında kibar bir sığıntı haline gelmiş biriydi. Kibar bir adam olduğu göz önüne alındığında, konukları kim olursa olsun sofralarında ona da bir yer açmaları mümkündü, tabii bu ancak mütevazı bir yer olurdu. Böyle konuşmasını, anlatmasını bilen, bir kâğıt oyununda eksiği tamamlayan ve kendilerine buyurulan işleri yapmayı kesinlikle sevmeyen bu tip yumuşak başlı centilmen sığıntılar, genellikle ya yalnız, ya bekâr, ya da dul adamlardır. Belki çocukları da vardır, ama bunların çocukları daima uzak bir yerde, centilmenin akrabalıklarından adeta biraz utanarak kibar bir toplumda hemen hemen hiçbir zaman adını bile anmadığı birtakım teyzelerin yanında okuyorlardır. Çocuklarından da yavaş yavaş tümüyle uzaklaşırlar, isim günlerinde ve Noel’de arada bir tebrik mektupları alırlar ve zaman zaman da bunlara cevap verirler. Bu beklenmedik konuğun suratı pek öyle halim selim olmasa da duruma göre her tür nezaketi göstermeye hazır görünüyordu. Saati yoktu, ama siyah kurdeleyle bağlı bağa saplı gözlüğü vardı. Sağ elinin orta parmağında pek pahalı olmayan opal taşlı büyük bir altın yüzük parlıyordu. İvan Fedoroviç hırçın bir şekilde susuyor ve konuşmak istemiyordu. Konuk bekliyor ve aynen kendisine verilmiş olan üst kattaki odadan, ev sahibinin çay saatine eşlik etmek için aşağıya inmiş, ama ev sahibinin meşgul olduğunu ve kaşlarını çatarak düşünceye daldığını görünce sessizce bir köşeye sinmiş, ancak söze ev sahibinin başlaması halinde her türlü nazik sohbete hazır bir sığıntı gibi oturuyordu. Bir anda suratında beklenmedik bir kaygı ifadesi belirdi.

“Bana bak,” diye konuşmaya başladı İvan Fedoroviç’e hitap ederek, “kusura bakma, ama sana hatırlatmam lazım, Smerdyakov’a Yekaterina İvanovna hakkında bir şeyler öğrenmeye gitmiştin, ancak hiçbir şey öğrenmeden geldin, unuttun besbelli...”

“Ah, evet!” diye haykırdı İvan birden ve yüzü endişeyle karardı. “Evet, unuttum... Olsun, artık fark etmez, her şey yarına kaldı,” diye mırıldandı kendi kendine. Sonra sinirli bir şekilde konuğa döndü. “Bunu biraz önce kendim hatırlamış olmalıyım, çünkü canımı sıkan şey buydu işte! Hemen fırlayıp atıldın, bunu kendi kendime hatırlamadım da sen söyleyince mi inandığımı sanıyorsun?”

“İnanma canım,” diye tatlı tatlı gülümsedi centilmen. “Zorla inanıp da ne olacak sanki? Hem inançta hiçbir kanıtın, özellikle de maddi kanıtların hiçbir yararı yoktur. Aziz Tommaso’nun inanmasının nedeni İsa’nın dirilişini görmesi değil, daha önceden inanma isteğinde olmasıydı. Örnek olarak ispritizmacıları ele alalım... ben onları pek severim... düşünsene, şeytanlar öteki dünyadan onlara boynuzlarını gösterdikleri için kendilerini inanç için faydalı zannederler. ‘Bu, sözümona öteki dünyanın olduğunu gösteren maddi bir kanıtmış.’ Öteki dünya ve maddi kanıtlar, oh ne âlâ! Hem sonuçta şeytan kanıtlandı diye Tanrı’nın da kanıtlanıp kanıtlanmadığı henüz bilinmiyor ki. İdealistler derneğine yazılmak istiyorum, aralarına girip ‘Realistim, materyalist değilim!’ diye muhalefet yapacağım. Hah-ha!”

“Bana bak,” diye birden masadan kalktı İvan Fedoroviç, “şu anda sayıklar gibiyim... evet, kesinlikle sayıklıyorum... ne yalan istersen at, bana göre hava hoş! Geçen seferki gibi kızdıramazsın beni. Yalnız utandığım bir şey var... Odada dolaşmak istiyorum... Zaman zaman seni görmüyor ve sesini dahi duymuyorum, tıpkı geçen defaki gibi, ama neler saçmaladığını hep önceden biliyorum, çünkü ben kendim konuşuyorum, sen değil! Yalnız geçen defa uykuda mıydım, yoksa seni sahiden mi görmüştüm, bilemiyorum. Şimdi gidip havluyu soğuk suyla ıslatacağım ve başıma koyacağım, belki kaybolup gidersin.”

İvan Fedoroviç köşeye geçti, havluyu aldı, dediğini yaptı ve kafasında ıslak havluyla odada bir ileri bir geri yürümeye başladı.

“Seninle birbirimize sen demeye başlamamız hoşuma gidiyor,” diye söze başladı konuk.

“Aptal,” diye güldü İvan, “sana bir de siz mi diyecektim. Şu anda keyifliyim, sadece şakaklarım zonkluyor... bir de tepemde bir ağrı var... yalnız rica ederim, geçen defaki gibi felsefeye başlama. Eğer defolup gidemiyorsan bari neşeli bir şeyler uydur. Dedikodu falan yap, zaten sığıntının biri değil misin, dedikodu yap en iyisi. Bu kâbus da nerden çıktı! Ama senden korkmuyorum. Senin hakkından geleceğim. Beni tımarhaneye götüremeyecekler!”

“Sığıntı, c’est charmant.52 Evet, tam öyleyim. Sığıntı değil de neyim bu dünyada? Yeri gelmişken söyleyeyim, seni dinlerken birazcık şaşıyorum: Vallahi bu defa beni gerçekten de yavaş yavaş adam yerine koymaya başladın, geçen defa inat ettiğin gibi yalnızca bir hayal saymıyorsun...”

“Seni bir an bile gerçek saymıyorum,” diye hiddetle bağırmaya başladı İvan. “Sen bir yalansın, benim hastalığımsın, bir hayalsin. Yalnız seni nasıl yok edeceğimi bilmiyorum ve bir süre daha acı çekecekmişim gibi geliyor. Sen benim kâbusumsun. Sen benim sadece bir yanımın... sadece en iğrenç ve aptal düşüncelerimin ve duygularımın timsalisin. Seninle uğraşacak vaktim olsaydı benim için bir bakıma ilginç bile olabilirdin...”

“Müsaade buyur, müsaade buyur da maskeni indireyim: Demin fenerin yanında Alyoşa’yı tersleyip ona ‘Ondan öğrendin! Onun bana geldiğini nasıl öğrendin?’ diye bağırıyordun. Bal gibi benden söz ediyordun. Demek ki, küçücük bir an bile olsa benim gerçekten var olduğuma inanmıştın.” Centilmen tatlı tatlı gülümsemeye başlamıştı.

“Evet, zayıf bir anımdı... yoksa sana inanmamıştım. Geçen defa uyuyor muydum, yoksa yürüyor muydum bilmiyorum. Belki de o gün seni gerçekte değil yalnızca rüyamda görmüştüm...”

“Peki, Alyoşa’ya demin neden o kadar sert davrandın? İyi biri o; ona karşı Starets Zosima yüzünden suçluyum.”

“Alyoşa hakkında konuşma! Buna nasıl cüret edersin, pis uşak!” İvan tekrar gülmeye başladı.

“Hem azarlıyor, hem gülüyorsun, bu iyiye işaret. Yine de bugün geçen defaya oranla bana karşı çok daha naziksin. Bunun nedenini anlıyorum: Büyük bir karar verdin...”

“Kararı da ağzına alma!” diye öfkeyle bağırdı İvan.

“Anlıyorum, anlıyorum, c’est noble, c’est charmant,53 yarın ağabeyini savunmaya gideceksin ve kendini feda edeceksin... c’est chevaleresque.54”

“Sus, yoksa tekmeyi yiyeceksin!”

“Buna bir dereceye kadar sevineceğim, çünkü o zaman amacıma ulaşmış olacağım: Bir hayale tekme atılamayacağına ve sen de tekme attığına göre gerçek olduğuma inanıyorsun demektir. Şaka bir yana, aslına bakarsan benim için fark etmez, istersen azarla beni, ama karşındaki ben olsam bile yine de birazcık daha nazik olsan iyi olur. Aptal uşak falan, ne biçim laflar bunlar!”

“Sana küfrederken kendime küfrediyorum!” İvan yine gülüyordu. “Sen bensin, benim ta kendimsin, sadece farklı bir suratla. Tam tamına benim aklımdan geçenleri söylüyorsun... ve bana yeni bir şey söyleyecek durumda değilsin!”

“Eğer seninle fikir bakımından uyuşuyorsak bu bana sadece şeref verir,” dedi centilmen nezaket ve ağırbaşlılıkla.

“Yalnız benim bütün iğrenç düşüncelerimi, en çok da aptalca olanlarını alıyorsun. Sen aptal ve ahlaksızsın. Korkunç şekilde ahmaksın. Hayır, sana dayanamıyorum artık! Ne yapmam lazım, ne yapmam!” dedi İvan dişlerini gıcırdatarak.

“Sevgili dostum, her şeye rağmen ben yine de bir centilmen olmak ve öyle kabul edilmek isterim,” diye söze başladı konuk. Bunu söylerken tam anlamıyla sığıntılara özgü bir tavır takınmış ve her şeyi baştan kabullendiğini gösteren bir iyi niyet ortamı yaratmaya çalışmıştı. “Yoksulum, ama... çok onurlu olduğumu söylemeyeceğim, ancak... toplum içinde genellikle benim düşkün bir melek olduğum kabul ediliyor. Ne zaman ne şekilde melek olduğuma vallahi de billahi de aklım ermiyor. Şayet böyle bir şey olmuşsa da o kadar eskiden olmuş ki, artık unutmak da günah sayılmaz. Şu anda sadece dürüst adam unvanına değer veriyorum ve hoş biri olmaya gayret ederek gelişigüzel yaşıyorum. İnsanları içtenlikle severim; ah, pek çok bakımdan beni karaladılar! Burada, zaman zaman aranıza katıldığımda hayatım sanki gerçekmiş gibi akıp gidiyor, bu da her şeyden daha çok hoşuma gidiyor. Aslında ben de tıpkı senin gibi hayali şeyler yüzünden ıstırap çekiyorum, bu yüzden de dünyanızdaki gerçekliği seviyorum. Burada, sizin dünyanızda her şey ana hatlarıyla belli, her şey formülleştirilmiş, her şeyin geometrisi var, oysa bizde her şey birtakım belirsiz denklemler halinde! Burada dolaşıyor ve hayal kuruyorum. Hayal kurmayı severim. Üstelik dünyada batıl inançlı oluyorum; gülme lütfen: Batıl inançlı olmak özellikle hoşuma gidiyor. Burada bütün alışkanlıklarınızı benimsiyorum: Çarşı hamamına gitmeye bayıldım, tasavvur edebiliyor musun bunu, tüccarlarla ve papazlarla beraber hamamda terlemeye de bayılıyorum. Benim hayalim, insan haline gelmek, ama kesin olarak, geri dönülmez şekilde şöyle yedi pud’luk55 şişko bir tüccar karısı haline dönüşmek ve onun inandığı her şeye inanmak. İdealim kiliseye gitmek ve saf bir yürekle mum yakmak; vallahi de billahi de öyle. O zaman ıstıraplarım son bulacak. Dünyada tedavi olmayı da sevdim: Baharda çiçek hastalığı başlayınca çocuk bakımevine gittim ve aşı yaptırdım. O gün ne mutluydum bir bilsen: Slav kardeşlerime de on ruble bağışta bulundum!.. Ama sen dinlemiyorsun beni. Biliyor musun, bugün pek kendinde görünmüyorsun.” Centilmen biraz sustu. “Biliyorum, dün şu doktora gittin... sağlığın nasıl peki? Doktor ne dedi?”

“Aptal!” diye sözünü kesti İvan.

“Sen sanki akıllısın. Yine ne küfrediyorsun? Zaten sana ilgi gösterdiğimden değil, laf olsun diye sormuştum. Cevap vermesen de olur. Bak işte yine romatizmalarım başladı...”

“Aptal!” diye tekrarladı İvan.

“Sen de başka laf bilmezsin. Geçen yıl öyle bir romatizmaya yakalandım ki, hâlâ unutamıyorum.”

“Şeytanda romatizma mı olurmuş?”

“Zaman zaman insan haline geldiğime göre neden olmasın. İnsan oluyorum, sonuçlarına da katlanıyorum. Şeytanım sum et nihil humanum a me alienum puto.56”

“Nasıl? Nasıl? Şeytan sum et nihil humanum... bir şeytan için hiç de aptalca değil!”

“Nihayet sana yaranabildiğime sevindim.”

“Bunu benden almadın,” diye birden şaşkın şaşkın durdu İvan, “bu hiç aklıma gelmemişti, tuhaf...”

“C’est du nouveau n’est ce pas?57 Bu defa dürüst davranacağım ve sana açıklayacağım. Dinle: Rüyalarda ve özellikle de kâbuslarda mide bozukluğundan ya da başka bir şeyden dolayı insan bazen öyle artistik rüyalar, öyle karmaşık ve gerçek olaylar ya da en belirgin görüntülerden gömleğin sonuncu düğmesine kadar en beklenmedik ayrıntıların yer aldığı bir entrikayla ilgili uzun bir olaylar zinciri görür ki, sana yemin ederim, böylesini Lev Tolstoy bile yazmamıştır. Zaten bu tür rüyaları kimi zaman yazarlar değil, en sıradan insanlar, memurlar, fıkra yazarları, papazlar falan görürler... Bu konu koskoca bir problemdir: Bakanın biri bütün iyi fikirlerin uykudayken aklına geldiğini itiraf etmişti bana. Şimdi de öyle. Ben senin kâbusun bile olsam şu ana kadar senin aklına gelmemiş olan orijinal şeyler söylüyorum, senin düşüncelerini tekrarlamıyorum, oysaki ben sadece senin karabasanından başka bir şey değilim.”

“Yalan söylüyorsun. Senin asıl amacın benim karabasanım değil kendin olduğuna inandırmaktı. Oysaki şu anda bir rüya olduğunu kendin de doğruluyorsun.”

“Dostum, bugün özel bir yöntem benimsedim, sana sonra anlatırım. Dur, nerede kalmıştım? Ha evet, o sırada üşütmüşüm, ama dünyanızda değil, daha oradayken...”

“Orası neresi? Söyle, daha çok kalacak mısın burada, gitmeyecek misin?” Neredeyse umutsuzluk içinde haykırdı İvan. “Dolaşmayı bıraktı, divana oturdu, dirseklerini tekrar masaya dayadı ve başını ellerinin arasına aldı. Islak havluyu kafasından çıkarttı ve sıkıntıyla fırlatıp attı: Anlaşılan bunun da faydası olmamıştı.”

“Senin sinirlerin bozuk,” dedi centilmen laubali ve umursamaz, ama son derece dostça bir tavırla. “Üşüttüğüm için bile bana kızıyorsun, oysaki, bu son derece doğal bir şekilde olmuştu. O sırada bakanlara göz dikmiş yüksek çevreden Petersburglu bir hanımın diplomatik akşam yemeğine gitmek için acele ediyordum. Frak, beyaz kravat, eldiven, ama Tanrı bilir henüz daha nerelerdeydim ve dünyanıza gelmek için bir boşluğu aşmam gerekiyordu... kuşkusuz bir anlık bir işti, ama güneş ışını bile koskoca sekiz dakikada gelebiliyor, tasavvur et, frak giymişim ve yeleğin de önü açık. Ruhlar donmazlar, ama o sırada insan kılığına girmiştim, yani... kısacası düşüncesizlik ettim ve bıraktım kendimi, zaten bu boşluklarda, eter ve buhar tabakasında öyle bir ayaz vardır ki... buna ayaz bile diyemezsin, düşünsene, sıfırın altında yüz elli derece! Köylü kızların bilinen bir eğlencesi vardır: Sıfırın altında otuz derecelik ayazda toy bir delikanlıya baltayı yalamasını söylerler; salağın dili anında donarak yapışır, kanlar içinde derisi yüzülür; sıfırın altında otuz derecede böyle oluyor, ya yüz elli derecede ne olur, parmağın baltaya yapışır kalır sanırım, tabii eğer orada balta bulabilmişsen...”

“Peki orada balta bulabilir misin?” diye dalgın bir şekilde ve tiksinerek sözünü kesti İvan Fedoroviç. Kendi sayıklamalarına inanmamak ve sonuçta bir çılgınlığa kapılmamak için bütün gücüyle direniyordu.

“Balta mı?” diye sordu konuk şaşkınlıkla.

“Evet, baltanın ne işi var orada?” diye hırçın bir inatla birden bağırdı İvan Fedoroviç.

“Balta boşlukta nasıl durur demek mi istiyorsun? Quelle idée!58 Eğer uzağa düşerse nedenini bilmem ama sanırım dünyanın etrafında uydu gibi dönmeye başlar. Gökbilimciler baltanın yükselişini ve inişini hesap ederler. Gattsuk, takvimine dahil eder, o kadar.”

“Sen aptalsın, çok aptalsın!” dedi İvan hırçın bir şekilde. “Daha akıllıca yalanlar söyle, yoksa seni dinlemeyeceğim. Beni gerçekçilikle yenmek, senin var olduğuna inandırmak istiyorsun, ama ben senin gerçekten var olduğuna inanmak istemiyorum! İnanmayacağım!!”

“Ama ben yalan söylemiyorum, hepsi de gerçek; ne yazık ki, gerçek hemen hemen her zaman keskin zekâ ürünü olmuyor. Benden kesinlikle yüce, belki de hoş bir şey beklediğini görüyorum. Çok yazık, çünkü ben sadece elimden geleni verebiliyorum...”

“Felsefe yapma, eşek!”

“Ne felsefesi, hem de bütün sağ yanımın tutulduğu bir sırada ahlayıp oflarken. Bütün doktorlara gittim: Mükemmel şekilde teşhis koyuyorlar, hastalığını sana bir bir anlatıyorlar, sıra tedaviye gelince beceremiyorlar. Coşkun tabiatlı bir tıp öğrencisi var: ‘Şayet ölürseniz,’ diyor, ‘hangi hastalıktan öldüğünüzü bilerek öleceksiniz! Bir de hastayı uzmanlara yollama usulleri var: Biz sadece teşhis koyarız,’ diyorlar, ‘falanca uzmana gidin o sizi iyileştirir.’ Sana şunu derim ki, bütün hastalıkları tedavi eden o eski doktorlar artık hiç kalmadı, şimdi yalnızca uzmanlar var ve her şeyi gazetelerde yayımlayıp duruyorlar. Burnun mu ağrıdı, seni Paris’e gönderiyorlar: Sözüm ona orada burunları tedavi eden Avrupalı bir uzman varmış. Paris’e gidiyorsun, doktor burnunu muayene ediyor: ‘Sizin,’ diyor doktor, yalnızca sağ burun deliğinizi iyileştirebilirim, çünkü sol burun deliklerini tedavi etmiyorum, bu benim uzmanlık konum değil, benden sonra Viyana’ya gidin, orada sol burun deliğini tedavi eden ayrı bir uzman var.’ Ne yaparsın bu durumda? Kocakarı ilaçlarına başvurdum. Bir Alman doktor, hamamda terledikten sonra balla tuzu karıştırıp ovmayı tavsiye etmişti. Sırf bunun için bir kere daha hamama gittim: Her tarafıma sürdüm, ama hiçbir faydası olmadı. Umutsuzluktan Milano’ya Kont Mattei’ye yazdım: Bir kitap ve damla gönderdi, Tanrı onu korusun. Düşünsene, Hoff’un malt özü iyi geldi! Tesadüfen almıştım, bir buçuk şişe içtim, bir dans etmediğim kaldı, sanki bir el her şeyi çekip almıştı. Gazetelerden ona mutlaka bir ‘teşekkür’ yayımlatmalı, minnettarlık duygularımı açıklamalıydım. Burada da başka bir hikâye çıktı: Hiçbir gazetenin yazıişleri kabul etmiyor! ‘Çok gerici bir şey olur bu,’ diyorlar, ‘hiç kimse inanmaz, le diable n’existe point.59 İmzasız bastırın’ diye akıl öğretiyorlar. İmzasız olduktan sonra ‘teşekkürün’ ne anlamı var. Bürodaki memurlarla gülüşüyoruz: ‘Zamanımızda Tanrı’ya inanmak gericiliktir, oysa ben şeytanım, bana inanılabilir’ diyorum. ‘Anlıyoruz,’ diyorlar, ‘şeytana kim inanmaz, ama yine de olmaz, politikamıza zarar verebilir. Şaka şeklinde olmaz mı acaba?’ Ama şaka şeklinde olursa bir esprisinin olmayacağını düşündüm. Böylece de yayımlamadılar. İnanır mısın yüreğime oturdu. Minnettarlık gibi en güzel duygularım sırf sosyal durumum yüzünden resmen yasaklanmıştı.”

“Yine felsefeye girdin!” diye nefretle dişlerini gıcırdattı İvan.

“Tanrı beni korusun, ama arada sırada şikâyet etmeden de olmuyor. Ben iftiraya uğramış bir insanım. Sen de bana her dakika aptal diyorsun. Genç bir insan nasıl da belli oluyor. Dostum, iş sadece akıllı olmakta değil! Benim yüreğim doğuştan iyi ve neşeli, ‘Benim de birtakım vodvilciklerim vardır...’ Sen de galiba beni saçları ağarmış Hlestakov’un yerine koyuyorsun, ama benim kaderim çok daha düşündürücü. Zaman öncesinde benim hiçbir zaman anlam veremediğim bir belirlemeyle ‘inkârcı’ olmam kararlaştırılmıştı. Oysaki, ben samimi olarak iyi biriyim, inkârcılığa da hiç yeteneğim yok. Hayır, git inkâr et, inkâr olmazsa eleştiri de olmaz, ‘eleştiri bölümü’ olmazsa dergi nasıl olur? Eleştiri olmazsa sadece ‘Hosanna’60 olacak. Ama yaşam için sadece bir ‘Hosanna’ azdır, bu ‘Hosanna’nın kuşkuların ateşinden geçmesi ve bu bakımdan daha ileri gitmesi gerekir. Bununla birlikte ben bütün bunlara karışmam, yaratan ben değilim, sorumlusu da ben değilim. Günah keçisi olarak beni seçtiler, eleştiri bölümlerine yazı yazmak zorunda bıraktılar ve böylece yaşam ortaya çıktı. Bu komediyi biliyoruz: Örneğin ben, doğrudan doğruya ve açıkça kendimi yok etmek istiyorum. Hayır, yaşa, diyorlar, çünkü sen olmadan hiçbir şey olmaz. Şayet dünyadaki her şey akıllıca olursa hiçbir şey de olmaz. Sen olmazsan hiçbir olay da olmaz, oysaki olay olması gerekir. İşte olay olsun diye istemeden çalışıyorum ve verilen emre uyarak akılsızca şeyler yapıyorum. İnsanlar, tartışılmaz zekâlarına rağmen bu komediyi ciddi bir şey sayıyorlar. Yaşadıkları trajedi de bundan kaynaklanıyor. Acı çekiyorlar elbette, ama... yine de hayallere kapılmadan gerçekçi biçimde yaşıyorlar; çünkü acı çekmek yaşamın ta kendisidir. Acılar olmasaydı yaşamdan hoşnutluk olur muydu? Her şey kutsal, ancak sıkıcı sonsuz bir dinsel ayine dönüşürdü. Peki ya ben? Ben acı çekiyorum, ama yine de yaşamıyorum. Ben belirsiz bir denklemin bilinmeyeniyim. Ben, her şeyin başını ve sonunu yitirmiş, hatta sonunda kendi adını bile unutmuş bir yaşam hayaletiyim. Gülüyorsun... hayır, gülmüyorsun, yine kızıyorsun. Hep kızıyorsun, sadece akıl istiyorsun, oysa ben sırf yedi pudluk şişko bir tüccar karısı olmak ve Tanrı’ya mum yakmak uğruna bütün bu yıldızlar ötesi yaşamı, bütün unvanları ve şerefleri verebileceğimi sana bir kere daha tekrarlıyorum.”

“Sen de mi artık Tanrı’ya inanıyorsun?” diye nefretle gülümsedi İvan.

“Sana bunu nasıl söylemeli, şayet ciddiysen...”

“Tanrı var mı, yok mu?” diye hırçın bir inatla tekrar haykırdı İvan.

“Ya, o kadar ciddisin demek. Vallahi bilmiyorum canım, büyük bir laf ettim işte.”

“Bilmiyorsun, ama Tanrı’yı görüyorsun, değil mi? Hayır, sen kendin değilsin, sen bensin, sen bensin, başka bir şey değil! Pis yaratığın tekisin, sen benim hayalimde yarattığım bir varlıksın!”

“Felsefemiz aynı da diyebilirsin istersen, bu daha doğru olur. Je pense donc je suis,61 bunu kesinlikle biliyorum, çevremdeki geri kalan her şey, bütün bu evren, Tanrı ve hatta şeytan bile, bütün bunlar benim için aslında var olup olmadıkları kanıtlanmış şeyler değil, ya da bir tek benim varlığım, zaman öncesinden beri tek başına mevcut olan benim ben’imin sürekli olarak gelişimi vardır... kısacası, hemen kesiyorum, çünkü sen her an saldıracak gibi duruyorsun.”

“Fıkra anlatsaydın daha iyi olurdu,” dedi İvan sinirli bir şekilde.

“Tam da konumuzla ilgili bir fıkra var, yani fıkra değil de bir efsane. ‘Görüyorsun, ama inanmıyorsun’ diyerek inançsızlığımı yüzüme vuruyorsun. Ama, azizim, tek ben değilim ki böyle olan, bizim oralarda artık her şey birbirine karıştı, hep sizin bilimleriniz yüzünden. Bir zamanlar sadece atomlar, beş duyu ve doğanın dört elementi vardı. O zaman işler yolundaydı. Atomlar eski dünyada da vardı. Sizin orada ‘kimyasal molekülü’ ve ‘protoplazmayı’, daha şeytan bilir kim bilir neler neler bulduğunuzu bizimkiler öğrenir öğrenmez kuyruklarını kıstılar. Tam bir kargaşa baş gösterdi; en başta batıl inanç ve dedikodular; sizdeki kadar, belki daha bile çok dedikodu vardır bizde, son olarak da jurnalcilik. Bizim orada malum ‘bilgilerin’ alındığı bir bölüm dahi var. Bizim ortaçağlarımızdan (sizin değil bizim ortaçağlarımızdan) kalma bu ilkel efsaneye bizde bile yedi pudluk tüccar karılarından, yani sizin değil, bizim tüccar karılarından başka hiç kimse inanmaz. Sizde ne varsa bizde de vardır. Yasak olduğu halde sana bu sırrımızı dostluğumuza güvenerek açıklıyorum. Bu efsane cennetle ilgili. Güya sizin dünyanızda ‘her şeyi, yasaları, vicdanı, inancı, en önemlisi de öbür dünyadaki yaşamı inkâr eden’ bir düşünür ve filozof varmış. Ölmüş, doğruca karanlığın içine, ölüme gideceğini sanıyormuş, bir de ne görsün: Önünde öbür dünyadaki yaşam. Şaşırmış ve öfkelenmiş: ‘Bu,’ demiş, ‘benim inançlarıma aykırı.’ İşte bu yüzden onu cezalandırmışlar... yani, bak, beni bağışla, ben sana sadece duyduklarımı aktarıyorum. Bu yalnızca bir efsane... onu karanlıkta bir katrilyon kilometre (bizde de artık kilometre kullanılıyor) yürümekle cezalandırmışlar, bu bir katrilyon kilometreyi geçip bitirince cennetin kapılarını ona açacaklar ve affedeceklermiş...”

“Peki, bir katrilyon yolu yürümek dışında sizin şu öbür dünyanızda başka ne azaplar var?” Tuhaf bir canlanmayla onun sözünü kesti İvan.

“Ne azaplar mı? Ah, hiç sorma: Eskiden pek o kadar değildi, ama şimdi daha çok ahlaki şeyler, ‘vicdan azabı’ falan gibi saçmalıklar geldi. Bu da sizin yüzünüzden, ‘ahlaklarınızın yumuşaması’ yüzünden oldu. Peki, kim kazançlı çıktı? Sadece vicdansızlar, çünkü zaten vicdanı olmayan birine vicdan azabı veriyorsun. Ama henüz vicdanını ve şerefini kaybetmemiş namuslu insanlar bundan zarar gördüler... Hazırlıksız bir zemine dayanan ve dahası yabancı kurumlardan kopya edilmiş olan reformlar sadece zarar getirdi! Dedelerimizin ışığı daha iyiydi. İşte katrilyon kilometre yürümeye mahkûm edilen bu adam durmuş, bakmış bakmış ve yolun ortasına uzanmış: ‘Yürümek istemiyorum, ilkelerimden vazgeçmem!’ diyormuş. Aydın bir Rus ateistinin ruhunu al, balinanın karnında üç gün ve üç gece dua eden Yunus Peygamber’in ruhuyla karıştır, al işte sana yolun ortasına yatan bu düşünürün karakteri.”

“Neyin üzerinde yatıyormuş?”

“Yatacak bir şey varmış herhalde. Alay mı ediyorsun?”

“Aferin!” diye bağırdı İvan. Yine garip bir canlılık içindeydi. Artık umulmadık bir merakla dinlemeye başlamıştı. “Ee, hâlâ yatıyor mu?”

“Elbette ki, hayır. Bin yıl kadar yatmış, sonra kalkmış yürümüş.”

“Vay eşek vay!” diye haykırdı İvan. Bunu söylemeden önce sinirli bir kahkaha atmıştı. Sanki sürekli olarak bir şeyi anlamaya çalışıyor gibiydi. “Ha ebediyen yatmış, ha katrilyon verst yürümüş, ne fark ederdi ki? Zaten milyar yıllık bir yürüyüş değil mi bu?”

“Daha bile fazla, ama kâğıt kalem yok ki hesaplasak. Çoktan yerine varmış zaten. Fıkra da burada başlıyor.”

“Nasıl yerine varmış! Milyar yılı nereden bulmuş?”

“Sen de her şeyi şimdiki dünya gibi düşünüyorsun! Şu anda yaşadığımız dünya kendini belki de milyar kez tekrarlamıştır; yaşayıp ömrünü tamamlamış, donmuş, çatırdayarak dağılmış, bileşim elemanlarına ayrılmıştır. Sonra tekrar sular oluşmuş, sonra tekrar bir kuyrukluyıldız, tekrar Güneş, tekrar Güneş’ten Dünya kopmuş; bu gelişim, en küçük çizgisine kadar aynı şekilde belki de sonsuz defa tekrarlanmaktadır. Çok sıkıcı bir şey...”

“Ee, adam yolu bitirince ne olmuş?”

“Cennetin kapısı açılır açılmaz içeri girmiş, aradan iki saniye bile geçmeden, bunu da saatle tespit etmişler (bence cebindeki saat de yolda bileşim elementlerine çoktan ayrılmış olmalıdır ya neyse), aradan iki saniye bile geçmeden bu iki saniye uğruna değil katrilyon, katrilyon kere katrilyon kilometre yürünebilir diye haykırmış. Kısacası, bir ‘Hosanna’ söylemiş, hatta övgülerin dozunu o kadar kaçırmış ki, orada bulunanlardan daha soylu düşüncelere sahip olanlar tutucuların arasına pek çabuk katılıverdi diye ilk zamanlar ona ellerini bile vermek istememişler. Rus karakteri işte. Yine söylüyorum: Bu bir efsane. Ben de başkalarının yalancısıyım. Bu konularda bizim orada hâlâ böyle anlayışlar hüküm sürüyor.”

“Seni yakaladım!” diye bir çığlık attı İvan neredeyse çocuk gibi sevinerek. Sanki kesinlikle bir şey hatırlamış gibiydi. “Bu katrilyon yıl fıkrasını uyduran benim! O zamanlar on yedi yaşındaydım ve lisede öğrenciydim... bu fıkrayı o sırada uydurmuş ve soyadı Korovkin olan bir arkadaşıma anlatmıştım. Moskova’da olmuştu... Bu fıkra öylesine tipik bir fıkra ki, hiçbir yerden almış olamam. Unutmuştum onu... ama şu anda içgüdüsel olarak aklıma geldi; benim aklıma geldi, yoksa sen anlatmadın! Bazen istemeden insanın aklına binlerce şey gelir, hatta idama götürülürken bile... rüyamda görmüştüm. İşte sen de bu rüyasın! Sen bir rüyasın ve gerçek değilsin!”

“Beni inkâr ederkenki şu heyecanına bakıp,” diye gülmeye başladı centilmen, “yine de benim gerçek olduğuma inandığından eminim.”

“Asla! Yüzde bir bile inanmıyorum!”

“Ama binde bir inanıyorsun. Azalan oranlar belki de daha etkilidir. Kabul et, on binde bir inanıyorsun...”

“Bir an bile inanmadım!” diye hiddetle bağırdı İvan. “Bununla birlikte sana inanmak isterdim!” diye ekledi birden tuhaf bir şekilde.

“Vay vay! İşte bir itiraf! Ama ben iyi biriyim, sana bu konuda yardım edeceğim. Dinle: Sen beni değil, asıl ben seni yakaladım! Unuttuğun fıkrayı sana mahsus, bana kesinlikle inanman için anlattım.”

“Yalan söylüyorsun! Ortaya çıkışının amacı, beni var olduğuna inandırmak.”

“Tamam. Ancak kararsızlıklar, huzursuzluk, inancın ve inançsızlığın mücadelesi, senin gibi vicdan sahibi biri için bazen öyle bir azaptır ki, kendini asmak daha iyidir. Bana bir damlacık inandığını bilerek bu fıkrayı anlattım ve böylece seni inançsızlığa kesin olarak yaklaştırdım. Seni sırayla bir inanca, bir inançsızlığa götürüyorum ve bunu yaparken de bir amacım var. Yeni bir yöntem bu, efendim: Bana inanmaktan tam olarak vazgeçtiğin an gözlerime bakar bakmaz benim bir rüya olmadığıma, gerçekten var olduğuma inanmaya başlayacaksın; işte ben de o zaman amacıma ulaşmış olacağım. Soylu bir amacım var. Senin içine minicik bir inanç tohumu atacağım ve bu minicik tohumdan bir meşe ağacı yetişecek. Bu öyle bir meşe ağacı olacak ki, üzerinde otururken ‘çöldeki keşişlerin ve günahsız kadınların’ arasına katılmayı dileyeceksin, çünkü bunu gizliden gizliye çok, ama çok arzu ediyorsun, çekirge yiyeceksin, ruhunu kurtarmak için çöllerde sürüneceksin!”

“Benim ruhumu kurtarmak için mi uğraşıyorsun, alçak?”

“Arada bir iyi işler de yapmak lazım. Kızıyorsun, kızıyorsun, görüyorum!”

“Soytarı! Peki, şu çekirge yiyenleri, çıplak çölde on yedi yıl vücutları yosun tutarak dua edenleri hiç ayarttığın oldu mu?”

“Yalnızca bunu yaptım, yavrucuğum. Bütün dünyayı ve evreni unutur, sadece buna sarılırsın, çünkü bu pırlanta çok değerlidir; böyle bir ruh sırasında koca bir takımyıldıza bedeldir; bizim de kendimize göre bir aritmetiğimiz var. Değerli bir zafer! Sen inanmasan da bunların bazıları gelişim bakımından vallahi billahi senden aşağı kalmazlar: Aynı anda öyle inanç ve inançsızlık uçurumları görülebilir ki, doğrusu, bazen kıl kadar bir pay kalmış ve aktör Gorbunov’un dediği gibi, sanki insan “tepetaklak “düşecekmiş gibi gelir.”

“Ee sonra, burnun kırılıp uzaklaşıyor muydun?”

“Azizim,” diye bilgiç bir şekilde konuşmaya başladı konuk, “geçenlerde hasta bir markinin (bir uzman tarafından tedavi edilmiş olmalı) ruhani pederi Cizvit papazına günah çıkartırken söylediği gibi, kırık burun, hiç burunsuz kalmaktan yine de iyidir. Ben de oradaydım, görülecek şeydi. ‘Burnumu geri verin!’ diyor ve göğsünü yumrukluyordu. ‘Oğlum,’ diye geveliyordu peder, ‘her şey, Tanrı’nın takdiriyle olur ve gözle görülen bir felaket bazen beraberinde gözle görülmeyen çok büyük bir yarar getirir. Şayet acı kader sizi burnunuzdan yoksun bırakmışsa sizin buradaki kazancınız, artık hiç kimsenin hayatınız boyunca çıkıp da size burnun kırıldı demeye cesaret edemeyecek olmasıdır.’ ‘Aziz peder,’ diye haykırıyordu umutsuz adam, ‘beni böyle teselli edemezsiniz! Keşke hayatım boyunca her gün burnum kırılsaydı da yerinde kalsaydı!’ ‘Oğlum,’ diye iç çekiyordu peder, ‘bütün nimetleri bir kerede istemeye imkân yok, hem bu sözleriniz, burada bile sizi unutmamış olan Yaradan’a karşı gelmedir, çünkü siz demin yaptığınız gibi, yaşam boyu kırık burunla kalmaya seve seve razıyım diye feryat ederken bu isteğiniz zaten dolaylı olarak gerçekleşmişti: çünkü burnunuzu kaybettiğinizde bir anlamda kırık bir burunla kalmış oldunuz...’”

“Öff, ne aptalca!” diye bağırdı İvan.

“Azizim, sadece seni güldürmek istemiştim, ama yemin ederim ki, Cizvit tanrıbiliminin gerçek vicdan anlayışı budur, hem de bu olay harfi harfine sana anlattığım gibi olmuştu. Bu olay yakın zamanda cereyan etmiş ve başıma bir sürü iş çıkarmıştı. Zavallı genç adam o gece evine döner dönmez kendini vurdu; son ana kadar hep yanındaydım... Cizvitlerin bu günah çıkarma hücrelerine gelince, bunlar kederli anlarımda en sevdiğim eğlencedir aslında. Sana hemen bu yakınlarda olan bir olay daha anlatacağım. Yaşlı papaza yirmi yaşlarında, sarışın Normandiyalı bir kız geliyor. Güzel mi güzel, boylu boslu, görsen ağzının suyu akar. Eğilip delikten pedere günahını fısıldıyor. ‘Ne yaptın kızım, yoksa yine mi düştün?..’ diye haykırıyor peder. ‘Oh, Sancta Maria,62 neler işitiyorum: Hem de başka birisiyle ha? Bunun sonu nereye varacak, utanmıyor musun hiç?’ ‘Ah, mon pere, ça lui fait tant de plaisir et a moi si peu de peine!’63 diye cevap veriyor günahkâr kız gözyaşlarına boğularak. Ne dersin bu cevaba! Ben bile pes ettim: Doğanın çığlığı bu, bakirelikten daha iyi bence! Kızın günahını hoş gördüm, döndüm gidiyordum ki, birden geri dönmek zorunda kaldım: Bir de ne duyayım, peder delikten kıza akşam için randevu vermiyor mu! Kaya gibi sert ihtiyar bir anda düşüvermişti! Doğa, doğanın gerçeği, hakkını almıştı! Ne o, gene burun kıvırıyor, kızıyor musun? Bilmem ki, sana nasıl yaranacağım...”

“Beni rahat bırak, yapışkan bir kâbus gibi beynimi zonklatıp duruyorsun,” diye hasta gibi inledi İvan. Önünde duran hayalin karşısında güçsüz kalmıştı. “Senden sıkılıyorum, sana katlanamıyorum ve ıstırap çekiyorum! Seni kovabilmek için neler vermezdim!”

“Bir kere daha söylüyorum, isteklerine son ver, benden ‘yüce ve güzel’ olan şeyler isteme. O zaman seninle nasıl dostça yaşadığımızı göreceksin,” dedi centilmen ciddi bir şekilde. “Aslında sen bana kırmızı bir ışık içinde, ateşten kavrulmuş kanatlarımla, ‘gümbür gümbür gümbürdeyerek ve pırıl pırıl parlayarak’ değil, böyle mütevazı bir kılıkta geldiğim için kızıyorsun. Birincisi estetik duyguların, ikincisi gururun zedelendi: Böyle yüce bir insana bu kadar adi bir şeytan gelebilir mi hiç? Hayır, Belinski’nin hâlâ var gücüyle alaya aldığı romantik damar sende şu anda da var. Ne yapalım, delikanlı. Az önce sana gelmek için hazırlanırken şaka olsun diye Kafkasya’da görev yapmış, frakında Aslan ve Güneş Nişanı olan emekli bir devlet müşaviri kılığında gelmek istemiştim, ama açıkçası, frakıma en azından bir Kutupyıldızı ya da Sirius Nişanı değil de Aslan ve Güneş Nişanı takmaya cüret ettiğim için beni pataklarsın diye korktum. Durmadan benim aptal olduğumu söylüyorsun. Zaten zekâ bakımından seninle eşit olmak gibi bir iddiam yok ki. Faust’a görünen Mephistopheles, kendisiyle ilgili olarak kötülük yapmak istediğini, ama yalnızca iyilik yaptığını söylüyordu. Ben, belki de tüm doğada gerçeği seven ve içtenlikle iyilik isteyen tek adamım. Çarmıha gerilen İsa, sağ yanında ölen haydudun ruhunu eline alıp göğe yükselirken ben oradaydım, şarkı söyleyen ve ‘Hosanna’ diye haykıran meleklerin sevinç çığlıklarını, göğü ve yeri sarsan feryatlarını duydum. Kutsal olan her şeyin üzerine yemin ederim ki, bu koroya katılmak ve herkesle birlikte ‘Hosanna!’ diye haykırmak istedim. Sanki dudaklarımın arasından uçuyor, içimden kopup geliyordu... bilirsin, zaten çok duygulu ve sanatçı yaratılışlı biriyimdir. Ama sağduyum, ah tabiatımın bu en talihsiz özelliği, burada da beni gereken sınırlar içinde tuttu ve o anı kaçırdım! Çünkü, (o anda öyle düşünmüştüm), benim Hosannamdan sonra ne olacaktı? Bir anda dünyadaki her şey sönecek ve hiçbir olay olmayacaktı. İşte sırf görevimin ve sosyal durumumun gereği bu güzel anı boşa harcamak ve kötülerin safında kalmak zorunda kaldım. İyiliğin şerefini birisi tamamen kendine almış, bana ise yalnızca kötülükler kalmıştı. Ama ben, başkalarının sırtından geçinme şerefini hiç kıskanmam, şan şeref düşkünü değilim. Dünyadaki tüm varlıklar arasından bir tek ben neden namuslu insanların lanetlerine uğruyor ve hatta insan kılığına girdiğimde bazen maruz kaldığım gibi neden tekmelerini yiyorum? Bunda bir sır olduğunu biliyorum, ama nedense bu sırrı bana açıklamak istemiyorlar, çünkü belki de o zaman işin içyüzünü öğrenip ‘Hosanna’ diye bağıracağım ve olması gereken kusurlar anında yok olacak ve bütün dünyada sağduyu hüküm sürmeye başlayacak, sağduyu olunca da elbette ki, her şeyin, hatta gazetelerin ve dergilerin bile sonu gelecek, çünkü o zaman onlara artık kimse abone olmayacak. Ama biliyorum, eninde sonunda boyun eğeceğim, payıma düşen katrilyona ulaşacağım ve bu sırrı öğreneceğim. Ancak bu oluncaya kadar sıkıntı çekeceğim ve görevimi istemeden yerine getireceğim: Birini kurtarmak için binlercesini öldüreceğim. Örneğin, sırf bir tek Hazreti Eyub’u, zamanında benimle öfkeli öfkeli alay edilmesine sebep olan Hazreti Eyub’u kazanmak için ne kadar çok cana kıyıp ne çok şerefli insanın lekelenmesi gerekmişti! Hayır, sır açıklanmadığı sürece benim için iki gerçek var olacak: Birincisi, oranın, onların, şimdilik hiç bilmediğim gerçeği, öteki ise benim kendi gerçeğim. Hangisi daha saf gerçek olacak henüz bilinmiyor... Uyudun mu yoksa?”

“Elbette,” diye öfkeyle söylendi İvan, “tabiatımda artık çoktan yaşanıp bitmiş, aklımın süzgecinden geçip posası atılmış ne kadar aptalca şey varsa hepsini yeni bir şeymiş gibi anlatıyorsun bana!”

“Yine yaranamadım! Oysa, ben bu edebi anlatımla seni büyüleyeceğimi bile düşünmüştüm: Gökyüzündeki şu ‘Hosanna’ fena değildi ama, değil mi? Şimdi bu Heine’vari alaycı ton niye, ha?”

“Yo hayır, ben hiçbir zaman böyle bir uşak olmadım! Ruhum neden senin gibi bir uşak doğurdu?”

“Dostum, çok hoş ve çok yakışıklı bir Rus beyzadesi tanıyorum: Genç bir düşünür ve büyük bir edebiyat ve zarif şeyler meraklısı, gelecek için çok şeyler vaat eden ‘Büyük Engizisyon Yargıcı’ adlı manzumenin yazarı kendisi... Ben yalnızca onu kastetmiştim!”

“‘Büyük Engizisyon Yargıcı’ hakkında konuşmanı yasaklıyorum,” diye haykırdı İvan utancından kıpkırmızı olarak.

“Pekâlâ, ya ‘Jeolojik Devrim’? Anımsıyor musun? İşte bir manzumecik daha!”

“Sus, yoksa öldürürüm seni!”

“Beni mi öldüreceksin? Yo, kusura bakma ama açıklayacağım. Kendime şöyle keyifli bir ziyafet çekmeye gelmiştim. O, genç, ateşli, yaşama arzusuyla kıpır kıpır genç dostlarımın hayallerini pek severim! ‘Yeni insanlar var orada,’ diye karar vermiştin geçen ilkbahar, buraya gelmeye hazırlanırken, ‘her şeyi yıkıp yamyamlıktan başlamayı düşünüyorlar. Aptallar bana sormadılar! Bence hiçbir şeyi yıkmaya gerek yok, sadece insanoğlundaki Tanrı düşüncesini yıkarak işe girişmek gerek! Buradan işe başlamak gerek, ah körler, hiçbir şey anlamayan insanlar! İnsanlık bir kere topluca Tanrı’yı reddetti mi (ben bu dönemin jeolojik dönemlere paralel olarak gerçekleşeceğine inanıyorum), daha önceki dünya görüşü, en önemlisi de eski ahlak kendiliğinden, yamyamlık olmadan çökecek ve her şey yepyeni olacaktır. İnsanlar, yaşamın verebileceği, ancak bir tek bu dünyada mutluluk ve sevinç verebilecek her şeyi ondan almak için birleşeceklerdir. İnsanoğlu, tanrısal ruhla, Titanların gururuyla yücelecek ve bir tanrı-insan ortaya çıkacaktır. Kendi iradesi ve bilimden yararlanarak her saat doğaya sınırsız şekilde galip gelecek, böylece her saat aldığı zevk o kadar büyük olacaktır ki, bu zevk, göklerde duymayı umduğu tüm önceki zevklerin yerini alacaktır. Her insan ölümlü olduğunu, bir daha dünyaya gelemeyeceğini bilecek ve ölümü bir Tanrı gibi gururla ve sükûnetle karşılayacaktır. Yaşamın kısacık bir an olduğunu gururla anlayacak ve insan kardeşlerini hiçbir şey beklemeden sevecektir. Sevgi, yaşamın sadece bir anını doyuracak, ama yaşamın bir anlık olduğunun bilinci, yaşamın ateşini öyle artıracaktır ki, bu ateş, eskiden ölümden sonraki sonsuz sevgiye bağlanan umutlardaki kadar yayılacaktır...’ ve saire ve saire, bu türden şeyler işte. Çok hoş doğrusu!”

İvan elleriyle kulaklarını tıkayarak ve yere bakarak oturuyordu, ancak birden bütün vücudu titremeye başladı. Ses devam ediyordu:

“Mesele şimdi, diye düşünüyordu genç düşünürüm, şunda: Böyle bir dönemin gelmesi mümkün mü, değil mi? Gelecek olursa her şey çözüme kavuşacak ve insanlık kesin olarak doğru yolu bulmuş olacak. Ancak insanoğlunun müzminleşmiş aptallığı göz önüne alınacak olursa bu düzen belki de daha bin yıl gerçekleşemeyeceğinden gerçeği artık fark etmiş olan herkesin yeni esaslara göre tamamen kendine göre bir yola girmesi hoş görülebilir. Bu anlamda onun için ‘her şey mubahtır.’ Hatta bu dönem hiçbir zaman gelmeyecek olsa dahi, Tanrı ve ölümsüzlük yine de var olmadığına göre, koca dünyada bu yeni unvanda bir tanecik bile olsa bir tanrı-insan olması ve önceki köle-insanın eskiden var olan tüm manevi engellerini eğer gerekiyorsa gönül ferahlığıyla aşması mubahtır. Tanrı için yasa yoktur! Tanrı neredeyse, orası artık Tanrı’nın yeridir! Neredeysem artık birinci yer orası olacaktır... ‘her şey mubahtır’ işte o kadar! Bütün bunlar çok hoş; ancak madem hile yapmak istedin, gerçeğin onaylanmasına neden hâlâ gerek görüyorsun? Ama bizim Rus insanı böyledir işte, onay almadan hile bile yapamaz, gerçeğe o derece gönül vermiştir...”

Konuk, anlaşılan güzel konuşmasına kendini kaptırmış, gitgide sesini daha fazla yükselterek ve ev sahibine alaylı alaylı bakarak konuşuyordu; ama lafını bitiremedi: İvan birden masanın üzerindeki bardağı kaptığı gibi konuşmacıya fırlattı.

“Ah, mais c’est bête enfin!”64 diye haykırdı beriki divandan fırlayıp elleriyle serpilen çaydan kendini korumaya çalışarak. “Luther’in mürekkep hokkasını mı hatırladın? Hem beni rüya sanıyor, hem de rüyaya bardak fırlatıyor! Kadınca bir davranış! Kulaklarını tıkamış gibi yapıp aslında beni dinlediğinden kuşkulanmıştım zaten...”

Birden dışardan pencerenin çerçevesine sert ve ısrarlı bir şekilde vuruldu. İvan Fedoroviç divandan fırladı.

“Duydun, açsan iyi olur,” diye bağırdı konuk, “beklenmedik, ilginç bir haberle gelen, kardeşin Alyoşa, şimdiden söyleyeyim!”

“Sus, düzenbaz, Alyoşa olduğunu sen söylemeden de biliyordum, onun geldiğini hissediyordum ve elbette boşuna değil, bir ‘haberle’ gelmiştir!..” diye öfkeyle bağırdı İvan.

“Hadi kapıyı aç. Dışarda tipi var, o senin kardeşin. Monsieur, sait-il temps qu’il fait? C’est a ne pas mettre un chien dehors...”65

Pencereye vurulmaya devam ediyordu. İvan pencereye doğru atılmak istiyordu; ama sanki bir şey aniden ellerini ve ayaklarını bağlamıştı. Bütün gücüyle bağlarını koparmaya çalışır gibiydi, ama nafile. Penceredeki vuruşlar giderek artıyor ve ses yükseliyordu. Nihayet bağlar bir anda koptu ve İvan Fedoroviç divandan fırlayıp kalktı. Dehşet içinde çevresine bakıyordu. Mumların ikisi de hemen hemen bitmek üzereydi, daha demin konuğuna fırlattığı bardak önünde, masanın üzerinde duruyordu, karşıdaki divanda ise hiç kimse yoktu. Pencere çerçevesindeki vuruşlar ısrarla devam ediyordu ama, hiç de öyle demin rüyasında gördüğü gibi gürültülü değil, tersine çok ölçülüydü.

“Rüya değil bu! Hayır, yemin ederim rüya değildi bu, her şey daha demin oldu!” diye bağırdı İvan Fedoroviç, pencereye koştu ve açtı.

“Alyoşa, sana gelmemeni söylemiştim!” diye sinirli sinirli bağırdı kardeşine. “İki kelimeyle söyle: Ne istiyorsun? İki kelimeyle duydun mu?”

“Bir saat önce Smerdyakov kendini asmış,” diye cevap verdi Alyoşa dışardan.

“Kapıya gel, hemen açıyorum,” dedi İvan ve Alyoşa’ ya kapıyı açmaya gitti.

51 (Fr.) “Elliye yakın.” (Ç.N.)

52 (Fr.) Bu çok hoş. (Ç.N.)

53 (Fr.) Soylu, güzel şey bu. (Ç.N.)

54 (Fr.) Şövalyece bir davranış. (Ç.N.)

55 Eskiden Rusya’da kullanılan 16,3 kg’lık ağırlık birimi. (Ç.N.)

56 (Lat.) Şeytanım ve insanın hiçbir şeyi bana yabancı değil. (Ç.N.)

57 (Fr.) Bu, yeni bir şey, değil mi? (Ç.N.)

58 (Fr.) Ne düşünce ama! (Ç.N.)

59 (Fr.) Şeytan artık mevcut değil. (Ç.N.)

60 Tanrı’yı övücü söz. (Ç.N.)

61 (Fr.) Düşünüyorum, öyleyse varım. (Ç.N.)

62 (Lat.) Oh, Kutsal Meryem. (Ç.N.)

63 (Fr.) “Ah peder, bu ona o kadar büyük bir zevk, bana ise o kadar az zahmet veriyor ki.” (Ç.N.)

64 (Fr.) “Ah, bu kadarı da aptallık artık.” (Ç.N.)

65 (Fr.) “Mösyönün dışardaki havadan haberi var mı? İnsan köpeğini bile dışarı bırakmaz böyle havada.” (Ç.N.)

X

“BUNU O SÖYLEDİ”

Alyoşa içeri girerken İvan Fedoroviç’e bir saatten biraz fazla zaman önce Marya Kondratyevna’nın koşa koşa kendisine gelerek Smerdyakov’un canına kıymış olduğunu haber verdiğini söyledi. “Semaveri alıp götürmek için içeri girmiştim ki, duvardaki çivide asılı duruyor.” Alyoşa’nın “gereken kişilere haber verip vermediği” sorusuna karşılık Marya Kondratyevna, hiç kimseye haber vermediğini söylemiş ve “İlkin doğruca size koştum, bütün yolu koşa koşa geldim” demiş. Alyoşa, kadının deli gibi olduğunu ve yaprak gibi titrediğini söylüyordu. Alyoşa onunla birlikte kulübeye girdiğinde de Smerdyakov’u asılı durumda bulmuş. Masanın üzerinde bir not duruyormuş: “Hayatıma kendi irademle ve isteyerek son veriyorum, hiç kimsenin suçu yoktur.” Alyoşa, bu notu masada öylece bırakmış ve doğruca emniyet amirine gitmiş, ona her şeyi anlatmış. “Oradan da dosdoğru sana geldim” diye sözünü bitirdi Alyoşa. Dikkatle İvan’ın yüzüne bakıyordu. Konuştuğu sürece de İvan’dan gözlerini ayırmamıştı. Sanki İvan’ın yüz ifadesinde onu çok etkileyen bir şey vardı.

“Ağabey,” diye haykırdı birden, “galiba çok hastasın! Bakıyorsun, ama söylediklerimi anlamıyor gibisin.”

“Geldiğin iyi oldu,” dedi İvan Alyoşa’nın sözlerini duymamış gibi dalgın bir şekilde. “Onun kendini astığını biliyordum zaten.”

“Kimden öğrendin?”

“Kimden öğrendiğimi bilmiyorum. Ama biliyordum. Biliyor muydum? Evet, bana o söylemişti. Biraz önce söylemişti...”

İvan odanın ortasında duruyor ve gözlerini yere dikmiş aynı dalgın halle konuşuyordu.

“O kim?” diye sordu Alyoşa ister istemez etrafa bakarak.

“Tüydü.”

İvan başını kaldırdı ve yavaşça gülümsedi:

“Senden korktu, senden canım. Sen ‘saf bir meleksin.’ Dmitriy sana melek diyor. Melek... Meleklerin gök gürültüsüne benzer hayranlık çığlığı! Melek nedir? Belki kocaman bir takımyıldızdır. Belki de bu takımyıldız sadece kimyasal bir molekülden ibarettir... Aslan ve Güneş takımyıldızı vardır, bilmiyor musun?”

“Ağabey, otur!” dedi Alyoşa korku içinde. “Tanrı aşkına otur şu divana. Sayıklıyorsun, yastığa kafanı koy, ha şöyle. Başına ıslak havlu ister misin? Belki iyi gelir, ne dersin?”

“Ver, şurada sandalyenin üzerinde olacak, demin oraya atmıştım.”

“Orada yok. Rahatsız olma, yerini biliyorum ben; işte burada,” dedi Alyoşa. Odanın öbür köşesinde, İvan’ın lavabosunun bulunduğu küçük masanın yanında henüz katlı olarak duran, kullanılmamış, temiz bir havlu buldu. İvan havluya tuhaf tuhaf baktı; aklı sanki bir anda başına gelmişti.

“Dur,” diyerek divandan doğruldu, “daha demin, bir saat önce o havluyu oradan almış ve ıslatmıştım. Kafama sarmış ve şuraya fırlatmıştım... nasıl kuru olabilir? Başka havlu da yoktu orada.”

“Bu havluyu mu başına koymuştun?” diye sordu Alyoşa.

“Evet ve odada dolaştım, bir saat önce... Mumlar neden yanıp bitmiş acaba? Saat kaç?”

“Az sonra on iki olacak.”

“Yo, yo olamaz!” diye birden bağırdı İvan. “Rüya değildi! O buradaydı, şurada oturdu, işte şu divanda. Sen pencereye vurduğun sırada ben ona bardak fırlatmıştım... işte şunu... Dur, daha önce uyuyordum, ama bu gördüğüm rüya değil. Önceden de olurdu. Alyoşa, rüya görüyorum... ama bunlar uykudayken değil, uyanıkken gördüğüm rüyalar: Dolaşırken, konuşurken görüyorum... sanki uykudayım. Ama o şurada oturuyordu, şuradaydı, işte şu divanın üzerinde... Korkunç bir aptal o, Alyoşa, korkunç bir aptal,” diye İvan aniden gülmeye başladı ve odada dolaşmaya koyuldu.

“Aptal olan kim? Kimden bahsediyorsun, ağabey?” diye tekrar kederle sordu Alyoşa.

“Şeytan! Bana dadandı. İki, hatta üç kere geldi. Onun gök gürültüsü ve ışık içinde kanatları yanmış bir başşeytan değil de, sıradan bir şeytan olduğuna sözde sinirleniyormuşum diye beni kızdırdı. Ama o başşeytan değil, yalan söylüyor. Başkasının adını kullanıyor. Basit bir şeytan, sıradan, küçük bir şeytan. Hamama gidiyor. Üstündekileri çıkarsan mutlaka Danimarka cinsi bir köpek gibi upuzun, dümdüz, boz renkli bir arşınlık kuyruğunu görürsün... Alyoşa, üşümüşsündür, dışardaydın, karda yürüdün, çay ister misin? Ne dersin? Hava soğuk mu? İstersen getirmelerini söyleyeyim. C’est a ne pas mettre un chien dehors...”

Alyoşa çabucak lavaboya koştu, havluyu ıslattı, İvan’a oturmasını bir kere daha söyledi ve kafasına ıslak havluyu sardı. Kendisi de İvan’ın yanına oturdu.

“Demin bana Liza hakkında ne demiştin?” diye tekrar söze başladı İvan. (Çok konuşkan biri olup çıkmıştı.) “Liza hoşuma gidiyor. Onun hakkında sana çirkin şeyler söyledim. Yalan söyledim, hoşuma gidiyor aslında... Yarın Katya için korkuyorum, her şeyden çok korkuyorum. Gelecek için. Yarın beni fırlatıp atacak ve ayaklarının altında ezecek. Onu kıskandığım için Mitya’yı mahvedeceğimi sanıyor! Evet, öyle sanıyor! Ama öyle değil! Yarın bir haç kurulacak, ama bu idam sehpası olmayacak. Yo, hayır, ben kendimi asmayacağım. Biliyor musun, ben asla canıma kıyamam, Alyoşa! Alçaklıktan mıdır, nedir? Korkak değilim. Yaşama hırsından! Smerdyakov’un kendini astığını nerden mi biliyordum? Evet, bana o söyledi...”

“Ve sen burada birinin oturduğundan kesinlikle eminsin, öyle mi?” diye sordu Alyoşa.

“İşte şu divanın köşesinde. Sen görsen onu kovardın. Zaten onu sen kaçırdın: Ortaya çıktığı gibi yok oldu. Senin yüzünü seviyorum, Alyoşa. Yüzünü sevdiğimi biliyor muydun? O benim, Alyoşa, ben. Benim bütün aşağılık, alçak ve iğrenç taraflarım! Evet, ben bir ‘romantiğim’, o bunu fark etti... gerçi iftira ama. Korkunç bir aptal o, ama burdan kazanıyor. Kurnaz, bir hayvan kadar kurnaz, beni nasıl kızdıracağını biliyordu. Ona inandığımı söyleyerek beni durmadan kızdırdı ve beni kendisini dinlemek zorunda bıraktı. Çocuk gibi kandırdı beni. Bununla birlikte bana benim hakkımda pek çok gerçeği de söyledi. Bunları kendi kendime hiçbir zaman söyleyemezdim. Biliyor musun, Alyoşa.” Son derece ciddi ve sanki gizli bir şey söylüyormuş gibi ekledi İvan, “gerçekten, onun, ben değil, o olmasını çok isterdim!”

“Seni üzmüş,” dedi Alyoşa merhametle kardeşine bakarak.

“Beni kızdırdı! Hem biliyor musun, son derece ustaca: ‘Vicdan! Vicdan nedir ki? Onu ben icat ederim. Peki niye ıstırap çekiyorum? Alışkanlıktan. Yedi bin yıllık insan alışkanlığından. Öyleyse bundan vazgeçelim ve Tanrı olalım.’ Bunu o söyledi, o söyledi!”

“Ama sen değilsin, değil mi?” diye haykırdı Alyoşa kendini tutamayarak. Aydınlık bakışlarıyla ağabeyine bakıyordu. “Bırak onu, defet, unut gitsin! Şu anda lanet okuduğun her şeyi de yanında alıp götürsün ve bir daha hiç gelmesin!”

“Evet, ama kötü o. Benimle alay etti. Haddini bilmezin biri o, Alyoşa,” dedi İvan kırgınlığın ürpertisiyle. “Ama bana iftira attı, çoğu konuda iftira attı. Gözümün içine baka baka yalan söyledi. ‘Oo, sen erdem adına bir kahramanlık yapacaksın, babanı öldürdüğünü, uşağın senin etkinle babanı öldürdüğünü söyleyeceksin...’”

“Ağabey,” diye sözünü kesti Alyoşa, “kendine gel: Sen öldürmedin. Bu doğru değil!”

“Bunu o söylüyor, o, ama o bunu biliyor. ‘Sen erdem adına kahramanlık yapacaksın, ama erdeme inanmıyorsun. İşte seni bu öfkelendiriyor ve üzüyor, bunun için böylesine intikam hırsıyla dolusun.’ Benim hakkımda bana bunu söyledi, ne söylediğini biliyor...”

“Bunu sen söylüyorsun, o değil!” diye kederle haykırdı Alyoşa. “Hasta olduğun, sayıkladığın için kendine eziyet ederek söylüyorsun!”

“Yoo, o ne dediğini biliyor. Sen, diyor, gururundan gideceksin, gideceksin ve şöyle diyeceksin: ‘Ben öldürdüm, korkudan ne kıvranıyorsunuz, yalan söylüyorsunuz! Düşüncenizden de korkunuzdan da nefret ediyorum.’ Bunu benim için söylüyor ve birden şöyle diyor: ‘Biliyor musun, sen, onların, bir suçlu, bir katil, ama bak ne yüce duyguları var ki, kardeşini kurtarmak istedi ve itiraf etti diyerek seni övmelerini istiyorsun!’ Bu da yalan Alyoşa!” diye birden bağırdı İvan pırıl pırıl parlayan gözlerle. “O pis köylülerin beni övmelerini istemem! Bu yalanı o söyledi, Alyoşa, o söyledi, sana yemin ederim! Bu yüzden ona bardak fırlattım, bardak suratına çarptı.”

“Ağabey, sakin ol, kes artık!” dedi Alyoşa.

“Hayır, o eziyet etmeyi iyi biliyor, acımasız biri,” diye devam etti İvan hiç dinlemeden. “Onun ne için geldiğini her zaman hissederim. “Mahkemeye gururun yüzünden gittin diyelim, ama yine de Smerdyakov’un suçunu ortaya çıkarıp sürgüne göndereceklerini, Mitya’nın aklanacağını, seninse sadece manevi bakımdan (burada gülmüştü, biliyor musun!) hüküm giyeceğini, hatta bazı kişiler tarafından övüleceğini düşünerek umutlanıyordun. Ama Smerdyakov öldü, kendini astı, mahkemede artık sana kim inanır? Ama sen gidersin, gidersin, yine de gidersin, gitmeye bir kere karar vermişsin. ‘Bundan sonra ne için gideceksin ki?’ Bu çok korkunç bir şey, Alyoşa, bu tür sorulara katlanamıyorum. Bana bu soruları sormaya kim cesaret edebilir!”

“Ağabey,” diye sözünü kesti Alyoşa. Korkudan kalakalmıştı, ama hâlâ İvan’ın aklını başına getirmeyi umut eder gibiydi. “Ben gelmeden önce sana nasıl Smerdyakov’un ölümünden söz edebilirdi ki? Bunu o sırada henüz hiç kimse bilmiyordu, üstelik hiç kimsenin öğrenecek zamanı da olmamıştı.”

“O söyledi,” dedi İvan, hiçbir kuşkuya yer bırakmayan kesin bir ifadeyle. “Dahası sadece bundan söz etti. ‘Erdeme inansan neyse,’ diyor, ‘varsın bana inanmasınlar, ilkelerim için gidiyorum dersin. Ama sen aynı Fedor Pavloviç gibi bir domuz yavrususun, erdem senin neyine? Senin kendini feda etmen hiçbir işe yaramayacaksa neden oraya gideceksin ki? Bu yüzden de ne için gittiğini kendin de bilmiyorsun! Oo, neden gittiğini öğrenmek için neler vermezdin! Sanki kararını verdin mi? Henüz kararını vermedin. Bütün gece oturacaksın ve gideyim mi, gitmeyeyim mi diye düşünüp karar vereceksin. Ama yine de gideceksin ve gideceğini biliyorsun, ne karar verirsen ver bu kararın artık sana bağlı olmadığını da biliyorsun. Gideceksin, çünkü gitmemeye cesaret edemezsin. Neden cesaret edemezsin; bunu da artık kendin bul, işte sana bir bilmece!’ Kalktı ve gitti. Sen geldin, o gitti. Bana korkak dedi, Alyoşa! Le mot de l’enigme66 benim korkak olmam! ‘Dünyanın üzerinde kanat açıp uçacak kartallar bunlar değildir!’ Bunu da ekledi, o ekledi! Smerdyakov da bunu söylemişti. Onu öldürmek lazım! Katya benden nefret ediyor, bir aydır bunu hissediyorum, Liza da nefret etmeye başlıyor! ‘Seni övmeleri için gidiyorsun.’ Bu canavarca bir yalan! Sen de beni hor görüyorsun, Alyoşa. Artık senden yine nefret ediyorum. Canavardan da nefret ediyorum, varsın sürgünde çürüsün! Marş söylesin! Yarın gideceğim, karşılarına geçeceğim ve hepsinin yüzüne tüküreceğim!”

Deli gibi yerinden fırladı, havluyu fırlatıp attı ve tekrar odayı adımlamaya başladı. Alyoşa, onun biraz önceki “Sanki uyanıkken rüya görüyorum... Dolaşırken, konuşurken görüyorum, sanki uykuda gibiyim” sözlerini anımsadı. İşte şimdi de adeta aynı şey olmuştu. Alyoşa onu bırakıp gidemiyordu. Kafasında doktora koşup buraya getirme düşüncesi uyanmıştı, ama ağabeyini tek başına bırakmaktan korktu: Onu emanet edecek hiç kimse yoktu. Sonunda İvan yavaş yavaş hafızasını iyice kaybetmeye başladı. Konuşmaya devam ediyordu, hiç durmadan konuşuyordu, ama artık abuk sabuk konuşuyordu. Sözcükleri bile düzgün söyleyemiyordu ve birden olduğu yerde sendeledi. Ama Alyoşa onu tutmayı başardı. İvan kendisini yatağa kadar götürmesine izin verdi. Alyoşa üstündekileri zar zor çıkarttı ve yatırdı. İki saat daha başucunda oturdu. Hasta derin uykuya daldı, kımıldamadan, sakin ve düzenli nefes alarak yatıyordu. Alyoşa bir yastık aldı ve soyunmadan divana uzandı. Uyumadan önce Mitya ve İvan için dua etti. İvan’ın hastalığını anlamıştı: “Gururun doğurduğu bir kararın acıları, derin vicdan azabı!” İnanmadığı Tanrı ve onun gerçekleri, hâlâ boyun eğmek istemeyen yüreğini sarıyordu. “Evet,” diye aklından geçirdi artık yastığa kafasını koymuş olan Alyoşa, “evet, Smerdyakov öldüğüne göre İvan’ın ifadesine kimse inanmayacak, ama o yine de gidecek ve anlatacak!” Alyoşa sessizce gülümsedi: “Tanrı yener!” diye düşündü. “Ya gerçeğin ışığında dirilecek, ya da... kendisinden ve inanmadığı bir şeye hizmet ettiği için herkesten öcünü alarak nefret içinde yok olup gidecek,” diye kederle ekledi Alyoşa ve İvan için bir kez daha dua etti.

66 (Fr.) Bilmecenin cevabı. (Ç.N.)

ON İKİNCİ KİTAP

ADLİ HATA

I

UĞURSUZ GÜN

Anlattığım olayların ertesi günü, sabah saat onda bölge mahkemesinin oturumu açıldı ve Dmitriy Karamazov davasına başlandı.

Önceden ve üzerine basa basa belirteyim: Mahkemede olanların hepsini bırakın gerektiğince tam anlatmayı, gerekli bir düzen içinde anlatmayı bile becerebileceğimi sanmıyorum. Bana öyle geliyor ki, olan bitenin hepsini anımsamaya ve her şeyi gerektiği gibi anlatmaya kalkarsak koca bir kitap, hatta daha bile fazlası gerekli olacaktır. İşte bu yüzden sadece beni şahsen etkilemiş ve özellikle aklımda kalmış olan şeyleri anlattığım için kimse beni suçlamasın. Asıl önemli olan şeylerin yerine ikinci derecedekileri koymuş, hatta en fazla gerekli, en keskin çizgileri tamamen gözden kaçırmış olabilirim... Bununla birlikte, özür dilememenin daha iyi olacağı görüşündeyim. Elimden geleni yapacağım ve elimden geleni yaptığımı okurlarım da kendiliklerinden anlayacaklardır.

İlkin, mahkeme salonuna girmeden önce o gün beni özellikle şaşırtmış olan bir konudan söz edeceğim. Bununla birlikte, bu konu sadece beni değil, sonradan anlaşıldığı gibi herkesi de şaşırtmıştı. Bu davanın pek çok kişiyi ilgilendirdiğini, herkesin sabırsızlıkla yanıp tutuştuğunu, davayla ilgili olarak iki aydır cemiyetimizde pek çok konuşulduğunu, tahminler ileri sürüldüğünü, hayret çığlıkları duyulduğunu ve hayaller kurulduğunu herkes biliyordu. Davanın bütün Rusya’da bilindiğini de herkes biliyordu, ama yine de davanın sadece kentimizde değil, o gün mahkemede ortaya çıktığı gibi her yerde bu derece can alıcı hale geleceğini ve herkesi bu derece öfkelendireceğini kimse aklına getirmemişti. O güne kadar yalnızca eyaletimizden değil, Rusya’nın diğer bazı şehirlerinden, hatta Moskova ve Petersburg’dan konuklar kentimize gelip toplanmışlardı. Hukukçular, bazı tanınmış kişiler ve hatta hanımlar da gelmişlerdi. Davetiyelerin hepsi kapışılmıştı. Saygın ve tanınmış erkek konuklar için mahkeme heyetinin oturduğu kürsünün arkasında özel bir yer bile ayrılmış ve daha önceleri hiç izin verilmediği halde buraya çeşitli şahısların oturacağı bir sıra koltuk konmuştu. Kadınların sayısı özellikle fazlaydı, hem bizimkilerin, hem de dışardan gelmiş olanların. Bence izleyicilerin en azından yarısı kadındı. Yalnızca ülkenin her tarafından gelmiş olan hukukçular bile o kadar kalabalıktı ki, bu insanları nereye oturtacaklarını bilemediler, çünkü davetiyelerin tamamı uzun zaman önce dağıtılmış, insanlar nerdeyse yalvara yakara davetiye bulabilmişlerdi. Salonun sonundaki sahne benzeri yerin arkasına çarçabuk geçici özel bir parmaklık konmuş olduğunu gözlerimle gördüm. Dışardan gelen hukukçuların hepsi buraya alınmıştı ve ayakta kalmış olsalar bile kendilerini şanslı sayıyorlardı, çünkü yerden tasarruf etmek için parmaklığın arkasındaki bütün sandalyeler kaldırılmıştı ve toplanan kalabalık, bütün “dava” boyunca omuz omuza sıkışık bir küme halinde ayakta durmuştu. Hanımların, özellikle de dışardan gelen hanımların birkaçı salonun galeri bölümünde aşırı şekilde takmış takıştırmış olarak duruyorlardı, ancak hanımların çoğu doğru dürüst giyinmeyi bile unutmuşlardı. Yüzlerinden isterik, açgözlü ve neredeyse hastalıklı bir merak okunuyordu. Salondaki bu topluluğun belirtilmesi gereken en karakteristik özelliklerinden biri, daha sonraki pek çok gözlemin de haklı çıkardığı gibi, kadınların hemen hemen hepsinin, ya da hiç değilse büyük bir çoğunluğunun Mitya’dan ve onun temize çıkmasından yana olmalarıydı. Bunun belki de en önemli nedeni, Mitya hakkında kadın kalplerinin fatihi olduğu şeklinde bir düşüncenin oluşmasıydı. Birbirine rakip iki kadın olduğu biliniyordu. Bu kadınlardan özellikle biri, yani Yekaterina İvanovna herkesin ilgisini çekiyordu; Yekaterina İvanovna ve işlediği cinayete rağmen Mitya’ya olan tutkusu hakkında olağandışı pek çok şey ve şaşırtıcı fıkralar anlatılıyordu. En çok da Yekaterina İvanovna’nın kibirliliğinden (şehrimizde hemen hemen hiç kimseyi ziyarete gitmemişti), “aristokrat ilişkilerinden” söz ediliyordu. Sürgüne gittiğinde caniye eşlik etmek ve onunla madenlerde evlenmek amacıyla kendisine izin verilmesi için hükümete ricada bulunmak niyetinde olduğu konuşuluyordu. Yekaterina İvanovna’nın rakibi olarak Gruşenka’nın da mahkemeye gelişi aynı heyecanla bekleniyordu. Rakip iki kadının, aristokrat gururu taşıyan bir genç kızla bir “yosmanın” mahkeme önünde karşılaşması korkunç bir merakla bekleniyordu; bununla birlikte bizim hanımlar Gruşenka’yı Yekaterina İvanovna’ya göre daha fazla tanırlardı. “Fedor Pavloviç’i ve talihsiz oğlunu mahveden kadını” daha önceden de görmüşler ve hemen hemen hepsi de babayla oğulun bu “çok sıradan, hatta hiç güzel olmayan Rus kadınına” nasıl olup da bu derece tutulduklarına şaşıp kalmışlardı. Kısacası, yorum çoktu. Hatta şehrimizde Mitya yüzünden bazı ciddi aile kavgaları olduğunu bile duydum. Hanımların çoğu bu korkunç davayla ilgili görüş ayrılıkları yüzünden kocalarıyla şiddetli tartışmalar yapmışlar ve bu tartışmalardan sonra sanığa karşı sadece antipati duymakla kalmayıp üstelik bir de kin besleyen kocaları da pek tabii ki, mahkeme salonuna gelmişlerdi. Kadınların aksine erkeklerin sanığın aleyhinde olduğunu genel olarak söylemek mümkündü. Sert ve asık suratlar görülüyordu, hatta bazı yüz ifadeleri son derece öfkeliydi, aslında çoğunluk böyleydi. Bir gerçek de Mitya’nın şehrimizde kaldığı sürece bu insanlardan pek çoğunu şahsen aşağılamış olmasıydı. Ziyaretçilerin bazıları neşeli ve hatta özellikle Mitya’nın akıbetine karşı son derece kaygısızdı, ama yine de görülen davaya karşı ilgisiz değillerdi; herkes davanın sonucuyla ilgileniyordu ve erkeklerin çoğu suçlunun mutlaka cezalandırılmasını istiyordu. Elbette, davanın ahlaki yönüne değil, sadece deyim yerindeyse çağdaş hukuksal yönüne değer veren hukukçular aynı fikirde değillerdi. Ünlü Fetyukoviç’in gelişi herkesi heyecanlandırmıştı. Yeteneği her yerde biliniyordu ve bu, çok önemli ceza davalarında savunma yapmak için taşraya ilk çıkışı değildi. Yaptığı savunmalardan sonra bu tür davalar her zaman bütün Rusya’da meşhur olmuş ve uzun süre unutulmamıştı. Savcımız ve mahkeme başkanı hakkında da birkaç fıkra dillerde dolaşıyordu. Savcımızın Fetyukoviç’le karşılaşınca tir tir titrediği, daha Petersburg’dan, mesleklerinin ilk yıllarından beri iki eski düşman oldukları, Petersburg’dayken her kimse birisi yüzünden yeteneğinin layık olduğu şekilde değerlendirilmediğini söyleyerek kendisini sürekli olarak küstürülmüş biri sayan onuruna düşkün İppolit Kirilloviçimizin Karamazovlar davasıyla eski canlılığına kavuşabileceği ve hatta mesleğinde yitirmiş olduğu yeri bu davayla yeniden kazanmak hayalinde olduğu, ancak Fetyukoviç’ten de ödünün koptuğu anlatılıyordu. Ama Fetyukoviç’in karşısında tir tir titrediği konusundaki düşünceler pek de doğru değildi. Savcımız öyle tehlike karşısında ruhen yıkılan insanlardan değildi, tam tersine tehlikenin arttığı oranda gururu kamçılanan ve coşan kişilerdendi. Genel olarak savcımızın son derece ateşli ve hastalık derecesinde duygulu biri olduğunu belirtmek de gerekir. Bazen bir davaya sanki bütün geleceği ve bütün varlığı buna bağlıymış gibi kendini tamamen kaptırarak çalışırdı. Hukuk dünyasında onun bu özelliğiyle birazcık dalga geçerlerdi, çünkü savcımız bu özelliğiyle her yerde olmasa bile bizimki gibi küçük bir mahkemedeki mütevazı yeri göz önüne alındığında düşünülebileceğin çok çok daha üzerinde üne sahipti. Özellikle psikolojiye olan düşkünlüğü alay konusuydu. Bana göre hepsi de yanılıyordu: Savcımız bir insan ve bir karakter olarak bence çoklarının düşündüğünden çok daha ciddiydi. Ancak bu hastalıklı adam henüz mesleğinin başlarında attığı ilk adımlardan itibaren ve daha sonra da tüm hayatı boyunca kendini göstermeyi pek becerememişti.

Mahkeme başkanımıza gelince, onun için sadece iyi eğitim görmüş, insancıl, işiyle ilgili uygulamaları ve çağdaş düşünceleri iyi bilen bir adam olduğunu söyleyebiliriz. Oldukça onurlu biriydi, ama mesleğine çok özen göstermezdi. Yaşamının başlıca amacı ilerici bir insan olmaktı. Üstelik iyi ilişkileri ve malı mülkü de vardı. Karamazovlar davasına sonradan anlaşıldığına göre oldukça büyük ilgi gösteriyordu, ama ilgisi sadece genel anlamdaydı. Onu ilgilendiren, dava konusu olay, bu olayın sınıflandırılması, olaya sosyal temellerimizin bir ürünü, Rus unsurunun karakteristiği olarak bakış ve buna benzer şeylerdi. Davanın kendine özgü yapısına, bu davadaki trajik unsurlara, keza sanıktan başlayarak olaya adı karışmış tüm şahıslara karşı oldukça kayıtsız ve soyut bir düşünceye sahipti. Bununla birlikte belki de böyle olması gerekiyordu.

Mahkeme heyeti gelmeden çok önce salon tıklım tıklım dolmuştu. Mahkeme salonumuz, şehirdeki en iyi, geniş, yüksek tavanlı ve sesin en iyi duyulabildiği salondur. Biraz yüksekçe bir yerde oturan mahkeme üyelerinin sağ tarafına bir masa ve jüri üyeleri için iki sıra koltuk koyulmuştu. Sol tarafta sanığın ve avukatının yeri vardı. Salonun ortasında, mahkeme heyetinin oturduğu yerin yakınında “maddi kanıtların” bulunduğu bir masa duruyordu. Masanın üzerinde Fedor Pavloviç’in kana bulanmış beyaz ipek sabahlığı, cinayetin işlendiği varsayılan uğursuz havaneli, Mitya’nın kolu kan lekesi olmuş gömleği, arkasında, tamamen kana bulanmış olan mendilini soktuğu cebin yerinde kan lekeleri olan redingotu, kandan iyice sertleşmiş, şu anda ise tamamen sarı bir renk almış olan mendili, Mitya’nın kendisini öldürmek üzere Perhotin’in evinde doldurduğu ve Mokroye’de Trifon Borisoviç’in sessizce aldığı tabanca, Gruşenka için üç bin rublenin konduğu üzeri yazılı zarf ve zarfın bağlandığı pembe ince kurdele ve daha birçok anımsayamadığım eşya vardı. Biraz ilerde, salonun dip tarafında izleyicilere ayrılan yerler başlıyordu, ancak parmaklığın önünde ifadelerini verdikten sonra salonda kalacak olan tanıklar için konmuş birkaç koltuk duruyordu. Saat onda başkan, bir üye ve bir fahri sulh yargıcından oluşan mahkeme heyeti salona girdi. Pek tabii ki, savcı da aynı anda gelmişti. Başkan, sağlam yapılı, ortadan kısa boylu, tıknaz, suratı hemoroit hastalarının suratına benzeyen, elli yaşlarında, yer yer kırlaşmış olan koyu renk saçları kısa kesilmiş biriydi. Ne olduğunu anımsamadığım kırmızı kurdeleli bir nişanı vardı. Savcı ise bana, hem sırf bana da değil, herkese çok solgun, suratı adeta bir gecenin içinde aniden zayıflamış gibi ve hemen hemen yeşil renkte göründü. Onu daha iki gün önce her zamanki haliyle görmüştüm. Başkan, mübaşire bütün jüri üyelerinin gelip gelmediğini sorarak başladı. Ancak görüyorum ki, böyle devam edemeyeceğim, çünkü ya pek çok şeyi duymadım, ya bazı şeyleri gözden kaçırdım ya da aklımda tutamadım, asıl önemlisi de daha önce söylediğim gibi eğer söylenen ve olan her şeyi bir bir anlatacak olursam buna ne zamanım ne de yerim yeter. Sadece her iki tarafın da, yani savunmanın ve savcının jüri üyelerinden pek azını reddettiklerini biliyorum. On iki kişilik jürinin tüm kadrosunu hatırlıyorum: Şehrimizden dört memur, iki tüccar, altı tane de köylü ve esnaf. İyi hatırlıyorum, mahkemeden epeyce önce toplumumuzdaki bazı insanlar, özellikle de kadınlar birazcık hayretle şu soruyu soruyorlardı: “Böylesine nazik, karmaşık ve psikolojik bir dava, birtakım memurların, köylülerin kararına emanet edilir mi? Bir memur, hele hele de bir köylü bundan ne anlasın?” Aslında jüri kadrosuna girmiş olan bu dört memurun dördü de ak saçlı ufak memurlardı. İçlerinden yalnızca bir tanesi biraz daha gençti. Toplumumuz içinde pek az tanınan, azıcık bir maaşla ömür çürüten, muhtemelen hiçbir yere götürüp gösteremeyecekleri yaşlı karıları ve belki de yalınayak bir sürü çocukları olan, boş vakitlerini olsa olsa bir yerlerde iskambil oynarak geçiren, hayatlarında bir tek kitap bile okumamış insanlardı. İki tüccarın da görünüşleri ağırbaşlıydı, ama ikisi de tuhaf şekilde sessiz ve hareketsizdi; biri sakalını tıraş etmiş ve Alman gibi giyinmişti; sakalı kırlaşmış olan ötekinin boynunda kırmızı kurdeleye takılmış bir madalya vardı. Esnaf ve köylüler için zaten söyleyecek hiçbir şey yok. Bizim Skotoprigonyevsk esnafının köylülerden hemen hemen hiç farkı yoktur, hatta çift bile sürerler. İçlerinden ikisi Alman kıyafetleri giymişlerdi ve belki de bu yüzden diğer geri kalan dördünden daha kirli ve çirkin görünüyorlardı. İşte bu nedenle, daha onları görür görmez benim de aklıma geldiği gibi, gerçekten de “Bunlar bu davadan ne anlayacaklar?” düşüncesi ortaya atıldı. Yine de sert ve asık suratları garip şekilde etkileyici ve neredeyse tehdit edici bir izlenim bırakıyordu.

Sonunda mahkeme başkanı, emekli müşavir Fedor Pavloviç Karamazov’un öldürülmesi davasına başlanacağını ilan etti. O anda bunu tam olarak nasıl ifade ettiğini hatırlamıyorum. Mübaşire sanığın getirilmesi söylendi ve Mitya göründü. Salonda çıt çıkmıyordu, sinek uçsa sesi duyulurdu. Başkalarını bilmem ama, Mitya’nın görünüşü benim üzerimde hiç hoş olmayan bir etki yaptı. Birincisi, Mitya şıklığına çok düşkün biri gibi yepyeni bir redingot giymişti. Sonradan öğrendiğime göre ölçülerinin bulunduğu Moskova’daki eski terzisine bugün için özel olarak bir redingot ısmarlamıştı. Yepyeni siyah güderi eldiveni ve çok şık bir gömleği vardı. Uzun, büyük adımlarıyla önüne bakarak hiç sallanmaksızın dimdik yürüdü ve en sakin haliyle yerine oturdu. Hemen arkasından ise avukatı, ünlü Fetyukoviç göründü ve o anda salonda boğuk bir uğultu duyuldu. Fetyukoviç, uzun boylu, zayıf, uzun, ince bacaklı, son derece uzun, ince, bembeyaz parmaklı, yüzü tıraşlı, saçları oldukça kısa kesilmiş ve sade bir biçimde taranmış, ara sıra alay ettiği için mi, yoksa gülümsemesi böyle olduğu için mi bilinmez ince dudakları çarpılan bir adamdı. Kırk yaşlarında gösteriyordu. Gözleri ufak ve ifadesiz olmasaydı yüzü hoş bile sayılabilirdi, ama gözleri birbirine o kadar yakındı ki, gözlerini yalnızca uzun ince burnunun kemiği ayırıyordu. Kısacası, Fetyukoviç’in suratı dikkati çekecek şekilde kuş suratına benziyordu. Frak giymiş ve beyaz bir kravat takmıştı. Başkanın Mitya’ya sorduğu ilk soruyu, yani adı, unvanı vs. ile ilgili soruyu hatırlıyorum. Mitya kesin, ama öyle beklenmedik şekilde yüksek bir sesle cevap verdi ki, mahkeme başkanı irkildi ve Mitya’ya hayretle baktı. Daha sonra davaya çağrılan kişilerin, yani tanıkların ve bilirkişilerin listesi okundu. Liste uzundu; tanıklardan dördü gelmemişti: o sırada Paris’te bulunan, ancak hazırlık soruşturmasında ifadesi alınmış olan Miusov, hastalıkları yüzünden Bayan Hohlakova ile çiftlik sahibi Maksimov ve ani ölümü nedeniyle Smerdyakov. Ancak Smerdyakov’un ölümüyle ilgili polis raporu dava dosyasına eklenmişti. Smerdyakov’un öldüğü haberi salonda büyük bir dalgalanmaya ve fısıltılara neden oldu. Kuşkusuz, izleyenlerin arasında pek çokları bu ani intihar olayından henüz hiç haberdar değillerdi. Ancak Mitya’nın ani çıkışı özellikle etkileyici oldu: Smerdyakov’dan bahsedilir edilmez, Mitya birdenbire oturduğu yerden tüm salona, “Köpeğe köpek gibi ölüm!” diye haykırdı.

Avukatının ona doğru nasıl atıldığını ve mahkeme başkanının Mitya’ya eğer buna benzer bir hareketi bir kez daha tekrarlayacak olursa sert önlemler alma tehdidinde bulunduğunu anımsıyorum. Mitya, başını eğerek, kesik kesik, ama sanki yaptığından hiç pişmanlık duymadan avukatına birkaç kez şu sözleri tekrarladı:

“Yapmayacağım, bir daha yapmayacağım! Kendimi tutamadım! Bir daha olmaz!”

Bu küçücük olay, jüri üyelerinin ve izleyicilerin kafalarında pek tabii ki, Mitya’nın lehine düşünceler yaratmadı. Karakteri ortaya çıkmış ve yine kendi kendisini ele vermişti. İddianame bu davranışın etkisi altında zabıt kâtibi tarafından okundu.

Oldukça kısa olmasına karşılık kapsamlı bir iddianameydi. Sadece falancanın tutuklanmasının ve mahkemeye verilmesinin başlıca nedenleri gibi önemli şeyler sıralanmıştı. Yine de benim üzerimde büyük bir etki yaptı. Zabıt kâtibi, tane tane, anlaşılır, düzgün bir şekilde okuyordu. Bütün bu trajedi, herkesin gözlerinin önünde uğursuz, aman zaman bilmez bir ışığın altında adeta bir kez daha canlanıyordu. İddianamenin okunmasının ardından mahkeme başkanının Mitya’ya yüksek ve etkileyici bir sesle şu soruyu sorduğunu hatırlıyorum:

“Sanık, suçunuzu kabul ediyor musunuz?”

Mitya birden yerinden kalktı:

“Sarhoşluk ve ahlaksızlık, tembellik ve kavgacılık konularında suçlu olduğumu kabul ediyorum,” diye yine beklenmedik ve nerdeyse çıldırmış gibi bir sesle haykırdı. “Kaderimin beni yıktığı o anda sonsuza dek namuslu bir insan olmak niyetindeydim! Ama babam ve düşmanım olan ihtiyarın ölümünden suçlu değilim! Onun soyulmasına gelince, hayır hayır, bunda da suçum yok, zaten suçum olamaz: Dmitriy Fedoroviç bir alçaktır, ama hırsız değildir!”

Bu sözleri söyledikten sonra zangır zangır titreyerek yerine oturdu. Mahkeme başkanı tekrar Mitya’ya dönerek kısa, ama ders verir gibi bir uyarıyla sadece sorulan sorulara yanıt vermesini, konu dışına çıkıp çılgınlar gibi haykırmamasını söyledi. Daha sonra duruşmaya geçilmesini emretti. Yemin ettirmek üzere bütün tanıkları içeri aldılar. Hepsini bir arada gördüm. Bununla birlikte sanığın kardeşlerinin yemin etmeden tanıklık etmelerine izin verildi. Papazla mahkeme başkanının öğütlerinden sonra tanıkları götürdüler ve mümkün olduğunca birbirlerinden uzağa oturttular. Daha sonra tanıkları tek tek çağırmaya başladılar.

II

TEHLİKELİ TANIKLAR

Tanıkların, savcının ve savunmanın tanıkları olmak üzere mahkeme başkanı tarafından herhangi bir şekilde iki gruba ayrılıp ayrılmadığını ve hangi sırayla çağrılmalarının düşünüldüğünü bilmiyorum. Bütün bunlar herhalde önceden kararlaştırılmış olmalıydı. İlk olarak savcının gösterdiği tanıkların çağrıldığını biliyorum yalnızca. Tekrarlıyorum, bütün sorgulamaları adım adım anlatmak niyetinde değilim. Zaten benim böyle uzun uzun anlatmam biraz gereksiz de olurdu, çünkü daha önceden verilmiş ve mahkemede dinlenmiş olan bütün ifadelerin tüm seyri ve taşıdığı anlam, tartışmaya başladıklarında savcının ve savunma avukatının yaptıkları konuşmalarda sanki parlak ve ayırt edici bir ışıkla tek bir noktaya toplanmışçasına gösterilmişti. Bu iki fevkalade konuşmayı yer yer de olsa düzgün biçimde not almıştım ve sırası gelince aktaracağım. Bu arada hukuksal tartışmalar başlamadan önce aniden patlak vermiş ve mahkemenin ürkütücü ve uğursuz sonucunu şüphesiz etkilemiş olan hiç ama hiç beklenmedik bir olaydan da bahsedeceğim. Sadece bu “davanın” herkes tarafından fark edilen özel niteliğinin, daha mahkemenin ilk dakikalarından itibaren apaçık ortaya çıkmış olduğunu belirtmekle yetineceğim. Bu nitelik, iddia makamının, savunmanın elindeki olanaklarla kıyaslanınca olağanüstü bir güce sahip olmasıydı. Bu durumu, bu ürkütücü mahkeme salonunda gerçeklerin yoğunlaşarak ortaya çıkmaya ve bu korkunç ve kanlı cinayetin giderek açıklık kazanmaya başladığı daha ilk anlarda herkes anlamıştı. Bunun tartışılmayacak bir dava olduğu, hiçbir kuşkuya yer olmadığı, aslında hiçbir tartışmaya gerek bulunmadığı, tartışmaların sadece âdet yerini bulsun diye yapılacağı, sanığın ise açıkça ve kesinlikle suçlu olduğu daha ilk adımlardan itibaren herkes tarafından anlaşılmıştı. Hatta bu ilgi çekici sanığın aklanmasını sabırsızlıkla bekleyen bütün hanımların bile bu sırada onun kesinlikle suçlu olduğuna iyice inandıklarını sanıyorum. Üstelik bana öyle geliyor ki, sanığın suçlu olduğu bu derece kesin olarak doğru çıkmamış olsaydı üzülürlerdi, çünkü o takdirde sanık beraat ettiğinde sonuç o kadar etkileyici olmazdı. Sanığın beraat ettirilmesi konusuna gelince, tuhaftır ama, hanımların hepsi de “suçlu, ancak insanseverlik yüzünden, ortaya çıkmış yeni düşünceler ve duygular yüzünden” vs. vs. diyerek hemen hemen en son dakikaya kadar sanığın temize çıkacağından kesinlikle emindiler. Bu nedenle de buraya böylesine büyük bir sabırsızlıkla koşup gelmişlerdi. Erkeklerin ilgisini ise daha çok savcıyla anlı şanlı Fetyukoviç arasındaki mücadele çekiyordu. Herkes hayret ediyor ve daha baştan kaybedilmiş böyle bir davadan, böyle çürük bir yumurtadan Fetyukoviç gibi bir yetenek bile ne çıkarabilir diye kendi kendisine soruyordu. Bu yüzden de avukatın hareketlerini büyük bir dikkatle adım adım izliyorlardı. Ama Fetyukoviç, en son ana, ta savunmasını yapana dek herkes için bir muamma olarak kaldı. Deneyimli kişiler, onun kendine özgü bir sistemi bulunduğunu, bir şeyleri önceden planladığını, ilerde ortaya çıkacak bir amacı olduğunu hissediyorlardı. Yalnız bu amaç neydi, işte bunu tahmin etmek hemen hemen olanaksızdı. Ancak kendine olan inancı ve aşırı güveni göze çarpıyordu. Ayrıca, çok kısa bir süredir, topu topu üç gündür şehrimizde bulunduğu halde davayla şaşırtıcı bir çabuklukla tanıştığını ve “en ince noktasına kadar incelediğini” herkes memnuniyetle fark etmişti. Örneğin, onun, savcının çağırdığı tüm tanıkları zamanı gelince nasıl “tökezlettiğini” ve elinden geldiğince kafalarını karıştırdığını, asıl önemlisi bu tanıkların ahlaki itibarlarını, dolayısıyla da verdikleri ifadeleri nasıl çürüğe çıkardığını daha sonradan ballandıra ballandıra anlatmışlardı. Bununla birlikte, herkes Fetyukoviç’in bunu olsa olsa bir oyun olarak, deyim yerindeyse avukatlığın kabul gören yöntemlerinden hiçbirinin unutulmadığını göstermek için, işe biraz hukuksal cila sürmek amacıyla yaptığını sanıyordu, çünkü herkes, onun bu “çürüğe çıkarma” yöntemleriyle sonuç getirebilecek herhangi bir büyük fayda sağlayamayacağından ve kafasında belirli bir düşüncesi, elinde ise şimdilik gizlediği, ama zamanı gelince ansızın ortaya çıkarıvereceği bir savunma silahı bulunan birisi olarak bunu en iyi kendisinin bildiğinden emindi. Ancak şimdilik gücünün bilincinde olarak adeta hoplaya zıplaya bir oyun oynuyordu. Örneğin, “bahçeye çıkılan kapının açık olduğu” konusunda en önemli ifadeyi vermiş olan Fedor Pavloviç’in eski uşağı Grigoriy Vasilyeviç’in sorgusu yapılırken avukat, soru sorma sırası kendisine geldiğinde uşağa iyice tebelleş olmuştu. Grigoriy Vasilyeviç’in salona ne mahkemenin büyüklüğünden ne de kendisini dinleyen büyük kalabalıktan zerre kadar ürkmeden sakin ve neredeyse azametli bir görünüşle girdiğini belirtmek gerekir. İfadesini sanki karısı Marfa İgnatyevna ile baş başa konuşuyormuş gibi kendine güvenerek, yalnız biraz daha saygılı bir şekilde verdi. Aklını karıştırmak olanaksızdı. İlk başta savcı onu Karamazov ailesiyle ilgili bütün ayrıntılar konusunda uzun uzun sorguya çekti. Aile tablosu apaçık ortaya serildi. Tanığın saf ve tarafsız olduğu duyuldu ve görüldü. Eski efendisinin anısına gösterdiği çok derin saygıya rağmen yine de örneğin, Fedor Pavloviç’in Mitya’ya karşı adil davranmadığını ve “çocuklarını doğru dürüst yetiştirmediğini” belirterek Mitya’nın çocukluk yıllarından söz ederken “Ben olmasaydım o minicik çocuk bitlere yem olurdu, hem oğlunun anasından kalan özbeöz mülkünde hakkını yemek de babasına yaramadı” diye ekledi. Savcının Fedor Pavloviç’in hesaplarda oğlunu darılttığını iddia etmek için elinde ne gibi kanıtlar bulunduğuna ilişkin sorusu üzerine Grigoriy Vasilyeviç, herkesi şaşırtarak hiçbir esaslı kanıt gösteremedi, ama yine de Fedor Pavloviç’in oğluyla arasındaki hesapların “adil” olmadığında ısrar etti ve kesinlikle “birkaç bin daha ödemesi gerekirdi” dedi. Yeri gelmişken, savcının bu soruyu, yani Fedor Pavloviç’in Mitya’ya gerçekten de eksik para ödeyip ödemediği sorusunu daha sonra Alyoşa ve İvan da dahil olmak üzere sorabildiği bütün tanıklara özel bir ısrarla sorduğunu, ama tanıkların hiçbirinden hiçbir doğru bilgi alamadığını belirteceğim; olayı hepsi de doğruladılar, ancak hiç kimse birazcık olsun açık seçik bir kanıt gösteremedi. Grigoriy’in, Dmitriy Fedoroviç’in zorla babasının evine girdiği ve öldürmek için geri döneceği tehdidini savurarak babasını dövdüğü masa başı sahnesini anlatmasından sonra salonda iç karartıcı bir hava oluştu. İhtiyar uşağın sakin sakin, gereksiz laflar etmeden, kendine özgü diliyle konuşması da dinleyenler üzerinde müthiş bir etki yaptı. Mitya’nın o gün kafasına vurarak yere düşürmesinden dolayı kızmadığını ve onu çoktan affettiğini belirtti. Merhum Smerdyakov’dan bahsederken de haç çıkararak onun yetenekli bir delikanlı olduğu halde budala ve hasta, ama asıl önemlisi, dinsiz olduğunu ve dinsizliği ona Fedor Pavloviç ve büyük oğlunun öğrettiklerini belirtti. Ama Smerdyakov’un namuslu biri olduğunu hararetle doğruladı ve hemen Smerdyakov’un bir vakitler beyin düşürdüğü paraları bulduğunda cebine indirmeyerek götürüp beye verdiğini, beyin de ona bunun için “bir altın hediye ettiğini” ve daha sonra her konuda güvenmeye başladığını anlattı. Bahçe kapısının açık olduğunu ısrarla tekrarladı. Bununla birlikte, ona o kadar çok soru sordular ki, hepsini hatırlamama imkânı yok. Sonunda soru sorma sırası savunma avukatına geçti ve avukat ilk iş olarak “malum şahıs” için üç bin rublenin Fedor Pavloviç tarafından “sözüm ona” gizlenmiş olduğu zarf hakkında sorular sormaya başladı. “Beyinize bunca yıldır yakın bir insan olarak siz bu zarfı kendi gözünüzle gördünüz mü?” Grigoriy, görmediğini ve “şu andaki gibi herkesin diline düşene kadar” da bu para hakkında hiç kimseden bir şey duymadığını söyledi. Fetyukoviç, zarfla ilgili bu soruyu tanıklardan sorabileceği herkese tıpkı savcının mülk bölüşümü konusundaki ısrarlı sorularında olduğu gibi ısrarla sordu ve o da herkesten sadece bir tek yanıt, pek çoklarının bu zarftan bahsedildiğini duymuş olmalarına rağmen hiç kimsenin görmediği yanıtını alabildi. Avukatın bu soru üzerinde ısrarla durması en baştan itibaren herkesin dikkatini çekmişti.

“Şimdi eğer izin verirseniz, size şu merhemin, daha doğrusu hazırlık soruşturmasından anlaşıldığı üzere o akşam, uykudan önce iyileşmek umuduyla ağrıyan belinizi ovduğunuz şu şurubun neden yapıldığını sorabilir miyim?”

Grigoriy soruyu sorana bön bön baktı ve biraz sustuktan sonra şöyle mırıldandı:

“Adaçayı koymuştum.”

“Sadece adaçayı mı? Daha başka bir şey koyduğunuzu hatırlamıyor musunuz?”

“Sinirotu da vardı.”

“Biber de vardı, belki?” diye merakla sordu Fetyukoviç.

“Biber de vardı.”

“Daha başka şeyler de. Bunların hepsini votkaya mı karıştırdınız?”

“İspirtoya.”

Salonda gülüşmeler oldu.

“Gördünüz mü, hem de ispirtoya. Sırtınızı ovduktan sonra şişenin içinde kalanı da sadece karınızın bildiği bir duayla içtiniz, değil mi?”

“İçtim.”

“Çok mu içmiştiniz? Yaklaşık ne kadar? Bir iki kadehçik mi?”

“Bir bardak kadar olacak.”

“Hem de bardakla. Belki de bir buçuk bardaktır, ne dersiniz?”

Grigoriy bir şey söylemedi. Sanki bir şeyler anlamış gibiydi.

“Bir buçuk bardakçık saf ispirto, hiç fena değil, ne dersiniz? Bırakın bahçe kapısını, ‘cennetin kapılarını bile açık görebilirsiniz,’ öyle değil mi?”

Grigoriy yine bir şey söylemedi. Salonda yine bir gülüşme oldu. Mahkeme başkanı yerinde kımıldandı.

“Bahçe kapısının açık olduğunu gördüğünüz anda uyuyup uyumadığınızı herhalde bilmiyorsunuzdur, değil mi?” diye Fetyukoviç iyiden iyiye yüklendi.

“Ayaktaydım.”

“Bu uyumadığınızı kanıtlamaz (salonda yeniden gülüşmeler). Örneğin, o anda şayet biri size bir şey, diyelim hangi yılda olduğumuzu sorsaydı cevap verebilir miydiniz?”

“Bilmiyorum.”

“Peki, şu anda milattan sonra kaç yılında olduğumuzu biliyor musunuz?”

Grigoriy, kendisine eziyet eden bu adama gözlerini dikmiş şaşkın şaşkın duruyordu. İşin garibi, hangi yılda olduğumuzu gerçekten de bilmiyor gibiydi.

“Ama elinizde kaç parmak olduğunu belki bilirsiniz?”

“Ben boyun eğmeye alışkın biriyim,” dedi Grigoriy birden yüksek sesle ve tane tane konuşarak, “eğer amirlerim alay etmek isterlerse buna katlanmak zorundayım.”

Fetyukoviç biraz bozulur gibi oldu, ama başkan işe el koydu ve avukata, daha uygun sorular sorması gerektiğini ders verircesine hatırlattı. Fetyukoviç bu sözleri dinledikten sonra ağırbaşlı bir tavırla selam verdi ve sorularını bitirdiğini söyledi. Malum tedavi halindeyken “cennetin kapılarını görme” olanağına sahip olan ve dahası milattan sonra hangi yılda olduğumuzdan bile haberi olmayan bir adamın ifadesi, gerek izleyenlerin, gerekse jüri üyelerinin kafasında küçük bir kuşku tohumu bırakmıştı kuşkusuz; savunma avukatı amacına yine de ulaşmış oldu böylece. Ancak Grigoriy’in yerine gidişinden önce bir olay daha meydana geldi. Mahkeme başkanı, sanığa dönerek bu ifadeyle ilgili olarak söyleyecek bir şeyi olup olmadığını sordu.

“Kapı hariç her konuda gerçeği söyledi,” diye bağırdı Mitya. “Bitlerimi temizlediği için teşekkür ederim, attığım dayak yüzünden beni bağışladığı için de teşekkür ederim; ihtiyar hayatı boyunca hep namusuyla yaşadı ve babama bir fino köpeği gibi sadık kaldı.”

“Sanık, sözlerinizi seçerek konuşun,” dedi mahkeme başkanı sert bir şekilde.

“Ben köpek değilim,” diye homurdandı Grigoriy de.

“Pekâlâ, öyleyse ben köpeğim, ben!” diye bağırdı Mitya. “Gücüne gittiyse o zaman ben üzerime alıyorum, ondan af diliyorum: Bir hayvan gibi hareket ettim ve ona sert davrandım! Ezop’a da sert davranmıştım.”

“Hangi Ezop’a?” diye sert bir şekilde sordu mahkeme başkanı.

“Şey, şu Piyero’ya... babama, Fedor Pavloviç’e yani.”

Başkan Mitya’ya konuşurken kullandığı sözleri daha dikkatli seçmesini çok sert bir şekilde birkaç kez tekrarladı.

“Bu şekilde sizi yargılayanların hakkınızda kötü düşünmesine neden olursunuz.”

Savunma avukatı, tanık Rakitin’in sorgusu sırasında da aynı şekilde son derece becerikli davrandı. Rakitin’in en önemli tanıklardan biri olduğunu ve savcının da kesin olarak önem verdiği bir tanık olduğunu belirteceğim. Rakitin’in her şeyi bildiği, hatta şaşırtıcı şekilde çok şey bildiği ortaya çıktı. Herkesin evine girip çıkmış, her şeyi görmüş, herkesle konuşmuştu ve Fedor Pavloviç’le tüm Karamazovların yaşamöykülerini en ayrıntılı şekliyle biliyordu. Aslına bakılırsa içinde üç bin ruble bulunan zarf konusunu sadece Mitya’dan duymuştu. Buna karşılık Mitya’nın “Başkent” Meyhanesi’ndeki hareketlerini, Mitya’nın itibarını sarsacak bütün sözleri ve hareketleri bir bir anlattı ve emekli yüzbaşı Snegiryov’un “hamam kesesi” hakkındaki öyküyü de aktardı. Sıra en önemli meseleye, yani mülk paylaşımında Fedor Pavloviç’in Mitya’ya herhangi bir borcu kalıp kalmadığı meselesine gelince Rakitin bile hiçbir şey söyleyemedi ve sadece herkesi hor gören karakterine uygun biçimde “Hiç kimsenin içinden çıkamayacağı şu ipsiz sapsız Karamazovların arasında kimin suçlu olduğunu, kimin kime borcu kaldığını kim bilebilir ki?” demekle yetindi. Dava konusu olan bu trajediyi kölelik hukukunun müzminleşmiş törelerinin ve kargaşa batağına saplanmış, gerekli kurumların bulunmamasından sıkıntı çeken Rusya’nın bir ürünü olarak gösterdi. Kısacası, Rakitin’e birkaç laf etme fırsatı vermişlerdi. Böylece Bay Rakitin bu mahkemede ilk kez kendini gösterme fırsatı buldu ve tanınmış biri oldu; savcı, tanığın bir dergiye bu cinayetle ilgili olarak bir makale hazırladığını biliyordu ve daha sonra göreceğimiz gibi, önceden bildiği bu makaleden birkaç düşünceyi iddianamesine almıştı. Tanığın çizdiği tablo karanlık ve ürkütücü bir tabloydu ve “iddia makamını” iyice güçlendiriyordu. Rakitin’in anlatımı, düşüncelerindeki bağımsızlıkla ve olağanüstü soylulukla genel olarak izleyenlerin gönlünü fethetmişti. Özellikle kölelik hukukundan ve kargaşalıklardan bunalmış olan Rusya’dan söz edilen yerlerde aniden kopan bir iki alkış dahi duyuldu. Ancak, Rakitin ne de olsa genç bir adamdı ve savunma avukatının hemen en mükemmel şekilde faydalanmayı başardığı küçük bir gaf yaptı. Gruşenka konusunda malum sorulara yanıt verirken kuşkusuz artık kendisinin de farkında olduğu başarısına ve başını göklere erdiren ahlak yüceliğine kendini kaptırmış ve Agrafena Aleksandrovna’dan söz ederken küçümseyici bir ifade kullanarak “tüccar Samsonov’un kapatması” demişti. Daha sonra sözünü geri almak için neler vermezdi, çünkü Fetyukoviç onu bu noktada hemen yakalayıverdi. Bunun nedeni de Rakitin’in, avukatın bu kadar kısa bir sürede davayı en mahrem ayrıntılarına kadar öğrenebileceğini hiç düşünmemiş olmasıydı.

“Bir şey sormama izin verin,” diye söze başladı avukat soru sorma sırası kendisine geldiğinde yüzünde en nazik ve hatta saygılı gülümsemesiyle, “geçenlerde keyifle okuduğum, piskoposluk yönetimi tarafından basılmış ve enfes bir yazıyla piskopumuza ithaf edilmiş olan ‘Merhum Peder Starets Zosima’nın Hayatı’ adlı derin dini düşüncelerle dolu broşürün yazarı Bay Rakitin sizsiniz, değil mi?”

“Basılması için yazmamıştım... sonradan bastılar,” diye mırıldandı Rakitin. Sanki birdenbire şaşırmış ve utanmıştı.

“Oh bu, çok güzel! Sizin gibi bir düşünür, her türlü toplumsal olaya son derece geniş bir açıdan bakabilir ve hatta bakmak zorundadır. Pek faydalı broşürünüz piskoposluğun koruyuculuğunda dağıtıldı ve oldukça da yarar sağladı... Ama ben sizden en çok şunu öğrenmek isterdim: Bayan Svetlova’yla (Gruşenka’nın soyadının ‘Svetlova’ olduğu ortaya çıktı. Bunu ilk kez o gün, mahkeme sırasında öğrendim) çok yakından tanıştığınızı daha demin açıklamıştınız, öyle değil mi?”

“Bütün tanışıklıklarımın hesabını veremem... Ben genç bir adamım... karşısına çıkan her kişi için zaten kim hesap verebilir ki.” Rakitin kıpkırmızı olmuştu.

“Anlıyorum, çok iyi anlıyorum!” diye haykırdı Fetyukoviç, sanki kendisi mahcup olmuş ve bir an evvel özür dilemek istiyormuş gibi. “Siz de başka herkes gibi kapısı buradaki delikanlılara açık olan bu genç ve güzel hanımla ilgilenebilirdiniz tabii... ama benim sormak istediğim sadece şu: Svetlova’nın bundan iki ay kadar önce en küçün Karamazov’la, yani Aleksey Fedoroviç’le tanışmayı çok arzu ettiğini ve onu özellikle manastır kıyafeti içinde evine götürmeniz karşılığında size hemen çıkarıp yirmi beş ruble vermeyi vaat ettiğini biliyoruz. Bu olay, bilindiği gibi, tam bu davaya temel oluşturan o korkunç felaketin olduğu günün akşamı olmuş. Aleksey Karamazov’u Bayan Svetlova’ya götürdünüz mü ve o sırada Svetlova’dan bu yirmi beş ruble ödülü aldınız mı? Sizden işte bunu duymak istiyorum.”

“Şakaydı... Sizi neden ilgilendiriyor anlamıyorum. Şaka olsun diye... sonra vermek üzere almıştım...”

“Demek aldınız. Ama hâlâ geri vermediniz... yoksa verdiniz mi?”

“Saçmalık bu...” diye mırıldandı Rakitin. “Böyle sorulara cevap vermem mümkün değil... Elbette geri vereceğim.”

Başkan araya girdi, ancak avukat, Bay Rakitin’e soracağı soruları bitirdiğini açıkladı. Bay Rakitin sahneden biraz bozulmuş olarak çekildi. Söylevindeki soyluluğun bıraktığı etki her şeye rağmen bozulmuştu ve Fetyukoviç onu bakışlarıyla uğurlarken adeta izleyicilere göstere göstere “Bakın bizi suçlayan soylu kişileriniz böyle insanlar işte!” der gibiydi. Hatırlıyorum, Mitya da olay çıkarmadan duramadı tabii: Rakitin’in Gruşenka için kullandığı ifadeyle kuduran Mitya, birden oturduğu yerden “Bernard!” diye bağırdı. Rakitin’in sorgusu tamamen bitip de başkan sanığa bir şey söylemek isteyip istemediğini sorduğunda Mitya avazı çıktığı kadar bağırdı:

“Benden, artık sanık durumundaki birinden bile borç para çekiyordu! Alçak, çıkarcı Bernard! Tanrı’ya falan inanmıyor, piskoposu aldatmış!”

Öfkeli ifadeleri yüzünden Mitya’yı bir kez daha uyardılar, ama Bay Rakitin’in işi bitmişti artık. Emekli yüzbaşı Snegiryov’un tanıklığı da başarılı olmadı, ancak bunun nedeni bambaşkaydı. Adamcağızın üstü başı dökülüyordu, kirli bir elbise giymişti, çizmeleri çamur içindeydi ve önceden gösterilen tüm dikkate ve “kontrole” rağmen körkütük sarhoş olduğu anlaşıldı. Mitya tarafından kendisine yapılan hakaretle ilgili sorulara cevap vermeyi reddetti.

“Tanrı kendilerini korusun, efendim. İlyuşeçka tembih etti. Tanrı orada ödüllendirecek beni, efendim.”

“Konuşmamanızı kim tembih etti? Kimden bahsediyorsunuz?”

“İlyuşeçka, oğlum benim: ‘Babacığım, seni nasıl aşağıladı, babacığım!’ demişti. Taşın yanında söylemişti. Şimdi ölüyor, efendim...”

Yüzbaşı birden hüngür hüngür ağlamaya başladı ve başkanın ayaklarına kapandı. İzleyenlerin gülüşmeleri arasında hemen dışarıya çıkarttılar. Savcının kafasında planlamış olduğu etkiyi Snegiryov da yapamamıştı.

Savunma avukatı ise her fırsatı değerlendirmeye devam ediyor ve davanın en küçük ayrıntılarını bile bildiğini göstererek herkesi gitgide daha fazla şaşırtıyordu. Örneğin, Trifon Borisoviç’in ifadesi çok kuvvetli bir etki yapmıştı ve elbette ki, Mitya için hiç hoş olmayan bir durum ortaya çıkmıştı. Trifon Borisoviç, Mitya’nın felaketten hemen hemen bir ay önce Mokroye’ye ilk gelişinde üç bin rubleden daha az para harcamış olamayacağını nerdeyse parmak hesabıyla hesaplamış ve “Ya da belki birazcık daha azdır, yalnızca şu Çingenelere bile ne kadar para savurmuştu!” demiş ve şöyle devam etmişti: “Bizim bitli köylülere harcadıklarına ne demeli, “önlerine elli kapiklik fırlatmak” dururken en azından yirmi beş rublelik banknotlar hediye etmişlerdi. O sırada adamların yürüttükleri paralar da cabası! Parayı çalan adam yakalasınlar diye elini orada bırakmadı ya, bulabilirsen bul. Zaten kendileri de saçıp savuruyorlardı, efendim! Bizim halkımız da soyguncudur zaten, nefislerini koruyamazlar. Ya kızlara, bizim köylü kızlara ne para gitmişti! O zamandan beri zenginlediler, efendim, evvelden fakirlik vardı.” Kısacası, Trifon Borisoviç her türlü masrafı hatırladı ve her şeyi tam olarak hesaba döktü. Böylece sadece bin beş yüz ruble harcanmış ve geri kalan paranın muskanın içine dikilmiş olduğu fikri akla uygun görülmedi. “Üç bin rubleyi ellerinde bir kapik gibi tuttuklarını kendi gözlerimle gördüm, biz de hesap bilmiyor değiliz ya, efendim!” diye haykırdı Trifon Borisoviç “amirlere” yaranmak arzusuyla. Ancak soru sorma sırası savunma avukatına geçtiğinde avukat, verilen ifadeyi çürütmeye çalışmadan önce sözü birden arabacı Timofey ve köylü Akim’in Mokroye’de sanığın tutuklanmasından bir ay önceki ilk içki âleminde Mitya’nın sarhoş kafayla sofada yere düşürdüğü yüz rubleliği bulduklarına ve parayı Trifon Borisoviç’e gösterdiklerine, onun da onlara bunun için birer ruble bahşiş verdiğine getirdi. “O gün bu parayı Bay Karamazov’a geri verdiniz mi, vermediniz mi? Trifon Borisoviç başta hık mık etti, ama köylülerin sorgulanmasından sonra gerçekten bir yüz ruble bulunduğunu itiraf etti, yalnız bu parayı Dmitriy Fedoroviç’e hemen oracıkta geri verdiğini sözlerine ekledi ve “Namuslu bir adam olarak geri verdim, ama kendileri o sırada çok sarhoş oldukları için belki de hatırlayamazlar, efendim” diye devam etti. Ama tanık köylüler ifade vermeye çağrılmadan önce yüz ruble bulunduğunu inkâr etmiş olduğu için parayı Mitya’ya geri verdiğine ilişkin ifadesi de doğal olarak büyük bir kuşkuyla karşılandı. Böylece savcılık makamı tarafından gösterilmiş olan en tehlikeli tanıklardan biri, her şeye rağmen kuşku altında kalarak ve itibarı iyice lekelenmiş olarak mahkemeden çıkmış oldu. Polonyalıların başına da aynı şeyler geldi: Kibirli ve hiç kimseyi umursamaz haldeydiler. İkisi de ilk başta “taca hizmet ettiklerini”, “Pan Mitya’nın kendilerine onurlarını satın almak için üç bin ruble teklif ettiğini ve Mitya’nın elinde çok fazla para olduğunu gözleriyle gördüklerini söylediler. Pan Musyaloviç, cümlelerine olağanüstü çok Polonya dilinde sözcük sokuşturdu ve bunun kendisini başkanın ve savcının gözünde yücelttiğini görünce sonunda iyice coştu ve artık tamamen Polonya dilinde konuşmaya başladı. Ancak Fetyukoviç onları da kurduğu tuzağa soktu: Tekrar çağrılmış olan Trifon Borisoviç ilkin yine kem küm etti, ama verdiği iskambil destesinin Pan Vrublevskiy tarafından kendisininkiyle değiştirildiğini, Pan Musyaloviç’in de kâğıt değiştirerek hile yaptığını itiraf etmek zorunda kaldı. Bunu Kalganov da kendi sırası geldiğinde ifade verirken doğruladı ve iki pan da biraz mahcup, hatta izleyenlerin gülüşmeleri arasında dışarı çıktılar.

Daha sonra en tehlikeli sayılabilecek bütün tanıkların başına da aynı şey geldi. Fetyukoviç, bunların her birini ahlaki bakımdan karalamayı ve burunlarını sürterek göndermeyi başardı. Bu işin meraklıları ve hukukçular hayran kalıyorlar, ama yine de bütün bunların ne işe yarayacağına bir türlü akıl erdiremiyorlardı, çünkü tekrarlıyorum, giderek daha büyüyen ve trajik hale gelen suçlamanın kesinliğini herkes hissediyordu. Ama “yüce büyücünün” kendinden emin davranışlarına bakıp onun ne kadar sakin olduğunu görüyorlar ve bekliyorlardı: Öyle ya “böyle bir adam” Petersburg’dan kalkıp da boşu boşuna gelecek değildi ya, hem eli boş dönecek birine de hiç benzemiyordu.

III

TIBBİ İNCELEME VE BİR KİLO FINDIK

Tıbbi incelemenin de sanığa pek fazla yardımı dokunmadı. Zaten bizzat Fetyukoviç de sonradan ortaya çıktığı gibi buna çok fazla bel bağlamamıştı. Aslında bu inceleme sırf belli bir niyetle Moskova’dan tanınmış bir doktor çağırmış olan Yekaterina İvanovna’nın ısrarıyla yapılmıştı. Savunma makamının elbette bundan hiçbir kaybı olmaz, en iyi olasılıkla kazancı bile olabilirdi. Ancak doktorların arasındaki fikir ayrılığı yüzünden bir dereceye kadar komik bir durum da ortaya çıktı. Şehrimize gelen ünlü doktor, bizim doktorumuz Hertsenştube ve genç hekim Varvinskiy bilirkişi heyetini oluşturuyorlardı. Son ikisi aynı zamanda savcı tarafından gösterilen tanıklar olarak da boy gösterdiler. İlkin bilirkişi olarak Doktor Hertsenştube’den bilgi alındı. Doktor Hertsenştube ak saçlı ve dazlak, orta boylu, tıknaz yapılı yetmişlik bir ihtiyardı. Şehrimizde herkes kendisine çok büyük değer verir ve saygı gösterirdi. Dürüst bir hekim, iyi ve dindar bir adamdı. Pek iyi bilmiyorum, ama ya bir Hernguter’di ya da “Moraviya Kilisesi” tarikatındandı. Şehrimize geleli çok uzun zaman olmuştu ve olağanüstü meziyetleri sayesinde tutunmuştu. İyi yürekli ve insansever biriydi, yoksul hastaları ve köylüleri parasız tedavi eder, bu insanların kümes benzeri kulübelerine kendisi gider ve ilaç parası bırakırdı, ancak katır gibi inatçıydı. Onu kafasına yerleşmiş bir düşünceden caydırmak olanaksızdı. Sırası gelmişken belirteyim, dışardan gelmiş olan ünlü doktorun, şehrimizde bulunduğu iki-üç gün içinde Doktor Hertsenştube’nin yeteneği konusunda ileri geri konuştuğunu artık herkes biliyordu. İşin esası, Moskovalı hekimin vizitesi yirmi beş rubleden aşağı olmadığı halde şehrimizdeki bazı kimseler bu adamın gelişine memnun olmuşlar, paralarına acımamışlar ve hemen akıl sormaya koşmuşlardı. O gelmeden önce bütün bu hastaları elbette ki, Doktor Hertsenştube tedavi ediyordu ve bu ünlü hekim onun tedavi tarzını her yerde çok haşin bir şekilde eleştirmeye başlamıştı. Hatta sonunda hastanın birine gittiğinde açıkça “Sizi böyle kim benzetti, Hertsenştube mi? Heh-heh!” demişti. Doktor Hertsenştube bütün bunları öğrendi kuşkusuz. Ve işte şimdi bu üç hekim sorgulanmak üzere birbiri ardına geldiler. Doktor Hertsenştube açıkça “sanığın zihinsel yeteneklerinin normal olmadığı hususunun kendiliğinden anlaşıldığını” söyledi. Daha sonra şimdi burada tek tek anlatamayacağım düşüncelerini belirterek bu anormalliğin, yalnızca sanığın daha önceki pek çok davranışından değil, şimdi, şu anda bile anlaşılabildiğini ekledi ve kendisinden bunun şu anda nasıl anlaşıldığını açıklaması istendiğinde ihtiyar doktor, bütün saflığını ortaya koyarak, “Sanığın salona girerken içinde bulunduğu koşullara göre olağanüstü ve garip bir görünüşü vardı, asker gibi adım atıyor ve dik dik önüne bakıyordu, oysaki izleyici bölümünde kadınların oturduğu sol tarafa bakması daha doğru olurdu, çünkü kendisi cinsi latifin büyük bir hayranıydı ve hanımların kendisi hakkında şu anda ne konuştuklarını aklından geçirmiş olmalıydı” diye sözünü kendine özgü diliyle tamamladı. Çok çok ve hevesle Rusça konuştuğunu, ancak her cümlesinin Almanca cümle kuruluşuna uygun olduğunu belirtmek gerekir. Ancak bundan hiç de mahcup olmazdı, çünkü hayatı boyunca kendi Rusça konuşmasını örnek alınacak, “hatta Ruslarınkinden bile daha iyi” bir Rusça sayma zayıflığını göstermiş ve Rus atasözlerinin dünyadaki tüm atasözleri içinde en iyi ve ifade gücü en yüksek atasözleri olduğuna inanarak bu atasözlerini kullanmayı çok sevmişti. Konuşurken dalgınlıktan mıdır nedir aslında çok iyi bildiği, ama nedense birdenbire aklından çıkıveren en alışılmış sözcükleri bile sık sık unuttuğunu da belirteyim. Ancak Almanca konuşurken de aynı şey başına gelirdi, böyle durumlarda hep sanki kaybettiği sözcüğü yakalayacakmış gibi elini yüzünün önünde sallardı ve unuttuğu sözcüğü bulmadan hiç kimse onu başladığı lafı sürdürmeye zorlayamazdı. Sanığın içeri girerken hanımlara bakması gerektiği konusundaki düşüncesi izleyenler arasında neşeli fısıldaşmalara sebep oldu. Sevimli ihtiyarımızı şehirdeki bütün hanımlar sever, bu arada hayatı boyunca hiç evlenmemiş, dindar ve iyi ahlaklı bir insan olan doktorun kadınları yüce ve ideal varlıklar olarak gördüğünü de bilirlerdi. İfade ettiği bu düşünce, işte bu yüzden herkesin tuhafına gitmişti.

Sırası geldiğinde ifadesi alınan Moskovalı doktor, sanığın akli durumunu anormal, “hatta en yüksek derecede” anormal saydığını kesin olarak ve ısrarla tekrarladı. “Aşırı duygu bunalımı” ve “mani” konusunda uzun uzun ve akıllıca laflar etti. Eldeki tüm verilere göre sanığın tutuklanmadan birkaç gün önce kesinlikle bir hastalık olarak kendisini gösteren aşırı duygu krizi içinde bulunduğunu ve eğer bir suç işlemişse, bu suçu bilerek bile olsa, elinde olmadan, kapıldığı hastalıklı bir iç eğilimle mücadele edebilecek gücü bulunmadığı için işlemiş olabileceği sonucuna vardı. Ancak doktor, duygu krizi dışında söylediğine göre, tam anlamıyla deliliğe giden yolun habercisi olan mani hastalığı üzerinde de durdu. (Ben kendi sözlerimle aktaracağım, doktor ise çok bilimsel ve özel bir dille açıklamıştı.) “Sanığın bütün hareketleri sağduyuya ve mantığa aykırı,” diye devam etti doktor. “Görmediğim şeylerden, yani işlenen suçtan ve bu korkunç felaketten söz etmiyorum, ama daha evvelki gün, benimle konuştuğu sırada bile garip, hareketsiz bakışları vardı. Hiç gerekmediği halde ani kahkahalar atıyordu. Anlaşılmaz, sürekli bir öfke, “Bernard, etika” gibi hiç gereği olmayan tuhaf laflar ediyordu.” Ancak doktor bu hastalığın belirtilerini özellikle sanığın, uğradığı başka talihsizliklerden ve kırgınlıklarından oldukça rahat bahsedebildiği halde, kendisini kandırılmış saydığı bu üç bin ruble konusunda olağanüstü bir hiddet göstermeden konuşamamasında görüyordu. Aslında raporlara göre, sanık aynen önceden olduğu gibi, bu üç bin rubleden her söz açılışında neredeyse öfkeden kuduracak hale geliyordu. Oysaki, hakkındaki tanıklıklara göre, çıkar peşinde koşmayan ve para canlısı olmayan biriydi. “Meslektaşımın sanığın salona girerken dosdoğru önüne değil, hanımlara bakması gerektiği konusundaki düşüncesine gelince,” diye alaycı bir şekilde sözü bağladı Moskovalı doktor konuşmasını bitirirken, “böyle bir yargının şakacılıktan öte ayrıca kökünden yanlış bir yargı olduğunu söylemekle yetineceğim, çünkü, sanığın akıbetine karar verilecek olan mahkeme salonuna girerken kımıldamadan önüne bakmak zorunda olmadığını ve bunun gerçekten de sanığın o andaki normal olmayan ruhsal durumunun bir işareti sayılabileceğini tamamen kabul etmeme rağmen, aynı zamanda da onun sol tarafa, hanımlara değil, tam tersine özellikle sağ tarafa bakması ve bütün umutlarını bağladığı ve kaderinin savunmasına bağlı olduğu avukatını bakışlarıyla araması gerektiğini ileri süreceğim.” Doktor, düşüncesini kesin ve ısrarlı bir ifadeyle belirtmişti. Ama bu iki uzman arasındaki fikir ayrılığının komikliği, hepsinden sonra ifadesi alınan hekim Varvinskiy’in vardığı beklenmedik sonuçla iyice ortaya çıktı. Varvinskiy’in görüşüne göre, sanık gerek şimdi, gerekse daha önce son derece normal bir durumda bulunuyordu. Gerçi tutuklanmadan önce gerçekten de sinirli ve aşırı derecede heyecanlı bir halde olmalıydı, ama bu, belli bir yığın nedenden, örneğin kıskançlıktan, öfkeden, sürekli içip sarhoş olmaktan vs. ileri gelebilirdi. Ama bu asabi durum, demin sözü edilen “aşırı duygu bunalımından” ibaret olamazdı. Sanığın salona girerken sola mı, yoksa sağa mı bakması gerektiği konusuna gelince, “kendi mütevazı düşüncesine göre” sanık salona girerken aslında kendisinin de yaptığı gibi, dosdoğru önüne bakmalıydı, çünkü şu anda kaderini ellerinde tutan mahkeme başkanı ve üyeleri tam karşısında oturuyorlardı. “Dosdoğru önüne bakarak şu anda aklının son derece normal olduğunu da göstermiş oldu,” diyerek “mütevazı” ifadesini biraz da heyecanla tamamladı genç hekim.

“Bravo, tabip bey!” diye haykırdı Mitya oturduğu yerden. “Aynen öyle!”

Tabii ki, Mitya’yı susturdular, ama genç hekimin düşüncesi gerek mahkeme üzerinde, gerekse izleyenler üzerinde en kesin etkiyi yapmıştı, çünkü daha sonra ortaya çıktığı gibi, herkes onunla aynı fikirdeydi. Bu arada tanık olarak ifadesine başvurulan Doktor Hertsenştube hiç beklenmedik bir anda Mitya’ya bir iyilik yaptı. Karamazov ailesini çok uzun zamandan beri tanıyan eskilerden biri olarak “iddia makamı” için son derece ilginç bazı şeyler söyledi ve birden sanki aklına bir şey gelmiş gibi şöyle dedi:

“Yalnız bu zavallı genç adamın kıyaslanmayacak kadar iyi bir kaderi olabilirdi, çünkü çocukluğunda da, çocukluğundan sonra da iyi kalpliydi, çünkü bunu biliyorum. Ama Rus atasözü der ki: ‘Eğer birinin bir aklı varsa iyidir, ama eğer akıllı bir adam daha misafirliğe gelecek olursa bu daha da iyidir, çünkü o zaman bir değil, iki akıl olacaktır...’”

“Bir akıl iyidir, ama iki akıl daha iyidir,” diye sabırsızlıkla fısıldadı savcı. İhtiyarın ağır ağır, uzata uzata, bıraktığı etkiye ve dinleyenleri beklettiğine hiç aldırış etmeden, aksine sıkıcı ve her zaman kendini beğenmiş, neşeli, Almanlara özgü nüktedanlığına daha da fazla önem vererek konuşma alışkanlığını artık çok iyi biliyordu savcı. İhtiyarcık espri yapmayı pek severdi.

“Ah, e-evet, ben de öyle diyordum,” diye ısrarla atıldı Hertsenştube, “bir akıl iyidir, ama iki akıl çok daha iyidir. Ama ona akıllı biri gelmemiş, üstelik kendininkini de bırakmış... Ne derlerdi buna, aklını nereye bırakmış mı derlerdi? Bu lafı, aklını nereye bırakmış... unuttum,” diye devam etti elini gözlerinin önünde sallayarak, “ah evet, spazieren.67”

“Gezmek mi?”

“Evet, gezmek, ben de onu söylüyorum. Onun aklı da gezinmeye çıkmış ve öyle derin bir yere düşmüş ki, kaybolmuş. Oysa asil ruhlu ve duygulu bir gençti. Ah, onun babası tarafından arka bahçeye atılmış, çıplak ayak koşan, pantolonunda tek düğme kalmış şu kadarcık bir çocukkenki halini çok iyi hatırlarım...”

Dürüst ihtiyarcığın sesinde birden duygulu ve içtenlikli bir titreşim hissedildi. Fetyukoviç irkildi, sanki bir şey hissetmiş gibi bir anda dikkat kesildi.

“Oh evet, ben de o zamanlar henüz gençtim... Ben... ah evet, ben o zamanlar kırk beş yaşındaydım ve buraya yeni gelmiştim. O gün çocuğa acıdım ve kendi kendime sordum: Neden ona bir kilo... şey almayayım? Ha evet, neydi onun adı? Ne diyorlardı, unuttum... bir kilo şey... hani çocuklar çok severler, neydi, hay Allah neydi adı...” doktor tekrar ellerini salladı, “ağaçta yetişiyor, toplayıp herkese dağıtıyorlar...”

“Elma mı?”

“Oh, ha-a-yır! Kilo, kilo bu, elma taneyle olur, kiloyla değil... hayır, çok olur ve küçük küçüktür, ağzına koyarsın ve ça-t!..”

“Fındık mı?”

“Ah evet, fındık, ben de onu söylüyordum.” En sakin haliyle, sanki bu kelimeyi arayan o değilmiş gibi doğruladı doktor. “Ona bir kilo fındık aldım, çünkü çocuğa hiç kimse, daha önce bir kilo fındık getirmemişti ve parmağımı kaldırıp şöyle dedim: ‘Oğlum! Gott der Vater.’68 Gülmeye başladı ve şöyle dedi: ‘Gott der Vater. Gott der Sohn.’69 Yine güldü ve ‘Gott der Sohn. Gott der heilige Geist’70 diye mırıldandı. O zaman tekrar güldü ve dili döndüğünce ‘Gott der heilige Geist’ dedi. Ben uzaklaştım. İki gün sonra yanından geçerken bana sesleniyor: ‘Amca, Gott der Vater, Gott der Sohn.’ Tek Gott der heilige Geist’i unutmuştu, onu da ben hatırlattım, yine ona çok acıdım. Ama sonra onu uzak bir yere götürdüler ve bir daha görmedim. Aradan yirmi üç yıl geçti, bir sabah yazıhanemde oturuyorum, artık saçlarım ağarmış, birden içeriye asla tanıyamayacağım çok sağlıklı bir delikanlı giriyor. Parmağını kaldırıyor ve gülerek şöyle diyor: ‘Gott der Vater, Gott der Sohn und Gott der heilige Geist! Şimdi geldim ve bir kilo fındık için size teşekkür etmek istedim, çünkü o zamana kadar bana hiç kimse bir kilo fındık almamıştı, oysa siz bana bir kilo fındık aldınız.’ O zaman mutlu gençlik yıllarımı ve bahçede çıplak ayak dolaşan çocuğu hatırladım, yüreğim burkuldu ve şöyle dedim: ‘Çocukluğunda sana getirdiğim bir kilo fındığı hayatın boyunca unutamadığına göre sen teşekkür etmesini bilen bir delikanlısın.’ Onu kucakladım ve takdis ettim. Sonra da ağlamaya başladım. Gülüyordu, ama aslında o da ağlıyordu... çünkü Ruslar ağlanacak yerde hep gülerler. Ama o ağlıyordu, görüyordum bunu. Ya şimdi, heyhat!..”

“Şimdi de ağlıyorum, Alman, şimdi de ağlıyorum, Tanrı’nın adamı!” diye haykırdı birden Mitya oturduğu yerden.

Ne olursa olsun bu küçük öykü oradakileri olumlu biçimde etkilemişti. Ama Mitya’nın yararına asıl etkiyi Yekaterina İvanovna’nın birazdan anlatacağım ifadesi yaptı. A décharge, yani savunma avukatı tarafından çağrılmış olan tanıklar konuşmaya başlayınca kader birdenbire ciddi şekilde Mitya’ya gülmeye başladı. En dikkate değer şey ise bunun avukat için bile beklenmedik bir durum olmasıydı. Ama Yekaterina İvanovna’dan daha önce Alyoşa sorgulanmıştı. Alyoşa, suçlamanın en önemli maddesine karşı koz olarak kullanılabilecek bir olay hatırlamıştı birden.

67 (Alm.) Gezmek, gezinmek anlamında. (Ç.N.)

68 (Alm.) Baba Tanrı. (Ç.N.)

69 (Alm.) Baba Tanrı-Oğul Tanrı. (Ç.N.)

70 (Alm.) Oğul Tanrı-Kutsal Ruh Tanrı. (Ç.N.)

IV

ŞANS MİTYA’YA GÜLÜYOR

Bu durum, Alyoşa için bile tamamen bir tesadüf olarak ortaya çıktı. Yemin etmeden tanıklık etmek üzere çağrılmıştı ve hatırlıyorum, tarafların hepsi de sorgulamanın ta en başından itibaren ona karşı son derece yumuşak ve cana yakın davranmıştı. Anlaşılan kendisinden önce iyi şöhreti duyulmuştu. Alyoşa ılımlı ve ölçülü bir ifade verdi, ancak talihsiz ağabeyine duyduğu sıcak sevgi, verdiği ifadede açıkça ortaya çıkıyordu. Bir soruya yanıt verirken ağabeyinin karakterini belki hırçın ve kendini birtakım ihtiraslara kaptırmış, ama aynı zamanda soylu, gururlu ve istendiğinde kendini feda etmeye hazır yüce gönüllü bir insan olarak çizdi. Bu arada ağabeyinin son günlerde Gruşenka’ya olan tutkusu ve babasıyla aralarındaki rekabet yüzünden tahammül edilmez bir durumda bulunduğunu da itiraf ediyordu. Ancak ağabeyinin hırsızlık amacıyla babasını öldürebileceğine ilişkin varsayımı da öfkeyle reddetti. Gerçi, bu üç binin Mitya’nın zihninde neredeyse bir tür sabit fikir haline gelmiş olduğunu, onun bu paraları babasının çevirdiği dolaplar sonucu kendisine eksik verilmiş olan mirasın bir kısmı saydığını, asla çıkar düşkünü biri olmadığı halde bu üç bin rublenin sözü edildiğinde bile hiddetten köpürdüğünü kabul ediyordu. Savcının ifasesiyle iki “şahsın”, yani Gruşenka ve Katya’nın rekabeti konusunda kaçamak cevaplar verdi, hatta bir veya iki soruya hiç cevap vermek istemedi.

“Ağabeyiniz size babasını öldürmek niyetinde olduğundan hiç söz etmiş olabilir mi?” diye sordu savcı. “Eğer gerekli görüyorsanız cevap vermeyebilirsiniz,” diye de ekledi.

“Açık açık söylemedi,” dedi Alyoşa.

“Nasıl yani? Dolaylı olarak mı söyledi?”

“Bir kere bana babama duyduğu kişisel nefretten söz etmiş ve çileden çıktığı bir anda... ondan çok tiksindiği bir anda... onu öldürmekten korktuğunu söylemişti.”

“Ya siz, duyduğunuzda buna inandınız mı?”

“Söylemeye dilim varmıyor, ama inanmıştım. Ama o uğursuz anda yüce bir duygunun onu kurtaracağından hep emindim. Zaten onu bu yüce duygu kurtardı, çünkü babamı öldüren o değil,” diye yüksek sesle bütün salona karşı konuşarak sözünü tamamladı Alyoşa. Savcı boru sesi duymuş bir muharebe atı gibi irkildi.

“Emin olun, bu inancınızın tamamen samimi olduğuna kesinlikle, talihsiz ağabeyinize duyduğunuz sevgiyi hesaba katmadan inanıyorum. Aileniz içinde meydana gelmiş olan bu trajik olaya ilişkin kendine özgü bakışınız hazırlık soruşturmasından da hepimizce malumdur. Sizin bu olaya bakışınızın çok farklı bir bakış açısı olduğunu ve savcılık tarafından alınmış olan diğer bütün ifadelere ters düştüğünü gizlemeyeceğim. Bu yüzden de size, bu düşüncenize hangi bilgilerin yön verdiğini ve sizi ağabeyinizin suçsuzluğuna, diğer taraftan hazırlık soruşturmasında açıkça adını vermiş olduğunuz öteki şahsın ise suçluluğuna kesin olarak inandırdığını ısrarla sormayı gerekli buluyorum.”

“Hazırlık soruşturmasında sadece sorulara yanıt verdim,” dedi Alyoşa yavaş ve sakin bir şekilde, “Smerdyakov’u ise suçlamadım.”

“Yine de onu işaret ediyordunuz, öyle değil mi?”

“Ben Dmitriy Ağabey’in sözlerinden yola çıkmıştım. Sorgulamadan önce bana ağabeyimin tutuklanması sırasında olanları ve onun o zaman Smerdyakov aleyhine ifade verdiğini anlatmışlardı. Ağabeyimin suçu omadığına tam olarak inanıyorum. Eğer o öldürmediyse o zaman...”

“O zaman Smerdyakov mu öldürdü? Neden özellikle Smerdyakov? Ve neden ağabeyinizin suçsuz olduğuna bu kadar kesin inanıyorsunuz?”

“Ağabeyime inanmamam mümkün değil. Bana yalan söylemeyeceğini bilirim. Bana yalan söylemediğini yüzünden okudum.”

“Yalnızca yüzünden mi? Bütün kanıtınız bu mu?”

“Başka kanıtım yok.”

“Ve Smerdyakov’un suçlu olduğuna ilişkin olarak da ağabeyinizin sözlerinden ve yüz ifadesinden başka en ufak bir kanıtınız yok, öyle değil mi?”

“Evet, başka bir kanıtım yok.”

Savcı sorularına burada son verdi. Alyoşa’nın yanıtları, izleyenleri hayal kırıklığına uğrattı. Şehrimizde Smerdyakov hakkında mahkemeden önce de pek çok şey konuşuluyordu. Birileri bir şeyler duymuşlar, birisi bir şeye dikkati çekmiş falan filan. Alyoşa hakkında da onun, uşağın suçunu kanıtlayacak, ağabeyi lehine çok önemli kanıtlar topladığı söyleniyordu. Ve işte, sanığın öz kardeşi olarak son derece doğal sayılacak birtakım inançlardan başka hiçbir şey, hiçbir kanıt yoktu ortada.

Fetyukoviç de sorularını sormaya başladı. Sanığın babasına beslediği nefretten ve babasını öldürebileceğinden ona, yani Alyoşa’ya tam olarak ne zaman bahsettiği ve bunu ağabeyinden örneğin, felaketten önceki son görüşmelerinde duyup duymadığı sorusuna cevap verirken Alyoşa birden irkilir gibi oldu, sanki hemen o anda aklına bir şey gelivermiş gibiydi:

“Tamamen aklımdan çıkmış olan bir hususu şimdi hatırlıyorum, ancak bu husus o zaman benim için böylesine anlamlı bir şey değildi, şu anda ise...”

Ve Alyoşa, anlaşılan kendisi de bu bir anda aklına geliveren fikre kendini kaptırarak Mitya’yla manastır yolunda, ağacın yanındaki son görüşmelerini, Mitya’nın göğsüne, “göğsünün üst kısmına” vura vura şerefini yeniden elde etmek olanağı olduğunu, bu olanağın işte orada, göğsünde olduğunu birkaç kez tekrarladığını heyecanla hatırladı... “O zaman göğsüne vururken kalbini kastettiğini sanmıştım,” diye devam etti Alyoşa, “karşı karşıya bulunduğu ve bana bile itiraf etmeye cesaret edemediği korkunç bir rezaletten kurtulmak için aradığı gücü yüreğinde bulabileceğini kastediyor diye düşünmüştüm. İtiraf edeyim, o sırada onun babamdan söz ettiğini ve babama gidip ona karşı herhangi bir zorbalıkta bulunma fikri nedeniyle çıkacak bir rezaletten ürktüğünü sanmıştım, oysaki, o sırada göğsündeki bir şeyi gösterir gibiydi. Hatta hatırlıyorum, o anda aklımdan, insanın yüreği göğsünün o kısmında değil ki, daha aşağıdadır, oysa o daha yukarıya, işte şuraya, boynunun altına vuruyor ve hep orayı gösteriyor diye bir düşünce geçmişti. Bu düşünce o sırada bana pek aptalca gelmişti, oysaki, belki de o sırada şu bin beş yüz rubleyi dikmiş olduğu muskayı gösteriyordu!..”

“Aynen öyle!” diye birden bağırdı Mitya oturduğu yerden. “Aynen öyleydi, Alyoşa, aynen öyle, o sırada yumruğumla muskayı gösteriyordum!”

Fetyukoviç, hemen Mitya’ya dönerek sakin olmasını rica etti ve sonra da hemen Alyoşa’yı soru yağmuruna tuttu. Aklına gelen şeyle kendisi de heyecanlanmış olan Alyoşa, bu rezaletin daha ziyade Mitya’nın Yekaterina İvanovna’ya olan borcunun yarısını oluşturan bu bin beş yüz rubleyi kıza geri verebilecekken bunu yapmayıp öteki için, yani eğer kabul edecek olursa Gruşenka’yı alıp buralardan götürmek için kullanmaya karar vermiş olmasından ibaret olduğu varsayımını hararetle ifade etmişti.

“Öyleydi, aynen öyleydi,” diye ani bir heyecanla haykırdı Alyoşa, “ağabeyim bana o zaman aynen böyle bağırmış ve rezaletin yarısını (yarısı lafını birkaç kez tekrarlamıştı!) üzerinden atabileceğini, ama karakterinin zayıflığı yüzünden bunu yapamayacağını... bunu yapamayacağını ve yapacak gücü olmadığını söyleyip durmuştu!”

“Göğsünün neresine vurduğunu kesin ve açık olarak anımsıyorsunuz, değil mi?” diye aşırı bir merakla sordu Fetyukoviç.

“Açıkça ve kesinlikle hatırlıyorum, çünkü o sırada kalbi daha aşağıda olduğu halde neden acaba bu kadar yukarıya vuruyor diye de aklıma gelmişti ve o zaman bu düşüncem bana aptalca görünmüştü... aptalca geldiğini hatırlıyorum... aklımdan geçmişti. İşte bu yüzden şimdi de aklıma geldi. Nasıl oldu da şu ana kadar bunu hatırlayamadım! Bu muskayı işaret ederek parası olduğunu, ama bu bin beş yüz rubleyi vermeyeceğini gösteriyordu. Mokroye’de tutuklanışı sırasında ise özellikle elinde Yekaterina İvanovna’ya olan borcunun yarısını (yine yarısını!) geri verebilecek para varken ve böylece onun karşısında hırsız damgası yemekten kurtulabilecekken yine de parayı iade etmeye karar verememiş olmasını ve paralara veda etmektense Yekaterina İvanovna’nın gözünde hırsız olarak kalmak istemesini hayatının en yüz kızartıcı işi olarak gördüğünü haykırmış. Bunu biliyorum, bana anlatmışlardı. Kim bilir bu borç yüzünden ne acı çekti!” diye haykırarak sözünü bitirdi Alyoşa.

Tabii, savcı da geri kalmadı. Alyoşa’dan bütün bunların nasıl olduğunu bir kez daha anlatmasını rica etti ve sanık gerçekten göğsüne vururken bir şey gösterir gibi miydi, sadece göğsünü yumrukluyor olamaz mıydı, diye birkaç defa ısrarla sordu.

“Zaten yumruğuyla vurmuyordu!” diye haykırdı Alyoşa. “Parmaklarıyla işaret ediyordu, hem şurayı, çok yukarıyı gösteriyordu... Ama bunu nasıl da şu ana kadar tamamen unutabildim!”

Mahkeme başkanı Mitya’ya dönerek bu ifade konusunda ne söyleyebileceğini sordu. Mitya, her şeyin aynen böyle olduğunu, boynunun biraz aşağısında, göğsünde bulunan bin beş yüz rublesini işaret ettiğini ve bunun kesinlikle bir rezalet olduğunu doğruladı. “İnkâr edemeyeceğim bir rezalet, hayatımın en yüz kızartıcı hareketi!” diye haykırdı Mitya. “Geri verebilirdim, ama vermedim. Onun gözünde hırsız olarak kalmayı tercih ettim ve parayı geri vermedim. Ama asıl rezalet geri vermeyeceğimi önceden bilmemdi! Alyoşa haklı! Teşekkür ederim Alyoşa!”

Alyoşa’nın sorgusu böylece sona erdi. Bir tanecik olsun, ufacık olsun bir kanıtın, belli belirsiz, ama yine de böyle bir muskanın var olduğunu ve içinde bin beş yüz rublenin bulunduğunu, sanığın Mokroye’deyken hazırlık soruşturması sırasında bu bin beş yüz ruble için yaptığı “benimdi” açıklamasının yalan olmadığını bir parçacık olsun doğrulayabilecek bir kanıtın bulunmuş olması önemliydi. Alyoşa memnundu; yüzü kıpkırmızı, kendisine gösterilen yere geçti. Uzun bir süre daha kendi kendisine “Nasıl da unuttum! Nasıl da bir anda hatırladım!” diye tekrarladı.

Yekaterina İvanovna’nın sorgulanmasına geçildi. Yekaterina İvanovna içeri girer girmez salonda alışılmamış bir şey oldu. Hanımlar saplı gözlüklerine ve dürbünlerine yapıştılar, erkekler kımıldanmaya başladılar, bazıları daha iyi görebilmek için ayağa kalktılar. Hepsi de sonradan Yekaterina İvanovna içeri girer girmez Mitya’nın birden “keten gibi” bembeyaz olduğunu iddia ettiler. Siyahlar içinde, gösterişsiz ve hemen hemen çekingen bir halde kendisine gösterilen yere yaklaştı. Heyecanlı olup olmadığını yüzüne bakıp anlamak mümkün değildi, ancak koyu ve kederli gözlerinde kararlılık pırıltıları vardı. Sonradan pek çok kişinin Yekaterina İvanovna’nın o anda şaşırtıcı derecede güzel olduğunu ileri sürdüklerini de belirtmek gerekir. Alçak sesle, ama bütün salonun duyabileceği şekilde konuşuyordu. Son derece sakin ya da en azından sakin olmaya çalışarak konuşuyordu. Mahkeme başkanı sorularını dikkatle, son derece saygılı bir şekilde, adeta “bazı tellere” dokunmaya korkarak ve karşısında duran büyük mutsuzluğa saygı göstererek sormaya başladı. Ama Yekaterina İvanovna daha ilk sözlerinden itibaren kendisine sorulan bir soruya karşılık sanığın nişanlısı olduğunu kesin bir ifadeyle açıkladı ve “o beni bırakana kadar...”- diye alçak sesle ekledi. Postayla akrabalarına göndermesi için Mitya’ya emanet ettiği üç bin rubleyi sorduklarında kesin bir şekilde şöyle dedi: “Doğruca postaya vermesi için vermemiştim; o sırada paraya çok ihtiyacı olduğunu hissediyordum... o anda... Bu üç bin rubleyi ona isterse bir ay içinde göndermesi koşuluyla vermiştim. Sonradan bu borç için kendisini bu kadar üzmesi gerekmezdi...”

Bütün soruları ve Yekaterina İvanovna’nın verdiği yanıtları tam olarak aktaracak değilim, sadece ifadesinden çıkan anlamı belirteceğim.

“Bu üç bin rubleyi babasından alır almaz göndereceğinden kesinlikle emindim,” diye devam etti soruları cevaplarken, “çıkar düşkünü biri olmadığına ve dürüstlüğüne... para işlerindeki... dürüstlüğüne her zaman güvenmişimdir. Babasından üç bin ruble alacağından kesinlikle emindi ve birkaç defa bana da bundan söz etmişti. Babasıyla aralarında bir anlaşmazlık olduğunu biliyordum ve babası tarafından kalbinin kırıldığından emindim, hâlâ da eminim. Babasını ne şekilde tehdit ettiğini hatırlamıyorum. En azından benim yanımda hiçbir şey söylemedi, herhangi bir tehdit lafı etmedi. Eğer o zaman bana gelseydi, bana borçlu olduğu şu lanet olası üç bin ruble için endişelerini hemen giderebilirdim, ama bana artık gelmiyordu... bense... öyle bir durumdaydım ki... onu evime çağıramazdım... Ondan bu parayı geri istemeye de hakkım yok zaten,” diye birden ekledi. Sesinde kararlı bir ifade vardı. “Bir keresinde ben de ondan üç bin rubleden daha fazla borç almıştım ve parayı, o sıralar bir gün gelip de ona borcumu geri ödeyip ödeyemeyeceğimi hiç bilmeden kabul etmiştim...”

Ses tonunda adeta bir meydan okuyuş hissedildi. Tam bu anda soru sorma sırası Fetyukoviç’e geçmişti.

“Bu olay buraya gelmeden önce, ilk tanıştığınızda mı olmuştu?” diye dikkatli bir yaklaşımla söze girdi Fetyukoviç. Bir fırsat yakaladığını hemencecik hissetmişti. (Bu arada parantez içinde onun Petersburg’dan bir dereceye kadar Yekaterina İvanovna tarafından çağrıldığı halde daha öbür şehirdeyken Mitya tarafından kıza verilmiş olan beş bin rubleden ve “ayaklarına kapanma” olayından hiç haberi olmadığını belirteceğim. Yekaterina İvanovna ona bundan bahsetmemiş, saklamıştı! Şaşırtıcı bir durumdu bu. Bu olayı mahkemede anlatıp anlatmayacağını son dakikaya kadar kendisinin de bilmediğini ve bir ilham beklediğini kesinlikle söyleyebiliriz.)

Hayır, o dakikaları hiçbir zaman unutamam! Yekaterina İvanovna anlatmaya başlamıştı, her şeyi, Mitya’nın Alyoşa’ya bahsettiği bu olayı, “ayaklarına kapanma” hikâyesini de, nedenlerini de, babasını da, Mitya’nın evine gidişini de anlattı, ama bir tek sözcükle, bir imayla olsun Mitya’nın “para için Yekaterina İvanovna’nın kendisine gelmesini” kız kardeşi vasıtasıyla teklif ettiğinden hiç söz etmedi. Büyüklük göstererek bunu gizledi ve o gün genç subayın evine bir şeyler umarak... ondan para istemek için kendisinin koştuğunu söylemekten çekinmedi. İnsanı sarsan bir şeydi bu. Dinlerken içim ürpermişti ve titriyordum, salondakiler adeta donup kalmış, her sözcüğü yakalamaya çalışıyorlardı. Eşi benzeri görülmemiş bir şey oluyordu. Öyle ki, onun gibi hükmetmeye alışmış ve etrafını hor gören kibirli bir kızdan bile böylesine açık yüreklilikle ifade vermesi, kendini bu şekilde feda etmesi, lekelemesi hiç beklenmezdi. Hem de ne için, kimin için? Kendisine ihanet eden ve kalbini kıran adamı kurtarmak için, onun lehine iyi bir etki bırakarak birazcık olsun kurtulmasına yardımcı olmak için! Son beş bin rublesini, yani hayatta elinde kalmış olan her şeyini veren ve masum bir genç kızın önünde saygıyla eğilen bir subay tipi sahiden de son derece sempatik ve çekiciydi, ama... yüreğim acıyla sıkışıyordu. Bu işin arkasından bir iftira çıkacağını (sonradan çıktı da zaten!) hissediyordum! Daha sonra bütün şehirde pis pis sırıtarak hikâyenin özellikle subayın genç kızın “sözüm ona sadece saygılı bir selam vererek” evinden gitmesine izin verdiği kısmının belki de tümüyle doğru olmadığını konuşup durdular. Bu öyküde bir şeylerin “atlanmış olduğunu” ima ettiler. En saygıdeğer hanımlar bile “Hadi diyelim ki, bir şey atlanmamış, hepsi doğru olmuş olsun, o zaman da genç bir kızın babasını kurtarmak için bile olsa bu şekilde davranması çok soylu bir davranış olmasa gerek” diye konuşuyorlardı. O kadar zeki ve önsezileri hastalık derecesinde kuvvetli olan Yekaterina İvanovna insanların bu şekilde laf etmeye başlayacaklarını önceden hissetmemiş miydi acaba? Mutlaka hissetmişti ve her şeyi söylemeye karar vermişti! Öykünün gerçekliğine duyulan bütün bu kötü niyetli kuşkular daha sonra ortaya çıkmıştı, oysa ilk anda herkes sarsılmıştı. Mahkeme üyelerine gelince, onlar Yekaterina İvanovna’yı pek derin bir saygıyla, hatta diyebiliriz ki, mahcup bir sessizlik içinde dinliyorlardı. Savcı daha sonra bu konuda tek bir soru bile sormadı. Fetyukoviç, kızın önünde yerlere kadar eğildi. Ah, neredeyse bayram yapıyordu! Pek çok şey elde edilmişti: Soylu bir coşku içinde son kalan beş binini veren bir adam ve daha sonra bir gece üç bin ruble çalmak için babasını öldüren yine aynı adam; akıl almaz bir şeydi bu. Fetyukoviç şu anda en azından hırsızlık konusunu bertaraf edebilirdi. “Dava” birden yeni bir ışık demetiyle aydınlanmıştı. Mitya’nın yararına sevimli sayılabilecek bir durum ortaya çıkmıştı. Mitya ise... anlatılanlara göre, Yekaterina İvanovna ifade verirken bir ya da iki defa yerinden fırlamış, sonra tekrar sıraya çökmüş ve iki eliyle yüzünü örtmüştü. Ama Yekaterina İvanovna ifadesini tamamladığında ellerini ona uzatarak ağlamaklı bir sesle şöyle haykırmıştı:

“Beni neden mahvettin Katya?”

Ve bütün salonun duyacağı kadar yüksek sesle hıçkıra hıçkıra ağlamaya başlamıştı. Bununla birlikte hemen kendisine hâkim olmuş ve tekrar bağırmıştı:

“İşte şimdi hüküm giydim!”

Daha sonra ise dişlerini sıkarak ve ellerini göğsünde birleştirerek oturduğu yerde donup kalmıştı. Yekaterina İvanovna salondan çıkmadı ve kendisine gösterilen sandalyeye oturdu. Rengi solmuştu ve gözlerini yere dikmiş oturuyordu. Yakınında oturanlar uzun bir süre humma geçiriyormuş gibi tir tir titrediğini anlattılar. İfade vermek üzere Gruşenka geldi.

Aniden koparak belki de Mitya’yı gerçekten mahveden fırtınaya adım adım yaklaşıyorum. Çünkü böyle bir olay olmasaydı suçluya en azından hoşgörü gösterilebileceğinden emindim, zaten başkaları da, bütün hukukçular da sonradan aynı şeyi söylediler. Ama bundan biraz sonra söz edeceğim. Önce Gruşenka hakkında bir iki laf edeyim.

Salona siyahlar içinde ve omuzlarında güzel siyah şalıyla girdi. Kendine özgü sessiz, kayar gibi yürüyüşüyle, zaman zaman şişman kadınların yürüdükleri gibi hafifçe sallanarak, gözünü başkana dikmiş, ne sağa ne de sola bakmadan parmaklığa yaklaştı. Bence o anda çok güzeldi ve sonradan hanımların iddia ettikleri gibi hiç de solgun değildi. Hanımlar Gruşenka’nın yüzünde dikkatini bir noktaya toplamış kızgın bir ifade olduğunu da ileri sürmüşlerdi. Sanıyorum, öfkeliydi ve izleyenlerin bir skandal hevesinde olan küçümseyici meraklı bakışlarını ağır bir şekilde üzerinde hissediyordu. Gururlu, hor görülmeye tahammül edemeyen bir karakteri vardı. Birinin kendisini hor gördüğünden kuşkulanır kuşkulanmaz hemen öfkeyle ve karşı koyma arzusuyla parlayan insanlardandı. Bunun yanı sıra bir ürkeklik, bu ürkeklik yüzünden de içinden gelen bir utanç söz konusuydu. Bunda şaşacak bir şey yoktu, konuşması düzgün değildi; bazen öfkeli, bazen hakaret dolu ve son derece kaba, bazen de kendini kınadığı, suçladığı anlarda içinden gelen, yüreğinden kopan bir konuşmaydı bu. Zaman zaman da sanki bir uçuruma düşer, “ne olursa olsun ağzıma geleni söyleyeceğim...” der gibi konuşurdu. Fedor Pavloviç’le tanışıklığı konusunda sert bir ifadeyle “Saçmalık hepsi de, peşime düştüyse benim suçum ne?” dedi. Bir dakika sonra da şunları ekledi: “Bütün suç bende, ikisiyle de, ihtiyarla da, bununla da alay ettim ve ikisini de bu noktaya getirdim. Her şey benim yüzümden oldu.” Konu bir şekilde Samsonov’a geldi: “Bundan kime ne?” diye hemen küstah bir meydan okuyuşla parladı, “benim velinimetimdi, beni yalınayakken, akrabalarım evden kapı dışarı ettikleri zaman kabul etmişti.” Başkan, ona son derece nazik bir şekilde gereksiz ayrıntılara girmeden sorulara açıkça cevap vermesi gerektiğini hatırlattı. Gruşenka kızardı ve gözleri parladı.

Para zarfını görmemişti, sadece “caniden” Fedor Pavloviç’in elinde içinde üç bin ruble olan bir zarf bulunduğunu duymuştu. “Ama bunların hepsi aptalca şeylerdi, güldüm ve hiçbir şekilde oraya gitmedim...” dedi.

“Demin ‘cani’ derken kimi kastetmiştiniz?” diye sordu savcı.

“Uşağı, beyini öldüren, dün de kendisini asan Smerdyakov’u.”

Tabii hemen böyle kesin bir suçlamada bulunmak için elinde ne gibi kanıtlar olduğunu sordular, ancak onun elinde de hiçbir kanıt olmadığı anlaşıldı.

“Dmitriy Fedoroviç bana öyle söyledi, ona inanın. Onu aramıza giren karakedi mahvetti, her şeyin sebebi odur,” diye ekledi Gruşenka. Nefretinden tepeden tırnağa titriyor, sesi öfkeyle çınlıyordu.

Yine kimi ima ettiğini sordular.

“Hanımefendiyi, işte şu Yekaterina İvanovna’yı. O zaman beni evine çağırdı, çikolata ikram edip gönlümü kazanmak istedi. Onda birazcık bile utanma yoktur, işte bu kadar...”

Bu sırada başkan kullandığı ifadelere dikkat etmesini rica ederek sert bir şekilde sözünü kesti. Ancak kıskanç kadının yüreği bir kere alev almıştı, uçuruma atlamaya bile hazırdı...

“Mokroye köyündeki tutuklama sırasında sizin öteki odadan koşarak gelip ‘Hepsi de benim suçum, sürgüne beraber gidelim!’ diye bağırdığınızı herkes duymuş ve görmüş. Demek ki, onun baba katili olduğuna o anda artık inanmıştınız. Öyle değil mi?” diye sordu savcı.

“O andaki duygularımı hatırlamıyorum,” diye cevap verdi Gruşenka. “O sırada herkes onun babasını öldürdüğünü haykırıyordu, bunun benim suçum olduğunu, benim yüzümden babasını öldürdüğünü hissetmiştim. Ama suçsuz olduğunu söyler söylemez ona inandım, şimdi de inanıyorum ve daima inanacağım: O yalan söyleyecek bir insan değildir.”

Soru sorma sırası Fetyukoviç’e geçmişti. Bu arada hatırladığıma göre, Rakitin hakkında ve “Aleksey Fedoroviç Karamazov’u evine getirmesi karşılığında” vaat ettiği yirmi beş ruble hakkında sorular sormuştu.

“Parayı almasında şaşacak ne var,” diyerek alaycı bir öfkeyle gülümsedi Gruşenka, “bana hep para sızdırmaya gelirdi. Ayda otuz ruble aldığı olurdu, daha çok da eğlence için: Ben olmasam yiyip içecek parası olmazdı.”

“Bay Rakitin’e karşı neden bu kadar cömert davranıyordunuz?” diye Fetyukoviç atıldı, hem de başkanın oturduğu yerde kımıldandığını fark ettiği halde.

“Nasıl cömert davranmam, kendisi benim kuzenimdir. Annemle onun annesi öz kardeştir. Yalnız bundan buradaki hiç kimseye bahsetmemem için bana hep yalvarır, benden çok utanırdı.”

Bu yeni gerçek herkes için son derece beklenmedik bir şeydi. Bu gerçeği o ana kadar bütün şehirde bir tek kişi bile bilmiyordu, hatta manastırda bile bu durum bilinmiyordu ve ayrıca Mitya da bilmiyordu. Rakitin’in oturduğu sandalyede utancından kıpkırmızı olduğunu anlattılar sonradan. Gruşenka salona girmeden önce onun Mitya aleyhinde ifade verdiğini öğrenmiş ve bu yüzden de çok kızmıştı. Bay Rakitin’in biraz önceki konuşması, bu konuşmanın bütün soyluluğu, kölelik hukuku ve Rusya’daki sosyal düzensizlikler konusundaki bütün o çıkışlar... bunların hepsi de bu defa artık kesin olarak herkesin gözünde alçalmış ve yok olmuştu. Fetyukoviç memnundu: Tanrı yine yardım etmişti. Gruşenka’yı uzun süre tutmadılar, zaten yeni bir şey de söyleyemezdi. İzleyenlerde hiç hoş olmayan bir etki bırakmıştı. İfadesini tamamlayıp salonda Yekaterina İvanovna’dan oldukça uzak bir yere oturduğunda yüzlerce küçümseyici bakış ona çevrilmişti. Gruşenka ifade verdiği sürece Mitya sanki taş kesilmiş gibi gözlerini yere dikmiş ve hiç ağzını açmamıştı.

Tanık olarak İvan Fedoroviç içeriye girdi.

V

ANİ FELAKET

Onu Alyoşa’dan daha önce çağırdıklarını belirteceğim. Ama mübaşir o sırada başkana geçirdiği ani bir rahatsızlık ya da bir nöbet yüzünden tanığın hemen gelemeyeceğini, ama düzelir düzelmez istendiğinde ifade vermeye hazır olduğunu rapor etmişti. Bununla birlikte hiç kimse bunu duymamış, durum daha sonra öğrenilmişti. Gelişi ilk anda hemen hemen hiç fark edilmedi: En önemli tanıklar, özellikle de iki rakip kadın sorguya çekilmişti; meraklar şimdilik giderilmişti. İzleyiciler arasında yorgunluk hissedenler bile vardı. Birkaç tanığın daha dinlenmesi gerekiyordu, ama artık her şeyin konuşulmuş olduğu göz önüne alınırsa bunlar da muhtemelen yeni bir şey söylemeyeceklerdi. Vakit de geç olmuştu. İvan Fedoroviç şaşırtacak kadar yavaş, hiç kimseye bakmadan ve hatta başı öne eğik, kaşları çatık adeta bir şey düşünüyormuş gibi yaklaştı. Giyimi kusursuzdu, ama yüzü en azından bende hasta bir adam izlenimi bıraktı: Bu yüzde sanki toprağa bulanmış bir şey, ölmek üzere olan bir insanın yüzüne benzeyen bir şey vardı. Bakışları donuktu; gözlerini kaldırdı ve bakışlarını yavaş yavaş salonda gezdirdi. Alyoşa birden oturduğu sandalyeden fırladı ve ah diye inledi. Ben hatırlıyorum. Ancak pek az kişi bunu fark etmişti.

Başkan, söze onun yemin etmeden tanıklık edeceğini, isterse ifade verebileceğini, isterse susabileceğini, ama elbette ki, tüm söyleyeceklerinin vicdanına kalmış bir şey olduğunu vs. vs. söyleyerek başladı. İvan Fedoroviç dinledi ve donuk donuk başkana baktı; ancak yüzü bir anda gülümseyecekmiş gibi yavaş yavaş değişmeye başladı ve tam başkan ona hayretle bakıp konuşmasını tamamlar tamamlamaz ansızın bir kahkaha attı.

“E, daha başka?” diye yüksek sesle sordu İvan.

Salonda çıt çıkmıyordu, sanki bir şeyler seziliyordu. Başkan tedirgin oldu.

“Siz... belki de henüz pek iyileşmediniz...” dedi gözleriyle mübaşiri arayarak.

“Endişelenmeyin, ekselansları, yeterince iyiyim ve size ilginç bir şey anlatabilecek durumdayım,” diye birden son derece sakin ve saygılı bir şekilde yanıt verdi İvan Fedoroviç.

“Söyleyecek özel bir şeyiniz mi var?” diye hâlâ kuşkulu devam etti başkan.

İvan Fedoroviç, gözlerini yere indirdi, birkaç saniye bekledi ve sonra kafasını tekrar kaldırıp kekeler gibi cevap verdi:

“Hayır... yok... Söyleyecek özel hiçbir şeyim yok.”

Soru sormaya başladılar. Hiç istemeden, inatla kısa kısa, hatta bir şeyden tiksiniyormuş ve bu tiksintisi giderek artıyormuş gibi yanıt veriyordu. Yine de akıllıca cevaplar verdi. Pek çok soruya cevap olarak bilmediğini söyledi. Babasının Dmitriy Fedoroviç’le arasındaki hesaplar konusunda hiçbir şey bilmiyordu. “Bu konuyla hiç ilgilenmedim,” dedi. Sanıktan babasını öldürme tehditlerini, Smerdyakov’dan da zarfın içindeki para konusunu duymuştu...

“Hep aynı şeyler işte,” diye birden yorgun bir halde konuşmasına ara verdi, “mahkemeye ayrıca söyleyebileceğim hiçbir şey yok.”

“Görüyorum, iyi değilsiniz, duygularınızı da anlıyorum...” diye söze başladı başkan.

Her iki yanındaki savcıya ve savunma avukatına dönerek gerekli gördükleri bir soruları varsa sormaya davet edecekti ki, birden İvan Fedoroviç bitkin bir sesle, “Çıkmama izin verin, eksekansları, kendimi çok kötü hissediyorum,” dedi.

Bu sözü söyler söylemez, izin falan beklemeden birden döndü ve salondan çıkmak üzere yürüdü. Ancak dört adım kadar gidip durdu, birden aklına bir şey gelmiş gibi sessizce gülümsedi ve tekrar eski yerine döndü.

“Ekselansları, ben de şu köylü kızı gibi davrandım... nasıldır bilirsiniz: ‘İstersem giderim, istersem gitmem’ der. Peşinden gelinlikle mi yoksa duvakla mı koşarlar yakalayıp da nikâha götürmek için, ama o hep ‘İstersem giderim, istersem gitmem...’ der. Bu da bizim milli bir şeyimiz...”

“Bununla ne anlatmak istiyorsunuz?” diye sert bir şekilde sordu başkan.

“İşte bunu,” dedi ve İvan Fedoroviç birden cebinden bir tomar para çıkarttı, “işte bu paraları... şu zarfın içindeki paraları,” maddi kanıtların bulunduğu masayı başıyla işaret etti, “babamın öldürülmesine neden olan paraları. Nereye koyayım? Mübaşir bey, şunları verebilir misiniz?”

Mübaşir para destesini aldı ve başkana iletti.

“Bu paralar nasıl elinize geçti... şayet bunlar o paralarsa?” diye sordu mahkeme başkanı hayretle.

“Smerdayov’dan, yani katilden aldım, dün. Kendini asmadan önce evine gitmiştim. Katil oydu, ama öldürmesini öğütleyen bendim... Babamın ölümünü kim istemezdi ki?”

“Aklınız başınızda mı, delirdiniz mi yoksa?” sözleri çıktı başkanın ağzından ister istemez.

“Önemli olan da bu ya zaten, aklım başımda... aşağılık aklım başımda, aynen sizinkiler gibi, bütün bu... suratsız herifler gibi!” diyerek birdenbire izleyenlere döndü. “Babamı öldürdüler, şimdi de korkmuş numarası yapıyorlar.” Öfkeli bir nefretle dişlerini gıcırdattı. “Birbirlerinin karşısında kırıtıp duruyorlar. Yalancılar! Hepsi de babamın ölümünü istiyordu. Bir alçak ötekini yiyecek... Ortada bir babanın öldürülmesi olmasaydı hepsi de öfkelenirlerdi... Eğlence! ‘Ekmek ve eğlence!’ Bununla birlikte ben de iyiyim doğrusu! Biraz suyunuz var mı, İsa aşkına biraz su verin de içeyim!” Birden kafasını tuttu.

Mübaşir hemen ona yaklaştı. Alyoşa birden ayağa fırladı ve “Hastadır o, inanmayın ona, nöbet geçiriyor!” diye bağırdı. Yekaterina İvanovna sandalyesinden hızla kalktı ve korkudan donakalmış bir halde İvan Fedoroviç’e gözlerini dikti. Mitya yerinden doğruldu ve yüzünde vahşi ve çarpık bir gülümseme hırsla kardeşine bakıyor ve onu dinliyordu.

“Sakin olun, deli değilim, yalnızca katilim!” diye tekrar konuşmaya başladı İvan. “Bir katilden güzel sözler söylemesi beklenmez...” diye birden ekledi ve nedense suratını çarpıtarak gülmeye başladı.

Savcı gözle görülür bir endişe içinde başkana doğru eğildi. Mahkeme üyeleri telaşla aralarında fısıldaştılar. Fetyukoviç kulaklarını dikmiş dinliyordu. Salon bekleyiş içinde donup kalmıştı. Başkan birden toparlandı.

“Tanık, sözlerinizden bir şey anlaşılamadı, hem burada bu şekilde konuşamazsınız. Sakinleşmeye çalışın ve öyle anlatın... tabii eğer gerçekten söyleyecek bir şeyiniz varsa. Bu itirafla neyi kanıtlayabilirsiniz...şayet sayıklamıyorsanız?”

“Tanığım yok, önemli olan da bu. Smerdyakov iti ifadesini zarfa koyup öbür dünyadan size gönderecek değil ya... Size hep zarf olmalı, bir tane bile olsa yeter. Tanığım yok benim... Bir tane dışında,” diyerek hayallere dalmış gibi gülümsedi.

“Tanığınız kim?”

“Kuyruklu biri, ekselansları, usule uygun olmaz! Le diable n’existe point!71 Önemsemeyin, pis, küçük bir şeytan,” diye ekledi birden gülmeyi keserek ve sanki gizli bir şey söylüyormuş gibi. “Mutlaka buralarda bir yerdedir, örneğin şu maddi kanıtların durduğu masanın altında olabilir, orada olmayıp da nerede olacak? Bakın, dinleyin beni; ona susmak istemediğimi söyledim, oysa o bana jeolojik devrimden bahsetti... saçma! Serbest bırakın canavarı hadi... marşını söyledi, bu yüzden de yüreği hafifledi! Sarhoş köpoğlunun ‘Vanka Piter’e gitti’ diye zırladığı gibi, bense iki saniyelik sevinç için katrilyon kere katrilyon verebilirdim. Beni tanımıyorsunuz! Ah, her şeyiniz öyle saçma ki! Hadi, onun yerine beni alın! Boşuna gelmedim ya... Neden, neden bunların hepsi böyle aptalca...”

Ve tekrar ağır ağır ve sanki hayallere dalmış gibi salona göz gezdirmeye başladı. Ancak artık herkes heyecanlanmaya başlamıştı. Alyoşa yerinden fırlayıp ona doğru atıldı, ama mübaşir İvan Fedoroviç’i kolundan yakalamıştı.

“Bu da nesi böyle?” diye haykırdı İvan mübaşirin suratına dik dik bakarak ve birden adamı omzundan yakalayıp deli gibi yere itti. Ancak muhafızlar yetiştiler ve İvan’ı yakaladılar, tam bu sırada kudurmuş gibi bir çığlık attı. Dışarıya çıkarmaya çalıştıkları sırada çığlık atıyor ve anlaşılmaz şeyler haykırıyordu.

Koşuşmalar iyice artmıştı. Her şeyi sırasıyla hatırlayamıyorum, ben de heyecanlanmış ve olanları takip edememiştim. Yalnızca daha sonra, ortalık sakinleşip de herkes meselenin aslını anladığında mübaşirin azarı işittiğini biliyorum. Gerçi adamcağız, tanığın sağlığının yerinde olduğunu, bir saat önce hafif bir fenalık geçirdiğinde doktorun kendisini gördüğünü, salona girene kadar da aklı başında konuştuğunu, böyle olacağını önceden bilmenin mümkün olmadığını, tam tersine tanığın ısrar ettiğini ve mutlaka ifade vermek istediğini amirlerine adamakıllı anlatmıştı ama. Ancak daha ortalık birazcık olsun sakinleşmeden ve insanlar daha kendine gelemeden bu defa da başka bir olay patlak verdi: Yekaterina İvanovna isteri krizi geçiriyordu. Keskin çığlıklar atarak hıçkıra hıçkıra ağlıyordu, ama dışarı çıkmak istemiyordu, çırpınıyor, dışarı çıkarmamaları için yalvarıyordu ve birden mahkeme başkanına şöyle bağırdı:

“Bir ifade daha vermek zorundayım, hemen... hemen!.. İşte kâğıt, mektup... alın, çabuk okuyun, çabuk! Bu canavarın mektubudur bu, bunun, bunun!” diyerek Mitya’yı gösteriyordu. “Babasını o öldürdü, göreceksiniz şimdi, bana babasını öldüreceğini yazıyor! Öteki ise hasta, hasta o, humma geçiriyor! Üç gündür humma geçirdiğini biliyorum!”

Kendini kaybetmiş böyle haykırıyordu. Mübaşir, Yekaterina İvanovna’nın başkana uzattığı kâğıdı aldı, genç kız ise sandalyesine çöküp yüzünü kapattıktan sonra çırpınarak ve ses çıkarmamaya çalışarak ağlamaya başladı. Zangır zangır titriyor, salondan atarlar korkusuyla en ufak bir iniltiyi bile bastırmaya çalışıyordu. Verdiği kâğıt, Mitya’nın “Başkent” Meyhanesi’nden yazdığı, İvan Fedoroviç’in “matematiksel” öneme sahip bir belge dediği mektubun ta kendisiydi. Heyhat! Bu mektup yüzünden olayın matematikselliği kabul edildi ve eğer bu mektup olmasaydı Mitya mahvolmayabilir, ya da hiç değilse böylesine korkunç bir şekilde mahvolmayabilirdi! Tekrarlıyorum, ayrıntıları izlemek zordu. Şimdi bile olanları karmakarışık hatırlıyorum. Başkan yeni belgeyi mahkemeye, savcıya, savunma avukatına, jüri üyelerine bu arada bildirmiş olmalıydı. Sadece tanığa soru sormaya başladıklarını hatırlıyorum. Başkanın kendisine hitaben yumuşak bir sesle sorduğu “Sakinleştiniz mi?” sorusuna karşılık Yekaterina İvanovna atılarak haykırdı:

“Ben hazırım, hazırım! Tamamen size cevap verebilecek durumdayım,” diye ekledi. Anlaşılan kendisini dinlemeyeceklerinden hâlâ korkuyordu. Ondan bunun ne mektubu olduğunu, mektubu hangi koşullarda aldığını daha ayrıntılı olarak anlatmasını istediler.

“Mektubu cinayetten bir gün önce aldım, mektubu bir gün önce, demek ki, cinayetten iki gün önce meyhaneden yazmış. Mektup ne biçim bir hesap pusulasına yazılmış, görün!” diye haykırdı nefesi tıkanarak. “O sırada benden nefret ediyordu, çünkü bir alçaklık yapmış ve şu aşüftenin peşine takılmıştı... ayrıca da bana üç bin ruble borçlanmıştı... Oh, yaptığı alçaklık yüzünden bu üç bin ruble ağırına gitmişti! Üç bin ruble meselesi şöyle olmuştu- sizden rica ediyorum, beni dinlemeniz için yalvarıyorum: daha babası öldürülmeden üç hafta önce bir sabah bana gelmişti. Paraya ihtiyacı olduğunu biliyordum, ne için olduğunu da biliyordum, bu aşüfteyi ayartmak ve beraber kaçmak için. O sırada bana ihanet ettiğinin ve beni bırakmak istediğinin farkındaydım. O gün bu parayı ona uzattım ve Moskova’daki kız kardeşime göndermesini istedim. Parayı verirken suratına baktım ve ne zaman isterse o zaman gönderebileceğini, hatta ‘bir ay sonra bile’ gönderebileceğini söyledim. Gözünün içine bakarken ‘Yanındaki aşüfteyle bana ihanet etmen için paraya ihtiyacın var, al işte sana para, sana kendi ellerimle veriyorum, al, eğer o kadar şerefsizsen alırsın!..’ demek istediğimi anlamamasına imkân var mıydı, söyleyin var mıydı? Foyasını ortaya çıkarmak istiyordum. Sonra ne oldu? Parayı aldı, aldı ve gitti, bu kadınla beraber bir gecede yiyip bitirdi... Ama anlamıştı, evet her şeyi bildiğimi anlamıştı. İnanın bana, parayı verirken benden bu parayı alacak kadar şerefsiz mi, değil mi diye onu denediğimi de anlamıştı. Gözlerinin içine baktım, o da benim gözlerime baktı ve her şeyi anladı, her şeyi anladı ve paramı alıp gitti!”

“Doğru söylüyorsun, Katya!” diye Mitya birden haykırdı. “Evet, gözlerinin içine baktım ve şerefimi iki paralık etmek istediğini anladım, ama yine de paranı aldım! Bu alçağı aşağılayın, hepiniz yerin dibine batırın, hak ettim çünkü!”

“Sanık!” diye bağırdı mahkeme başkanı. “Bir kelime daha ederseniz sizi dışarı attırırım.”

“Bu para ona azap veriyordu,” diye devam etti Katya sinirli bir telaşla, “parayı bana geri vermek istiyordu, evet istiyordu, bu doğru, ama ona bu aşüfte için de para lazımdı. Sonunda babasını öldürdü, ama yine de bana parayı geri vermedi, o kadınla birlikte yakalandığı şu köye gitti. Orada da yine öldürdüğü babasından çaldığı parayı yedi. Babasını öldürmeden bir gün önce de bana bu mektubu yazmıştı. Sarhoşken yazmıştı. Mektubu duyduğu öfke yüzünden ve kendisi cinayet işlemiş olsa bile bu mektubu hiç kimseye göstermeyeceğimi bilerek, evet bunu kesinlikle bilerek yazdığını hemen o anda anlamıştım. Yoksa yazmazdı. Ondan intikam almak ve onu mahvetmek istemeyeceğimi biliyordu! Okuyun, dikkatle okuyun, lütfen çok dikkatli okuyun ve mektupta yapacağı her şeyi, ama her şeyi, babasını nasıl öldüreceğini, paraların nerede olduğunu önceden anlatmış olduğunu gözlerinizle göreceksiniz. Lütfen iyi bakın ve hiçbir şeyi atlamayın, orada şöyle bir cümle var: ‘İvan gider gitmez öldüreceğim’ diyor. Demek ki, cinayeti nasıl işleyeceğini önceden planlamış,” diye haince bir zevk duyarak mahkemeye telkinde bulundu Yekaterina İvanovna. Anlaşılan, bu kahrolası mektubu en ince noktasına kadar okumuş ve her satırını ezberlemişti. “Sarhoş olmasaydı bana bu mektubu yazmazdı, ama bakınca göreceksiniz, her şeyi önceden noktası noktasına yazmış, nasıl öldürdüyse aynısını yazmış, tam bir program!”

Kendini kaybederek ve kuşkusuz kendisi için de doğabilecek sonuçları önemsemeden böyle haykırmıştı. Oysaki, bu sonuçları belki de bundan bir ay önce tahmin edebilirdi, çünkü daha o zaman öfkeden titreyerek “Bunu mahkemenin huzurunda okumasam mı acaba?” diye uzun uzun düşünmüştü. Şu anda ise tepetaklak yuvarlanıyor gibiydi. Hatırlıyorum, tam bu sırada mektubu galiba zabıt kâtibi yüksek sesle okudu ve mektup sarsıcı bir etki yaptı. Mitya’ya “mektubu tanıyıp tanımadığını” sordular.

“Benim mektubum, benim!” diye haykırdı Mitya. “Sarhoş olmasaydım yazmazdım!.. Pek çok şey için birbirimizden nefret ettik Katya, ama yemin ederim, yemin ederim, ben seni nefret etmeden sevdim, oysa sen beni sevmedin!”

Umutsuzluk içinde ellerini kenetleyerek yerine çöktü. Savcı ve savunma avukatı karşılıklı olarak sorular sormaya başladılar. Hepsi de şu anlamda sorulardı: “Demin bu belgeyi gizlemeye ve daha önce tamamen farklı bir ifade vermeye sizi iten neydi?”

“Evet evet, demin yalan söylemiştim, hepsi yalandı, şerefimi ve vicdanımı karşıma alarak yalan söylemiştim, ama biraz önce benden o kadar nefret ettiği ve beni hor gördüğü için onu kurtarmak istiyordum,” diye deli gibi haykırdı Katya. “Ah, beni korkunç şekilde küçümsüyordu, her zaman hor görüyordu ve hem de biliyor musunuz, ta para için ayaklarına kapandığım o dakikadan beri beni küçümsüyordu. Bunun farkındaydım... Bunu daha o zaman hissetmiştim, ama uzun süre kendimi inandıramadım. Kaç kere ‘O gün bana kendi ayaklarınla gelmiştin’ dediğini gözlerinden okumuştum. Ah, o gün ona neden koşup gittiğimi anlamadı, hiç anlamadı, o sadece her şeyde bir adilik olduğundan kuşkulanır! Beni kendisi gibi zannetti, herkesin kendisi gibi olduğunu düşünür,” diye çıldırmış gibi öfkeyle dişlerini gıcırdattı Katya. “Benimle evlenmeyi ise sadece mirasa konduğum için istemişti, sadece bundan, bundan! Bundan olduğundan hep kuşkulanıyordum! Ah, o bir canavardır! O gün ayağına gittiğim için hayatım boyunca karşısında utancımdan titreyeceğimden ve bu yüzden kendisinin de beni sonsuza dek küçümseyebileceğinden, bu nedenle de hep üste çıkabileceğinden her zaman emindi. Benimle evlenmek istemesi de işte bu yüzdendi! Öyleydi, evet öyleydi! Sevgimle, sınırsız sevgimle onu yenmeye, hatta ihanetine katlanmaya çalıştım, ama o hiçbir şey, hiçbir şey anlamadı. Zaten ne anlayabilirdi ki! Canavarın tekidir! Bu mektubu ancak ertesi gün akşam vakti aldım, meyhaneden getirmişlerdi, oysa daha o sabah, o günün sabahı yaptığı her şeyi, hatta ihanetini bile bağışlamak niyetindeydim!”

Başkan ve savcı kızı yatıştırmaya çalıştılar. Eminim ki, Yekaterina İvanovna’nın böyle çılgınca davranmasından bu şekilde faydalanmaktan ve itiraflarını dinlemekten onlar da utanmışlardı. Hatırlıyorum, Katya’ya “Sizin için ne kadar zor olduğunu anlıyoruz, inanın bizler de bunu hissedebiliyoruz” vs. vs. dediklerini duymuştum. Ama yine de isteri krizi geçiren aklı başından gitmiş bir kadının ağzından çeke çeke ifade almaya devam ettiler. Sonunda Yekaterina İvanovna, böylesi sinirli anlarında genellikle bir an bile olsa gösterdiği aşırı bir açıklıkla İvan Fedoroviç’in bütün bu iki ay boyunca “canavar ve katili”, yani ağabeyini kurtarmak için neredeyse aklını kaçırmak üzere olduğunu anlattı.

“Kendini yiyip bitirdi,” diye haykırıyordu Katya, “hep babasını kendisinin de sevmediğini ve onun ölümünü kendisinin de istediğini bana itiraf ederek ağabeyinin suçunu hafifletmek istiyordu. Ah, ne vicdan, ne derin vicdan! Vicdanı yüzünden kendini yiyip bitirdi! Bana her şeyi açıkladı, her şeyi, bana her gün gelir ve tek dostu olarak benimle konuşurdu. Onun biricik dostu olmaktan onur duyarım!” diye haykırdı birden, gözleri parlıyor, adeta meydan okuyordu. “İki kere Smerdyakov’a gitmişti. Bir keresinde bana geldi ve şöyle dedi: Şayet öldüren ağabeyim değil de Smerdyakov ise (çünkü Smerdyakov’un öldürdüğüne ilişkin bu hikâyeyi buradakiler uydurdular), o takdirde ben de suçluyum, çünkü Smerdyakov, babamı sevmediğimi biliyordu ve belki de babamın ölümünü istediğimi düşünmüştü. O zaman bu mektubu çıkarttım ve ona gösterdim. Babasını ağabeyinin öldürdüğüne artık tamamen inanmıştı ve bu onu çok etkilemişti. Öz ağabeyinin baba katili olmasına katlanamazdı! Bir hafta önce bu yüzden hastalandığını fark ettim. Son günlerde benim evimde otururken kendi kendine konuşuyordu. Aklını kaçırmak üzere olduğunu görüyordum. Yürüyor ve kendi kendine konuşuyordu, onu sokaklarda böyle görmüşlerdi. Benim ricam üzerine buraya gelmiş olan doktor, iki gün önce onu muayene etti ve humma geçirmek üzere olduğunu söyledi. Hepsi onun, o canavarın yüzünden! Dün ise Smerdyakov’un öldüğünü öğrendi. Bu onu aklını başından alacak kadar etkiledi... ve bütün bunlar hep bu canavarın yüzünden, hep bu canavarı kurtarmak yüzünden!”

Ah, pek tabii ki, insan hayatta ancak bir defa böyle konuşabilir ve böylesi itiraflarda bulunabilir; örneğin, idam sehpasına çıktığı ölmeden önceki son dakikada. Ama Katya gerçek kişiliğine bürünmüş ve kendini açıklayacak anı yakalamıştı. O gün babasını kurtarmak için genç sefihin ayaklarına kapanmaya koşan Katya’ydı bu; biraz önce bütün bu izleyicilerin önünde sırf Mitya’yı bekleyen acı kaderi birazcık hafifletmek için “onun soylu davranışından” bahsedip kendini ve genç kızlık onurunu ayaklar altına almış onurlu ve iffetli Katya’nın ta kendisiydi bu. Ve işte şimdi de yine kendini feda etmişti ama bu defa artık bir başkası için. Belki de yalnızca şu anda, şu dakikada bu öteki adamın kendisi için ne kadar değerli olduğunu hissetmiş ve anlamıştı! Birden ağabeyinin değil, kendisinin öldürdüğünü ifade ederek onun kendini mahvettiğini düşünüp korku içinde kendini feda etmişti, onu, onun ününü ve unvanını kurtarmak için kendini feda etmişti! Ancak korkunç bir şey akla geliyordu: Mitya’yla arasındaki eski ilişkileri anlatırken Mitya hakkında yalan mı söylemişti; mesele buradaydı. Hayır, hayır, Mitya’nın ayaklarına kapandığı için kendisini küçümsediğini haykırırken isteyerek iftira atmamıştı! Buna kendisi de inanıyordu, belki de ayaklarına kapandığı andan beri saf ve daha o anda kendisine hayran kalmış olan Mitya’nın onunla alay ettiğinden ve onu küçümsediğinden kendisi de iyice emindi. Ve sadece gururu yüzünden, sırf yaralı gururu yüzünden isterik ve yıpratıcı bir aşkla o zaman Mitya’ya kendisi bağlanmıştı. Hem de bu aşk, aşktan çok intikama benziyordu. Ah, belki de bu yorucu aşk gerçek bir aşka dönüşebilirdi, belki de Katya bunu istiyordu, ama Mitya ihanetiyle onu ruhunun ta derinlerine kadar küçük düşürmüş ve ruhu affetmemişti. İntikam dakikası ansızın gelivermişti ve genç kadının yaralı gönlünde uzun bir süredir hastalıklı bir şekilde birikmiş olanların hepsi hiç beklenmedik bir anda patlayıp dışarı fırlamıştı. Mitya’yı ele vermişti, ama kendini de ele vermişti! Kuşkusuz, içini döker dökmez sinirleri boşaldı ve utancından yerin dibine geçti. Tekrar isteri nöbeti başladı, hıçkırarak ve çığlıklar atarak yerine çöktü. Katya’yı dışarı çıkarttılar. Tam Katya’yı dışarı çıkardıkları anda Gruşenka yerinden fırlayıp bir çığlık atarak Mitya’ya doğru atıldı. Hem öyle bir atıldı ki, tutamadılar bile.

“Mitya!” diye haykırıyordu. “Mahvetti seni yılanın! İşte size kendini gösterdi!” diye öfkeden titreyerek mahkeme heyetine bağırdı. Başkanın bir el hareketiyle Gruşenka’yı yakaladılar ve salondan çıkarmaya çalıştılar. Karşı koyuyordu, çırpınıyor ve geri Mitya’ya gitmeye çabalıyordu. Mitya da bir çığlık atıp Gruşenka’ya doğru atıldı. İkisini de yakaladılar.”

Öyle sanıyorum ki, hanım seyircilerimiz pek memnun kalmışlardı: Oldukça zengin bir seyirlikti. Daha sonra Moskovalı doktorun geldiğini hatırlıyorum. Galiba mahkeme başkanı İvan Fedoroviç’le ilgilenmesi için daha önce mübaşiri göndermişti. Doktor mahkeme heyetine hastanın çok tehlikeli bir humma nöbeti geçirdiğini ve hemen götürülmesi gerektiğini bildirdi. Savcının ve avukatın sorularına cevap olarak hastanın iki gün önce kendisine geldiğini ve o gün humma teşhisi koyduğunu, ama hastanın tedavi olmak istemediğini doğruladı. “Akıl sağlığı kesinlikle yerinde değil, uyanıkken hayaller gördüğünü, sokakta yürürken ölmüş insanlarla karşılaştığını ve her gece şeytanın kendisine misafirliğe geldiğini söyledi” diye sözlerini tamamladı doktor. Ünlü hekim ifadesini verdikten sonra dışarı çıktı. Yekaterina İvanovna tarafından sunulan mektup maddi kanıtlar arasına alındı. Mahkeme duruşmanın devam etmesine ve bu iki beklenmedik ifadenin de zapta geçirilmesine oybirliğiyle karar verdi.

Ancak ben duruşmanın bundan sonraki bölümünü anlatmayacağım. Geri kalan tanıkların ifadeleri de belirli özellikleri olsa bile öncekilerin tekrarından ve doğrulanmasından ibaretti zaten. Bir kere daha tekrarlıyorum, her şey gidip savcının konuşmasında birazdan sözünü edeceğim bir tek noktaya varıyordu. Herkes heyecan içindeydi, son felaketle herkes elektriklenmiş, büyük bir sabırsızlıkla bir an evvel sonuca varılmasını, tarafların konuşmalarını ve kararı bekliyordu. Fetyukoviç, besbelli Yekaterina İvanovna’nın ifadesinden etkilenmişti. Savcı ise zafer kazanmış gibiydi. İfadelerin alınması sona erdiği zaman hemen hemen bir saatlik bir ara verildi. Sonunda mahkeme başkanı hukuksal tartışmaları başlattı. Savcımız İppolit Kirilloviç iddianamesini okumaya başladığında herhalde hemen hemen akşamın altısı olmuştu.

71 (Fr.) Şeytan mevcut değildir! (Ç.N.)

VI

SAVCININ KONUŞMASI. KARAKTER TAHLİLLERİ

İppolit Kirilloviç, iddianamesini okumaya tepeden tırnağa sinirli bir ürpertiyle, alnında ve şakaklarında soğuk ve hastalıklı bir terlemeyle, bütün vücudunda bir üşüme, bir ateş nöbeti hissederek başlamış. Bunu sonradan kendisi anlattı. Bu konuşmayı chef d’oeuvre, tüm hayatının chef d’oeuvre’ü, kuğunun son şarkısı sayıyordu. Doğrusu, dokuz ay sonra veremden öldüğünü göz önüne alırsak eğer sonunu önceden kestirebilmiş olsaydı kendisini son şarkısını söyleyen kuğuyla karşılaştırmakta gerçekten haklı olduğu anlaşılabilirdi. Zavallı İppolit Kirilloviç, konuşmasına tüm yüreğini ve kafasının içinde ne varsa her şeyi koymuş ve gerek yurttaşlık duygusu olsun, gerekse “melun” sorunlar olsun içinde gizlediği her şeyi, en azından kafasına sığdırabildiği her şeyi beklenmedik bir anda göstermişti. Sözlerinin etkinliği içtenliğinden geliyordu: Sanığın suçluluğuna içtenlikle inanmıştı; sanığı, sadece görevini yerine getirmiş olmak için suçlamıyordu, “öç almaya” çağırarak “toplumu kurtarma” arzusuyla gerçekten sarsılıyordu. Hatta İppolit Kirilloviç’e düşman kesilen hanım izleyicilerimiz bile onun konuşmasının bıraktığı olağanüstü etkiyi kavramışlardı. Konuşmasına çatlak ve kısık bir sesle başlamıştı, ama çok kısa bir süre sonra sesi kuvvetlendi ve konuşmasının sonuna kadar bütün salonu çınlattı. Ancak konuşmasını bitirdiğinde neredeyse bayılıyordu.

“Sayın jüri üyeleri,” diye söze başladı iddia makamı, “bu dava bütün Rusya’da gürültü koparmıştır. Peki, neden bu kadar ilgi uyandırmış, neden bu derece dehşet yaratmıştır? Özellikle de bizler için? Hem de bizim gibi bütün bu adamlara alışkın kişiler için! Korkumuzun nedeni, böyle karanlık davaların bizim için artık hemen hemen korkutucu olmaktan çıkmış olmasıdır! Şu veya bu bireyin işlediği bir cinayetten değil, bizim alışkanlık edinmemizden dehşete düşmek gerekir. Bu tür davalara, bize önümüzde kötü bir gelecek olduğunu gösteren işaretlere olan kayıtsızlığımızın, sıcacık ilgimizin nedenlerini nerede aramak gerekir? Küstahlığımızda mı, henüz bu kadar genç, ama vaktinden önce içi geçmiş toplumumuzda zekâ ve hayal etme gücünün erkenden tükenmesinde mi? Temellerine kadar sallanan ahlak kurallarımızda mı, yoksa bu ahlak kurallarına hatta belki de hiç sahip olmadığımız konusunda mı? İnsana azap veren ve her yurttaşın acı çekmesi gereken değil, acı çekmek zorunda olduğu bu sorunlara burada çözüm arayacak değilim. Henüz ilk adımlarını atmakta olan çekingen basınımız topluma bazı hizmetler yapmıştır, çünkü eğer basın olmasaydı başını alıp gitmiş bir keyfiliğin ve ahlak düşüklüğünün insanı korkutacak boyutlara ulaştığını hiçbir zaman tam olarak öğrenemezdik. Basınımız, bu korkuları sadece şu anki hükümetin sağlamış olduğu açık mahkeme salonlarını ziyaret eden kişilere değil, herkese sayfalarında sürekli olarak aktarıyor. Hemen hemen her gün ne okuyoruz? Her dakika elimizdeki bu davanın bile karşısında sönük kaldığı ve sıradan bir dava olarak göründüğü şeyleri okuyoruz. Ama her şeyden önemlisi, Rusya’daki ulusal ceza davalarımızdaki artışın, yaşadığımız ve her yanı sarmış bir kötülükle mücadele edercesine mücadele etmenin artık güçleştiği genel ve ortak bir felaketi kanıtlıyor olmasıdır. Bir bakarsınız, hayata ve mesleğe yeni atılmış yüksek sosyeteden parlak genç bir subay, bir dereceye kadar kendi velinimeti olan küçük bir memuru ve bu memurun hizmetçisi olan kadını, imzaladığı borç senedini ve memurun kalan parasını çalmak için, ‘yüksek sosyetedeki ihtiyaçlarım için ve gelecekteki kariyerim için’ falan diyerek hiçbir vicdan azabı duymadan alçakça boğazlayıverir. İkisini de öldürdükten sonra kafalarının altına birer yastık koyar ve gider. Öbür tarafta göğsü cesaret madalyalarıyla dolu genç kahraman, komutanı ve velinimeti olan kişinin annesini ıssız bir yolda bir eşkiya gibi katleder ve suç ortaklarını kışkırtırken ‘kadının onu öz oğlu gibi sevdiğine, bu yüzden de onun sözünü dinleyeceğine ve yolda herhangi bir önlem almayacağına’ inandırır. Bu adam kesinlikle bir canavardır, ama ben şu anda bunun tek canavar olduğunu söyleyemeyeceğim. Bir başkası hiç kimseyi kesmemiştir, ama o da tıpkı öteki gibi düşünmekte ve hissetmektedir, onun da içinde aynen öbürü gibi alçakça bir şeyler vardır. Tek başına, vicdanıyla baş başa kalınca belki de şöyle soracaktır kendi kendine: “Namus da nedir ki, cinayet işlemek kör bir inançtan başka ne olabilir?” Belki de bana karşı çıkacak ve benim hasta, isterik bir adam olduğumu, korkunç iftiralar attığımı, saçmaladığımı, abarttığımı söyleyeceklerdir. Yapsınlar, varsın öyle yapsınlar, vallahi ilk başta ben sevinirdim buna! Ah, bana inanmayın, beni hasta yerine koyun, ama yine de sözlerimi sakın unutmayın: Söylediklerimin yalnızca onda biri, ya da yirmide biri bile doğru olsa yine de korkunçtur! Bakın beyler, bakın, ülkemizde genç insanlar nasıl da kendilerini vuruyorlar: ‘Orada ne olacak?’ gibi en ufak bir Hamlet’vari soru sormadan, sanki ruhumuzla ve bizi tabuta girdikten sonra bekleyen şeylerle ilgili bu madde, bu insanların yapılarından çoktan silinmiş, gömülmüş ve üzeri toprakla örtülmüştür. Bir de bizdeki işret âlemlerine, şehvet düşkünlerine bakın. Bu davadaki talihsiz kurban Fedor Pavloviç, bu şehvet düşkünlerinden bazılarına göre neredeyse bir bebek kadar masumdur. Onu hepimiz tanırdık, ‘aramızda yaşayan biriydi’... Evet, belki de bir gün gelir, gerek bizimkiler, gerekse Avrupalılar olsun en akıllı insanlar Rusya’da işlenen cinayetlerin psikolojisiyle ilgilenirler, çünkü incelenmeye değer bir konudur bu. Ancak bu inceleme daha sonra, daha boş bir vakitte, şu anda içinde bulunduğumuz acıklı kargaşa ortamı geri planda kaldığında olacaktır, bu konuyu örneğin benim gibi insanların yapabileceğinden hem daha akıllıca, hem de daha tarafsız olarak incelemek mümkün olacaktır. Şu anda ise biz, ya dehşete kapılıyoruz, ya da kendimizi dehşete kapılmış gibi gösteriyoruz, oysaki, tam tersine olanları arsız ve tembel aylaklığımızı harekete geçiren güçlü, garip duygulara bayılan insanlar olarak tadını çıkara çıkara seyrediyoruz, ya da küçük çocuklar gibi, korkunç hayaletleri elimizle kendimizden uzaklaştırıyoruz ve bu dehşet verici görüntü yok olana dek kafamızı yastığın altına saklıyoruz ve daha sonra da bu korkunç görüntüyü hemen unutup neşe içinde oyunlara dalıyoruz. Ama bir gün gelecek bizim de kendimize tıpkı topluma bakar gibi bir göz atmamız ve toplumsal meselemizi bir nebze olsun kavramamız ya da en azından kavramaya başlamamız gerekecektir. Geçen yüzyılın büyük yazarı, en büyük eserinin finalinde Rusya’yı meçhul bir hedefe doğru doludizgin giden yaman bir Rus troykasına benzeterek ‘Ah, troyka, kuş troyka, seni kim icat etti!’ diye haykırıyor ve gururlu bir heyecan içinde tüm halkların bu doludizgin troykanın önünde başlarını saygıyla eğerek kenara çekildiklerini ekliyor. Öyle olsun, beyler, saygı göstererek veya göstermeksizin kenara çekilsinler, ancak benim naçizane görüşüme göre dahi sanatçı, ya çocukça bir saflıkla güzel düşüncelere kapılmış, ya da sadece o günkü sansürden çekinerek böyle demiştir. Çünkü, eğer onun troykasına sadece kendi kahramanları, Sobakeviç’ler, Nozdrev’ler ve Çiçikov’lar koşulacak olsaydı o zaman arabacı yerinde kim oturacaktı, bu atlarla nereye varılabilecekti! Hem bunlar şimdikilerle hiç boy ölçüşemeyecek eski zaman atlarıdır, bir de bizimkilere bakın...”

İppolit Kirilloviç’in konuşması bu sırada alkışlarla kesildi. Rus troykasının tasvirindeki serbest fikirlilik pek beğenilmişti. Aslında topu topu iki ya da üç alkış duyulmuştu. Mahkeme başkanı, izleyicilere dönüp “salonu boşaltma” tehdidinde bulunmayı bile gerekli görmedi ve alkışlayanlardan yana ters ters bakmakla yetindi. Ama İppolit Kirilloviç coşmuştu: Daha önce hiçbir zaman alkışlanmamıştı! Yıllarca kimsenin dinlemek istemediği bir insan birdenbire tüm Rusya’ya görüşlerini açıklama fırsatı yakalamıştı!

“Aslında,” diye devam etti, “bir anda bütün Rusya’da bu derece acı verici bir ün kazanmış olan Karamazov ailesi kimdir? Belki de abartıyorum, ama bana öyle geliyor ki, bu ailenin çizdiği tabloda günümüz aydın topluluğunun bazı ortak unsurları görülmektedir. Ah, tabii bütün unsurları değil, sadece ‘küçük bir su damlasındaki güneş gibi’ mikroskobik bir görüntü söz konusudur, ama yine de bir şeyler yansımış, yine de bir şeyler ortaya çıkmıştır. Bu ailenin bu derece acıklı bir sonla hayatını kaybetmiş ‘babası’ olan bu talihsiz, azgın ve ahlaksız ihtiyara bir göz atalım. Hayata zavallı bir sığıntı olarak atılmış, tesadüfen ve hiç beklenmedik bir evlilikle drahoma olarak küçük bir sermaye kapmış doğuştan soylu biri, başlangıçta küçük bir düzenbaz ve herkesi pohpohlayan oldukça zeki bir soytarı, ama her şeyden önce bir tefeci. Yıllar geçtikçe, yani küçük sermayesi büyüdükçe cesareti de artıyor. Boynu büküklük ve dalkavukluk gidiyor, geriye sadece alaycı ve öfkeli bir ahlaksız ve şehvet düşkünü kalıyor. Manevi yönü tamamen silinmiş, yaşama hırsı ise aşırı boyutlara ulaşmıştır. O hale geliyor ki, hayatta şehvetten başka hiçbir şeyi gözü görmüyor ve çocuklarını da öyle yetiştiriyor. Bir babada olması gereken manevi sorumlulukların hiçbiri onda yoktur. Bu sorumluluklarla alay ediyor, küçük çocuklarını arka bahçede büyütüyor ve çocukları yanından alıp uzağa götürdükleri zaman çok memnun oluyor. Hatta onları tamamen unutup gidiyor. İhtiyarın tüm ahlak kuralları apres moi le déluge.72 Yurttaşlık anlayışına ters düşecek ne varsa hepsi, toplumdan tam olarak, hatta düşmanca duygularla uzaklaşma: ‘Varsın dünya alev alev yansın, yeter ki, ben iyi olayım.’ Durumu iyidir, halinden pek memnundur, yirmi-otuz yıl daha yaşama hırsıyla doludur. Öz oğlunu kandırıp onun parasıyla, anasından miras kalıp da oğluna geri vermek istemediği parayla öz oğlunun elinden sevgilisini almaya çalışıyor. Hayır, sanığın savunmasını Petersburg’dan gelmiş olan üstün yetenekli savunma avukatına bırakmak istemiyorum. Gerçeği söyleyeceğim, bu adamın oğlunun yüreğinde yarattığı öfkenin ne kadar büyük olduğunu anlıyorum. Ama bu zavallı ihtiyar için bu kadar söz yeter, layığını buldu zaten. Yalnız, bu babanın çağdaş babalardan biri olduğunu hatırlatalım. Bu adamın pek çok çağdaş babadan biri olduğunu söylersem toplumu gücendirmiş olur muyum acaba? Ne yazık ki, bu çağdaş babaların birçokları daha iyi yetiştirilmiş, daha iyi okumuş oldukları için kafalarının içindekini onun kadar arsızca ortaya dökmüyorlar, ama aslında onunla hemen hemen aynı düşünce yapısına sahipler. Ama ben belki de karamsarım. Olsun varsın. Zaten beni affedeceğiniz konusunda anlaşmıştık. Şu konuda da önceden anlaşalım: Bana inanmayın, ben konuşacağım, ama siz bana inanmayın. Ama yine de bana içimi dökme fırsatı verin, yine de sözlerimden bazılarını unutmayın. Bakın işte bu ihtiyarın, bu aile babasının çocuklarından biri karşınızda sanık sandalyesinde oturuyor, biraz sonra ona geleceğiz; birazcık ötekilerden söz edeceğim. Öbür ikisinden büyük olanı, parlak bir tahsil yapmış, son derece zeki, ancak hiçbir inancı olmayan, aynen babası gibi hayatta pek çok şeyi tamamen reddetmiş ve silip atmış günümüz gençlerinden biridir. Konuşmalarını hepimiz dinlerdik, toplumumuzda dostça kabul görürdü. Düşüncelerini gizlemezdi. Hatta tam tersine, evet tam tersine, bu durum şu anda bana onun hakkında, kuşkusuz kişisel olarak değil, Karamazov ailesinin bir üyesi olarak açık kalplilikle konuşma cesareti veriyor. Dün burada bir budala, davamızla yakından ilgisi bulunan, Fedor Pavloviç’in eski uşağı ve belki de yasadışı oğlu olan Smerdyakov, şehrin kenar mahallelerinden birinde canına kıydı. Smerdyakov, hazırlık soruşturması sırasında bana bu genç Karamazov’un, yani İvan Fedoroviç’in manevi bakımdan pervasızlığıyla kendisini nasıl korkuttuğunu isterik gözyaşları arasında anlatmıştı. ‘Kendilerine göre, dünyada ne varsa her şey mubahmış ve ilerde de hiçbir şeyin yasaklanmaması gerekiyormuş, bana hep bunu öğretiyorlardı’ demişti. Anlaşılan bu budala kendisine öğretilmiş olan bu tezle kesin olarak aklını bozmuştu. Gerçi sara hastalığı ve evlerinde patlak veren bu korkunç felaket de onun akli dengesinin bozulmasında etkili olmuştu ama. Yalnız bu budaladan ona çok daha akıllı bir gözlemci onuru veren son derece ilginç bir düşünce duymuştum, zaten bu yüzden bu konuyu açtım: ‘Eğer,’ demişti bana, ‘oğullarının arasında karakter bakımından Fedor Pavloviç’e en çok benzeyen biri varsa bu İvan Fedoroviç’tir!’ Lafı daha fazla uzatmayı nezaketsizlik sayarak başladığım kişilik tahlilini bu düşünceyle kapatıyorum. Yeni sonuçlar çıkarmak ve bir baykuş gibi, genç bir adamın kaderinin yalnızca mahvolmak olduğu kehanetinde bulunmak istemiyorum. Daha bugün, burada, bu salonda onun genç yüreğinde gerçeğin doğal gücünün hâlâ yaşamakta olduğunu, ailesine olan bağlılık hislerinin inançsızlıkla ve düşüncelerinden duyduğu gerçek ıstıraptan ziyade kalıtım yoluyla geçmiş olan ahlak düşüklüğüyle henüz boğulmamış olduğunu gördük. Öteki oğula gelince, o, ağabeyinin karamsar dünya görüşüne karşılık dindar ve alçakgönüllü, ‘halkçılık ilkelerine’ ya da bazı düşünür aydınlarımızın teorilerinde bu hikmetli sözle ifade ettikleri şeye bağlanmak isteyen çok genç biridir. Bildiğiniz üzere, manastıra sığınmıştı; nerdeyse rahip olacaktı. Günümüzün biçare toplumunda pek çok insanın kapıldığı, ahlaksızlıktan ve ahlaksızlığın getireceği kötülüklerden korkarak ve bir hata yapıp bütün kötülükleri Avrupa aydınlanmasına bağlayarak kendilerini, tıpkı hayaletlerden korkup zayıf düşmüş analarının kurumuş göğsüne başlarını gizleyerek sırf kendilerini korkutan şeyleri görmemek için huzur içinde uykuya dalıp bir ömür boyu uyumak isteyen çocuklar gibi ‘ana toprağa’, yani anayurdun bir ananınkine benzeyen bağrına atmalarına neden olan ürkek umutsuzluk, bence bu genç adamda çok erken bir yaşta bilinçsiz olarak ortaya çıkmıştı. Ben kendi adıma bu iyi ve yetenekli delikanlıya her şeyin en iyisini diliyorum, onun körpe ve temiz ruhunun ve halkçılık ilkelerine olan hevesinin ilerde genellikle olduğu gibi, ahlaki yönden karamsar bir mistisizme, medeni yönden ise kör bir şovenizme, yani belki de ağabeyinin bu derece ıstırabını çektiği yalan yanlış anlaşılmış ve boşu boşuna sahip olunmuş Avrupa aydınlanmasından kaynaklanan erken bir bozulmadan çok daha büyük bir kötülükle ulusları tehdit eden bu iki niteliğe bürünmemesini diliyorum.”

Şovenizm ve mistisizm için yine iki üç alkış duyuldu. İppolit Kirilloviç kendini iyice kaptırmıştı, ama bütün bunlar bu davaya pek de uygun düşmüyordu. Üstelik yeterince açık bir konuşma da değildi, ama bu veremli ve öfkeli adam hayatında bir defa olsun içini dökmek istemişti. Daha sonra anlattıklarına göre, İvan Fedoroviç’in karakter tahlilini yaparken pek de nazik olmayan bir duyguyla hareket etmişti, çünkü İvan Fedoroviç tartışma sırasında bir veya iki kez herkesin içinde ona haddini bildirmiş ve İppolit Kirilloviç de bunu unutmayarak şimdi öcünü almak istemişti. Ancak böyle bir yargıya varılıp varılamayacağını bilmiyorum. Her ne ise bunların hepsi de yalnızca işin giriş faslıydı, daha sonra iddianame davayla daha doğrudan ve yakın ilgili hale geldi.

“Bu çağdaş babanın üçüncü oğlu da,” diye devam etti İppolit Kirilloviç, “karşınızda, sanık sandalyesinde oturuyor. Onun davranışları da, yaşamı da, yaptığı işler de karşınızda: Vakit geldi ve her şey anlaşıldı, her şey ortaya çıktı. Kardeşlerinin ‘Avrupa düşkünlüğünün’ ve ‘halkçı ilkelerinin’ aksine Rusya’yı tabii haliyle temsil ediyor, ah, hayır Rusya’nın tümünü değil, aman tümünden Tanrı saklasın! Ancak, burada o, yani Rusyacığımız, anacığımız hissediliyor, kokusu geliyor, sesi işitiliyor. Bizler olduğumuz gibiyiz, iyilik ve kötülüğün şaşırtıcı bir karışımıyız, aydınlanmanın ve Schiller’in hayranlarıyız ve aynı zamanda da meyhanelerde azıp sarhoşların, kadeh arkadaşlarımızın sakallarını yolarız. İyi ve güzel oluruz, ama sadece bize karşı iyi ve güzel olunduğunda. Aksine en soylu ideallere bile kapılırız, evet kapılırız, ama bir tek koşulla, bu idealler kendiliğinden ortaya çıkarsa, gökten masamıza pat diye düşerse ve en önemlisi karşılığında hiçbir bedel ödemeden elimize geçerse. Bedel ödemeyi hiç sevmeyiz, ama almayı çok severiz ve bu her alanda geçerlidir. Bize hayatın her çeşit nimetini verin (hem her çeşit olacak, daha aşağısı kurtarmaz), hiçbir şekilde keyfimize karışmayın, işte o zaman biz de ne kadar iyi ve güzel olabileceğimizi size gösteririz. Açgözlü değiliz, hayır, ama bize daha fazla, mümkün olduğu kadar daha fazla para verin ve aşağılık metali nasıl bir nefretle ve eli açıklıkla bir gecede hızlı bir içki âleminde nasıl yiyip bitirdiğimizi görün. Yok eğer para vermezseniz, o zaman da çok istediğimizde bu parayı nasıl bulabileceğimizi gösteririz. Yalnız bundan daha sonra bahsedeceğiz, sırasıyla gidelim. Biraz önce ne yazık ki, aslı yabancı olan saygıdeğer bir yurttaşımızın ifade ettiği gibi karşımızdaki her şeyden önce ‘çıplak ayak arka bahçeye’ terk edilmiş zavallı bir çocuktur! Bir kere daha tekrarlıyorum: Sanığın savunmasını kimseye bırakmayacağım! Suçlayan da benim, savunan da. Evet, efendim, hepimiz insanız ve çocukluktaki ve baba ocağındaki ilk izlenimlerin insan karakterini nasıl etkileyebileceğini bilebiliriz. Ama bu çocuk artık bir delikanlı, genç bir adam, bir subaydır; taşkın hareketleri ve düellolar yüzünden bereketli Rusyamızın uzak sınır kasabalarından birine sürgüne gönderilir. Burada hem çalışır hem de içki âlemlerinde vakit geçirir, eh büyük gemi büyük deniz ister tabii. Para gerekmektedir, efendim, öncelikle para. Uzun tartışmalardan sonra babasıyla arasında son altı bin rubleyle ilgili mesele hallolur ve bu parayı gönderirler. Dikkat buyurun, bir belge vermiş. Ayrıca kalan paradan feragat ettiğini ve babasıyla arasındaki miras tartışmasının bu altı binle sona erdiğini gösteren bir mektubu da var. Tam bu sırada genç, yüksek karakterli ve eğitimli bir kızla karşılaşır. Ah hayır, ayrıntıları tekrarlamaya kalkışmayacağım, bunları daha demin dinlediniz, hem onura, hem özveriye tanık oldunuz, artık ben bir şey demiyorum. Düşüncesiz ve ahlaksız, ama gerçek soyluluğun, yüksek bir düşüncenin önünde eğilen genç bir adam tipi karşımızda son derece sempatik bir şekilde beliriverdi. Ama bunun hemen arkasından, yine bu mahkeme salonunda madalyonun öbür yüzü hiç beklenmedik bir şekilde ortaya çıktı. Bu konuda da tahminlere girişmeyeceğim ve neden böyle olduğunu çözümlemeye kalkışmayacağım. Ancak böyle olmasının nedenleri vardı. Aynı şahıs, uzun süre sakladığı öfkesinin neden olduğu gözyaşları arasında bize kendisinin bu ihtiyatsız, belki de önüne geçilmez, ama yine de yüce duygulara sahip taşkınlığını en başta nişanlısı olan bu adamın kınadığını açıkladı. Bu adamın, genç kızın nişanlısı olan bu adamın dudaklarında herkesten önce alaycı bir gülümseme, genç kızın bir tek ondan gelmesine katlanamadığı alaycı bir gülümseme belirmiş. Genç kız, nişanlısının kendisine ihanet ettiğini bilerek (adam ihanet etmişti, çünkü kızın ihanet de dahil olmak üzere artık her şeyine katlanacağına inanmıştı), evet bunu bilerek, adama mahsus üç bin ruble teklif ediyor ve bu parayı ona kendisine ihanet etmesi için verdiğini son derece açık bir biçimde belli ediyor: ‘Bakalım alacak mısın, almayacak mısın, o kadar ahlaksız olabilecek misin,’ diyor kız hiçbir şey söylemeden yargılayan ve deneyen bakışıyla. Adam kıza bakıyor ve düşüncesini tümüyle anlıyor (zaten biraz önce hepimizin önünde her şeyi anlamış olduğunu itiraf etmişti) ve bu üç bin rubleyi kesin olarak cebine indiriyor ve paraları iki gün içinde yeni sevgilisiyle birlikte yiyip bitiriyor! Hangisine inanmalı? Birinci hikâyeye, yani varını yoğunu feda eden ve erdemin önünde eğilen yüksek soyluluk hikâyesine mi, yoksa madalyonun o derece iğrenç olan öteki yüzüne mi? Hayatta iki zıtlık arasında gerçeği genellikle ortada aramak gerekir; ama burada durum hiç de öyle değil. Büyük olasılıkla adam birinci durumda içtenlikle bir soylu gibi davranmış, ikincisinde ise aynı içtenlikle bir alçak gibi davranmıştı. Niçin? Tabiatımızın geniş, Karamazov tabiatı olmasından (ben de zaten sözü buna getiriyorum), her çeşit zıtlığı bir araya getirebilecek ve iki uçurumu, tepemizdeki yüce idealler uçurumunu ve altımızdaki en aşağılık, en pis kokulu uçurumu aynı anda görebilme yeteneği kazandıran Karamazov tabiatından. Biraz önce genç bir gözlemci tarafından, bütün Karamazov ailesini yakından ve derinlemesine gözlemiş olan Bay Rakitin tarafından ifade edilmiş olan parlak düşünceyi anımsayınız: ‘Bu tür azgın, zaptedilmez tabiatlar için düşmenin alçaklığını hissetmek en yüksek soyluluk duygularını hissetmek kadar gereklidir,’ doğrudur: Doğal olmayan bu karışım bu tip insanlar için sürekli olarak gereklidir. İki uçurum, iki uçurum beyler, aynı anda iki uçurum, aksi takdirde mutsuz oluruz ve tatmin olamayız, yaşamımızın tadı tuzu olmaz. Genişiz, anamız Rusyamız kadar genişiz, her şeyi içimize sığdırırız, her şeyle bağdaşabiliriz! Sayın jüri üyeleri, şu üç bin rubleye biraz önce değinmiştik, ben birazcık daha ileriye gideceğim izninizle. Düşünün, bu adam, o gün bu paraları aldıktan sonra, hem de o derece utanılacak, rezil bir şekilde, iyice küçülerek aldıktan sonra, aynı gün bu paranın yarısını ayırıyor, bir bezin içine dikiyor ve daha sonra koca bir ay boyunca paranın tüm cazibesine ve aşırı ihtiyaçlarına rağmen onları boynunda taşıma kararlılığını gösteriyor! Ne meyhanelerde içki âlemlerindeyken ne de sevgilisini rakibi olan babasının baştan çıkarıcı vaatlerinden uzaklaştırmak için gereken parayı Tanrı bilir kimden bulmak üzere şehirden rüzgâr gibi ayrıldığı sırada bu muskaya dokunmaya kalkışmıyor. Sırf sevgilisini o kadar kıskandığı ihtiyarın eline bırakmamak için boynundaki muskayı açmalı ve sevgilisini şu anda içine düştüğü durumdan uzaklara götürmek için ‘Seninim’ diyeceği anı bekleyerek ısrarla onun yanında evde kalmalıydı. Ama hayır, muskasına dokunmuyor, hem de hangi bahaneyle? Birinci bahane, söylemiştik, ‘Seninim, nereye istersen götür beni’ dendiği zaman götürebilecek parasının olmasıydı. Ancak bu birinci bahane, sanığın kendi ifadesiyle ikinci bahanenin karşısında sönük kaldı. Paraları üzerimde taşıyorum, ‘Alçağım, ama hırsız değilim,’ çünkü aşağıladığım nişanlıma her an gidebilirim ve hileyle cebime indirdiğim paranın yarısını önüne koyup her zaman için ona şöyle diyebilirim: ‘Görüyorsun, senin paranın yarısını harcadım ve böylece zayıf ve ahlaksız bir adam olduğumu (sanığın diliyle ifade ediyorum), hatta alçağın biri olduğumu kanıtlamış oldum, ama alçak bile olsam hırsız değilim, çünkü eğer hırsız olsaydım paranın kalan yarısını sana getirmezdim, aynen öteki yarısı gibi onu da cebime indirirdim.’ Şaşırtıcı bir açıklama! Son derece çılgın, ama aynı zamanda da yüz kızartıcı bir şekilde üç bin rubleyi cebine indirmenin çekiciliğinden kendini alamayan bu zayıf adam, evet bu adam, birdenbire kendisinde büyük bir kararlılık hissediyor ve binlerce rubleyi elini bile sürmeden boynunda taşıyabiliyor! Bu durum çözmeye çalıştığımız karakterle birazcık olsun uyuşuyor mu? Hayır, izninizle asıl Dmitriy Fedoroviç’in paralarını bu muskanın içine dikmeye gerçekten de karar vermiş olsa bile böyle bir durumda nasıl davranması gerektiğini sizlere anlatacağım. Aklı ilk çelindiğinde, paraların ilk yarısını birlikte yediği yeni sevgilisinin bir kere daha gönlünü almak için muskasını sökecek ve içinden diyelim, ilk başta bir yüz ruble çekip alacaktı, çünkü paranın yarısını, yani bin beş yüz rubleyi sürekli olarak taşımasına ne gerek vardı, bin dört yüz ruble de yeterli olurdu, zaten gidip ‘Ben alçağın biriyim, ama hırsız değilim, çünkü her şeye rağmen bin dört yüz rubleyi geri getirdim, hırsız olsaydım hiçbir şey getirmezdim’ diyecekti. Bir süre sonra muskayı tekrar sökecek ve ikinci yüzlüğü, sonra üçüncüyü, dördüncüyü, ayın sonuna kadar diğer kalanları ve nihayet son yüzlüğü çıkaracaktı: Bir tane yüzlük götürürüm, nasıl olsa aynı kapıya çıkar: ‘Alçağım, ama hırsız değilim. Yirmi dokuz tane yüzlük yedim, ama yine de bir tanesini geri getirdim, hırsız olsaydım onu da getirmezdim.’ Nihayet sondan bir önceki yüzlüğü de yedikten sonra sonuncuya bakıp kendi kendine ‘Bu bir tanecik yüz rubleyi de geri vermeye değmez zaten, onu da harcayayım!’ diyecekti. İşte bizim bildiğimiz gerçek Dmitriy Fedoroviç böyle davranırdı! Bu muska hikâyesi gerçekle öyle çelişiyor ki, bundan büyük yalan olmaz. Her şey aklımıza gelir, ama bu değil. Ama bu konuya tekrar döneceğiz.”

Baba ile oğul arasındaki mal mülk tartışmaları ve aile ilişkileri konusunda soruşturmada ortaya çıkmış olan her şeyi bir bir sıraladıktan sonra eldeki bilgilere göre mirasın nasıl paylaşılacağını, kimin kime hakkının geçmiş olduğunu belirleyecek en ufak bir olanak bile olmadığı sonucuna bir kere daha varan İppolit Kirilloviç, Mitya’nın kafasında sabit fikir haline gelmiş olan bu üç bin ruble hususunda sözü tıbbi muayeneye getirdi.

72 (Fr.) Benden sonra tufan (Ç.N.)

VII

OLAYIN TARİHÇESİ

“Bilirkişi heyetindeki doktorlar, bize sanığın akli dengesinin yerinde olmadığını ve bir manyak olduğunu göstermeye çalıştılar. Ben akli dengesinin yerinde olduğunu, ama aslında bunun daha da kötü bir şey olduğunu iddia ediyorum: Akli dengesi yerinde olmasaydı belki de çok daha akıllı olurdu. Manyak olduğuna gelince bunu kabul edebilirim, ama sadece bir konuda, bilirkişi heyetinin de işaret ettiği konuda, sanığın babası tarafından kendisine eksik ödendiğini söyleyerek aklını taktığı bu üç bin ruble konusunda. Üstelik belki de bu paralardan söz edildiğinde sanığın her zaman gösterdiği çılgınlığı açıklamak için delilik eğiliminden daha akla yakın bir görüş açısı bulmak da mümkündür. Ben kendi adıma sanığın tam ve normal zihinsel yeteneklerini kullanmakta olduğunu ve önceden de kullanmış, ancak sadece öfkeli ve hırçın olduğu teşhisini koymuş olan genç hekimle tamamen aynı kanıdayım. Mesele, üç bin rublede, yani sanığın sürekli olarak deliler gibi öfkelendiği parada değil, onu kızdıran asıl nedendedir. Bu da kıskançlıktır!”

İppolit Kirilloviç burada sanığın Gruşenka’ya olan tutkusunu ayrıntılı bir tablo halinde ortaya koydu. İppolit Kirilloviç, sanığın sözleriyle ifade ederek “dayak atmak üzere” bu “genç hanıma” gittiği andan başladı ve “ama dayak atmak yerine onun dizlerinin dibinden ayrılamadığını” ve bu aşkın böylece başladığını anlattı. Bu arada sanığın babası olan ihtiyar da aynı kadının peşindedir. Şaşırtıcı ve uğursuz bir tesadüf bu, çünkü daha önceden her ikisi de bu kadını tanıdıkları ve onunla karşılaştıkları halde ikisinin birden yüreği aynı anda tutuşuyor ve bu iki yürek, önüne geçilmez Karamazov ihtirasıyla alev alıyor. Burada genç kadının itirafına tanık oluyoruz: ‘Ben,’ diyor, ‘ikisiyle de alay ediyordum.’ Evet, birdenbire ikisiyle de alay etmek istemişti: Önceden böyle bir isteği yoktu, ama birden aklına alay etmek geliverdi ve iş, her ikisinin de karşısında yenik düşmesiyle sonuçlandı. Paraya Tanrı gibi tapan ihtiyar sırf kadın evine ziyarete gelsin diye hemen üç bin ruble hazırladı, ama kısa zaman sonra işi sırf yasal karısı olmayı kabul etmesi için kadının ayaklarına adını ve bütün malını mülkünü sermeyi mutluluk sayacak kadar ileri götürdü. Bu konuda kesin kanıtlarımız var. Sanığa gelince, onun yaşadığı trajedi ortada, gözlerimizin önünde. Ama genç kadının ‘oyunu’ bu şekildeymiş işte. Fettan kadın, zavallı genç adama umut bile vermemiş, çünkü gerçek anlamda umudu ona ancak en son anda, genç adam kendisine acı çektiren bu kadının önünde diz çökmüş dururken babası ve rakibinin kanına bulanmış elini ona uzattığında vermiş: Zaten tam bu anda da tutuklandı. Tutuklandığı sırada kadın içten bir pişmanlıkla ‘Beni de, beni de onunla birlikte sürgüne gönderin, onu bu hale ben getirdim, herkesten çok ben suçluyum!’ diye haykırıyordu. Bu davayı tasvir etme işini üzerine almış olan yetenekli genç adam, (daha önce sözünü ettiğim Bay Rakitin yani), bu kadın kahramanın karakterini birkaç kısa ve kendine özgü cümleyle şöyle tanımlıyor: ‘Küçük yaşta uğradığı hayal kırıklığı, aldatılma ve düşüş, kendisini baştan çıkartıp sonra da terk eden nişanlısının ihaneti, arkasından gelen yoksulluk, namusuna düşkün ailesinin laneti ve nihayet kendisinin şu anda da velinimeti saydığı zengin bir ihtiyarın himayesi. Belki de içinde pek çok iyi şey saklayan bu genç yürekte henüz çok küçük yaşlardan itibaren bir öfke saklıydı. Hesabını bilen, sermaye biriktiren bir karakter oluşmuştu. Toplumla alay eden ve ondan intikam alan bir kişilik doğmuştu.’ Bu karakter tahlilinden sonra onun sırf oyun oynamak için, sırf kötü bir oyun oynamak için her ikisiyle de alay etmiş olabileceğini anlamak mümkündür. Ve işte umutsuz bir aşk, ahlaki düşüşler yaşadığı, nişanlısına ihanet ettiği, namusuna emanet edilmiş başkasına ait paraları cebine indirdiği bir ay içinde sanık öz babasına karşı duyduğu kıskançlık yüzünden bir de üstelik neredeyse delirme noktasına varıyor! Asıl önemlisi de çılgın ihtiyar, oğlunun kendine ait saydığı, annesinden miras kaldığını söyleyerek babasını suçladığı bu üç bin rubleyle oğlunun âşık olduğu kadını baştan çıkartmaya çalışıyor. Evet, kabul ediyorum, buna katlanmak mutlaka çok zordu! Burada bir hastalık da ortaya çıkabilirdi. Mesele parada değildi, bu derece tiksindirici bir ahlak düşüklüğü göstererek bu paralarla onun saadetinin bozulmasındaydı!”

İppolit Kirilloviç, daha sonra sanıkta babasını öldürme fikrinin nasıl yavaş yavaş ortaya çıktığını anlatmaya geçti ve bu düşünceyi olaylara dayanarak açıkladı.

“İlk başta sadece meyhanelerde bağırıyorduk, bütün bir ay boyunca bağırdık. Oh, insanların arasına karışmayı ve bu insanlara hemen her şeyi, hatta en kötü ve tehlikeli düşüncelerimizi bile anlatmayı, bu düşünceleri onlarla paylaşmayı pek severiz ve her nedense bu insanların bize hemen sevgi göstermelerini, dertlerimizi ve kaygılarımızı paylaşmalarını, her dediğimize evet demelerini ve huyumuza göre davranmalarını isteriz. Yoksa kızarız ve meyhanenin altını üstüne getiririz. (Emekli yüzbaşı Snegiryov hikâyesine geliyordu.) Bir ay boyunca sanığı gören ve söylediklerini işitenler sonunda sadece babasına bağırıp çağırıp tehdit etmekle kalmayacağını, bir çılgınlık anında tehditlerin belki de artık eyleme dönüşeceğini hissediyorlardı. (Savcı burada manastırdaki aile buluşmasını, Alyoşa’yla konuşmalarını ve sanığın bir öğleden sonra zorla girdiği evinde babasına yaptığı çirkin saldırı sahnesini anlattı.) Bu sahneye kadar,” diye devam etti İppolit Kirilloviç, “sanığın önceden tasarlayarak ve kasıtlı olarak babasını öldürmeyi düşündüğünü ısrarla iddia edebileceğimi sanmıyorum. Bununla birlikte, bu düşüncenin birkaç kez aklından geçtiğini ve bu düşünceyi ince ince gözden geçirdiğini gösteren kanıtlarımız, tanıklarımız ve kendi itirafı var elimizde. Sayın jüri üyeleri, itiraf edeyim ki,” diye toparladı İppolit Kirilloviç, “sanığın suçlandığı cinayette tam ve bilinçli bir kasıt olduğu konusunda bugüne kadar tereddüt ediyordum. İlerdeki bu korkunç anı pek çok defa gözünün önünden geçirdiğinden, ama sadece gözden geçirdiğinden, bu anı sadece bir olasılık olarak tasavvur ettiğinden ve gerçekleştirme zamanını da, koşullarını da henüz belirlemediğinden kesinlikle emindim. Ama tereddütlerim ancak bugüne kadar, Bayan Verhovtseva’nın bugün mahkemeye şu belgeyi sunmasına kadar sürdü. Onun ‘Bu bir plan, bir cinayet programı!’ diye haykırışını sizler de duydunuz. Talihsiz sanığın talihsiz ‘sarhoş’ mektubunu bu şekilde tanımlamıştı. Gerçekten de bu mektubun ardından cinayetin programlı ve kasıtlı olduğu hususu tümüyle anlam kazandı. Mektup cinayetten kırk sekiz saat önce yazılmış ve şimdi artık kesinlikle bildiğimize göre, sanık korkunç niyetini yerine getirmeden iki gün önce eğer ertesi gün para bulamayacak olursa ‘İvan gider gitmez yastığının altındaki kırmızı kurdeleli zarfın içinde duran’ parayı almak amacıyla babasını öldüreceğini yemin ederek açıklamıştı. İşittiniz değil mi: ‘İvan gider gitmez,’ demek ki, her şey önceden düşünülmüş, koşullar ince ince hesaplanmış ve sonra da her şey mektupta yazıldığı gibi gerçekleştirilmiş! Kasıttan ve plandan kuşku yoktur, cinayet soygun amacıyla işlenmiş olmalıdır. Bu durum mektupta açıkça belirtilmiş, yazılıp imzalanmıştır. Sanık imzasını inkâr etmemektedir. Mektubu sarhoşken yazdığı söylenebilir. Ancak bu hiçbir şeyi değiştirmez, hatta daha da önemli hale getirir, çünkü ayıkken düşündüğünü sarhoşken kaleme almıştır. Ayıkken düşünülmemiş bir şey sarhoşken yazılamazdı. O zaman da meyhanelerde niyetinden ne diye bağıra bağıra söz etsin ki derler adama. Böyle bir şeyi kasıtlı olarak yapacak adam susar ve her şeyi kendine saklar. Doğru, ama o henüz planları ve bir kastı yokken, sadece içinde bir istek olduğu, bu isteğin olgunlaşmakta olduğu sıralar bağırıp çağırıyordu. Daha sonra bu konuda artık daha az ses çıkarmaktadır. Bu mektubun yazıldığı o gece ‘Başkent’ Meyhanesi’nde içtikten sonra her zamankinin aksine suskunmuş, bilardo oynamamış, bir kenarda oturmuş, hiç kimseyle konuşmamış ve sadece buralı bir tezgâhtarı yerinden kovalamış, ama hemen hemen bilinçsiz olarak, çünkü artık meyhaneye girerken kavga etmeyi bir alışkanlık haline getirmiş ve kavgasız yapamıyormuş. Doğrusu, sanık kesin kararını verir vermez önceden orda burda pek fazla bağırıp çağırdığını ve aklından geçeni gerçekleştirdiği zaman bunun kendisini ele verebileceğini ve suçlanmasına sebep olabileceğini düşünmüş olmalıdır. Ama artık olan olmuş, hem daha önce talih yüzüne gülmüştü, şimdi de gülebilirdi. Yıldızımıza güvendik beyler! Bu arada onun bu uğursuz anı engellemek için pek çok şey yaptığını, kanlı bir sonuçtan kaçınmak için son derece fazla çaba harcadığını itiraf etmek zorundayım. ‘Yarın herkesten üç bin ruble isteyeceğim,’ diye yazıyor kendine özgü diliyle, ‘eğer insanlar vermezlerse o zaman kan dökülecek.’ Sarhoşken yazılmış ve yazılanlar ayıkken gerçekleştirilmiştir!”

İppolit Kirilloviç, burada Mitya’nın cinayet işlemekten kaçınmak için para bulmak amacıyla çektiği bütün sıkıntıları ayrıntısıyla anlatmaya girişti. Mitya’nın Samsonov’un evindeki macerasını, Lyagavıy’a gidişini, her şeyi belgelere dayanarak anlattı. Yorgun, alay edilerek aşağılanmış, aç ve bu seyahat için saatini rehin vermiş olan Mitya (hem de sözde üzerinde bin beş yüz ruble taşırken!), şehirde bıraktığı ve kendisi yokken Fedor Pavloviç’e gideceğinden kuşkulandığı sevgilisi için duyduğu kıskançlık yüzünden azap çekerek sonunda şehre geri dönüyor. Çok şükür! Sevgilisi Fedor Pavloviç’e gitmemiştir. Kadını kendi eliyle koruyucusu Samsonov’a götürüyor. (Tuhaf bir iş ama Samsonov’a karşı kıskanç değiliz ve bu durum bu davadaki son derece niteleyici bir psikolojik özelliktir!) Daha sonra acele “arka bahçedeki” gözetleme yerine gidiyor ve orada, evet orada Smerdyakov’un sara nöbeti geçirdiğini, öteki uşağın da hasta olduğunu öğreniyor. Saha temizdir, ‘kapı vurma işaretleri’ ise elindedir, aman ne güzel! Bununla birlikte yine de direniyor; şehrimizde bir süredir kalan, hepimizin çok saydığı bir hanımefendiye, Bayan Hohlakova’ya gidiyor. Genç adamın geleceği için epeydir kaygı duyan bu hanımefendi ona en akıllıca öğütlerinden birini veriyor: Bütün bu içki âlemlerinden, bu çirkin aşktan, meyhanelerdeki serseriliklerden, gençliğin kendisine verdiği gücü yararsız işlere harcamaktan vazgeçip Sibirya’daki altın madenlerine gitmesini öneriyor: ‘Müthiş gücünüzü harcayacağınız, serüvene susamış romantik karakterinize uygun yer orasıdır’ diyor.” İppolit Kirilloviç, bu sohbetin sonucunu ve sanığın bir anda Gruşenka’nın Samsonov’un evinde olmadığı haberini aldığı anı, sinirleri mahvolmuş zavallı kıskanç adamın Gruşenka’nın kendisini aldattığı ve o anda Fedor Pavloviç’in evinde olduğu düşüncesiyle bir anda deliye döndüğünü anlattıktan sonra kötü bir rastlantıya dikkati çekerek sözünü tamamladı: “Hizmetçi kız, eğer sevgilisinin ‘ilk gözağrısıyla’ birlikte Mokroye’de olduğunu ona söyleyebilseydi hiçbir şey olmayabilirdi. Ama kız, korkudan telaşa kapıldı, yemin billah etti. Şayet sanık onu oracıkta öldürmediyse bunun nedeni boynunu büküp kendisine ihanet eden sevgilisinin peşine düşmüş olmasıdır. Ancak şuna dikkat buyurun: Öfkeden kendini kaybetmiş olduğu halde yine de havanelini kapmıştı. Neden başka bir silah değil de özellikle havaneli? Ama bir aydır bu manzarayı gözümüzün önünden geçirdiğimize ve kendimizi buna hazırladığımıza göre, silah olabilecek bir şey karşımıza çıkınca hemen kapıverdik. Bu cins herhangi bir aletin silah olarak kullanılabileceğini ise bir aydır tasarlayıp duruyorduk. İşte bu yüzden hemen o anda ve hiç tereddüt etmeden havanelini bir silah olarak düşündüler! İşte bu nedenle bu uğursuz havanelini bilinçli olarak ve isteyerek kapmıştır. Ve işte babasının bahçesindedir, ortalık sakindir, tanık yoktur, sessiz bir gece, karanlık ve kıskançlık duygusu. Sevgilisinin burada, onunla, yani rakibiyle birlikte, onun kollarının arasında olduğu ve belki de şu anda kendisiyle alay ettikleri kuşkusu ruhunu sarıyor. Üstelik sadece kuşku da değil, artık kuşkudan söz edilir mi, yalan, aldatma ortada, her şey apaçık: Sevgilisi burada, işte şu ışık gelen odada, orada babasının yanında paravananın arkasında.Ve işte talihsiz adam gizlene gizlene pencereye yaklaşıyor, saygıyla içeriye bakıyor, uslu uslu boyun eğiyor ve sağduyusunu dinleyip tehlikeli ve ahlaksızca bir şey olmaması için felaketten hızla uzaklaşıyor. Bizi de buna inandırmak istiyorlar, bizi, yani sanığın karakterini, olaylara bakarak onun nasıl bir ruh hali içinde, nasıl bir durumda olduğunu bilen bizleri. Üstelik de kapıyı açtırıp içeri girebileceği işaretleri bildiği halde!” İppolit Kirilloviç, burada “işaretler” konusunda suçlamasına bir süre ara verdi ve sözü Smerdyakov’a getirmeyi gerekli gördü. Amacı, katilin Smerdyakov olduğu konusundaki kuşkulara yer veren bu giriş bölümünü tamamen kapatmak ve bu düşünceyi tümüyle ortadan kaldırmaktı. Bunu son derece ayrıntılı bir şekilde yaptı ve herkes, bu varsayımı umursamadığını ifade etmesine rağmen yine de bunu çok önemsediğini anlamıştı.

VIII

SMERDYAKOV ÜZERİNE BİR ÇALIŞMA

“Birincisi, böyle bir kuşku olasılığı nereden ortaya çıktı?” İppolit Kirilloviç bu soruyla söze başladı. “Smerdyakov’un katil olduğunu ilk haykıran tutuklandığı anda sanığın bizzat kendisiydi. Ancak bunu ilk haykırdığı dakikadan şu dakikaya kadar bu suçlamayı haklı gösterecek bir tek kanıt bile gösteremedi. Bırakın kanıtı, insan düşüncesiyle bağdaşacak kanıtı andırır bir tek şey bile gösteremedi. Zaten bu suçlamayı ileri süren sadece üç kişi var: Sanığın iki kardeşi ve Bayan Svetlova. Ama sanığın büyük kardeşi kuşkusunu ancak bugün, hasta bir halde, kesin bir akli dengesizlik içindeyken ve humma geçirirken dile getirdi. Daha önce ise, yani geçen iki ay boyunca hepimizin de pek iyi bildiğimiz gibi, ağabeyinin suçlu olduğu görüşünü tümüyle paylaşıyor, bu düşünceye itiraz bile etmiyordu. Neyse bu konuyla daha sonra özel olarak ilgileneceğiz. Sanığın küçük kardeşi de Smerdyakov’un suçlu olduğu düşüncesini doğrulayacak en ufak bir kanıtın bile elinde bulunmadığını daha demin bize açıkladı ve sadece sanığın sözlerinden hareket ederek ve “onun yüz ifadesine bakarak” bu sonuca vardığını söyledi. Evet, sanığın kardeşi biraz önce bu çok önemli kanıtı bize iki defa ifade etti. Bayan Svetlova ise belki de daha önemli bir kanıt ileri sürdü: “Sanığın size söylediklerine inanın, yalan söyleyecek biri değildir.” Sanığın akıbetiyle çok yakından ilgili olan bu üç kişinin Smerdyakov aleyhindeki kanıtlarının hepsi bu işte. Bu arada Smerdyakov’la ilgili suçlama dillerde dolaştı ve tutundu ve hâlâ da tutunuyor. Buna inanmak mümkün müdür, böyle bir şey düşünülebilir mi?”

İppolit Kirilloviç, konuşmasının burasında “bir akli dengesizlik ve cinnet krizi anında hayatına son veren” merhum Smerdyakov’un karakterini hafif tertip çizmeyi gerekli görmüştü. Smerdyakov’u, aklı kıt, aldığı eğitim biraz bulanık olan, akıl erdiremediği felsefi düşüncelerle kafası karışmış, pratikte rahmetli efendisi ve belki de babası olan Fedor Pavloviç’in yaşadığı sorumsuz hayattan, teoride ise kendisiyle belki sıkıntıdan, belki de daha iyi bir eğlence bulamadığı için alay etmek amacıyla seve seve sohbet eden efendisinin büyük oğlu İvan Fedoroviç’le yaptığı birtakım garip felsefi konuşmalardan geniş şekilde öğrendiği bazı çağdaş görev ve sorumluluk öğretilerinden ürkmüş bir adam olarak tasvir etti. “Efendisinin evinde geçirdiği son günlerde içinde bulunduğu ruhsal durumu bana kendisi anlatmıştı,” diye açıkladı İppolit Kirilloviç, “ancak başkaları da, sanığın kendisi, kardeşi ve hatta uşak Grigoriy de, yani onu çok yakından tanıması gereken kişilerin hepsi de aynı şeyi ifade ediyorlar. Sara hastalığından mustarip Smerdyakov, aynı zamanda ‘bir tavuk kadar korkaktır.’ Sanık söylediği sözün kendisi için zararlı olabileceğini henüz idrak etmediği bir anda bize ‘O, ayaklarıma kapanır ve ayaklarımı öperdi, sara hastası bir tavuktu’ demiş ve Smerdyakov’dan kendine has diliyle söz etmişti. Ama yine de sanık onu kendisine sırdaş olarak seçiyor (bunu bizzat kendisi de ifade ediyor) ve onu o derece korkutuyor ki, beriki sonunda ona ispiyon ve haberci olarak hizmet etmeyi kabul ediyor. Evin içinde gözcülük eden birisi olarak efendisine ihanet ediyor, içi para dolu zarfı da, beyin yanına girmeyi sağlayacak işaretleri de sanığa haber veriyor. Nasıl vermesin ki! Kendisini korkutan adam artık tutuklu olduğu ve onu cezalandıramayacağı halde soruşturma sırasında bizim yanımızda bile tir tir titreyerek ‘Beni öldürürlerdi, efendim, çok iyi biliyorum ki, beni öldürürlerdi’ demişti. ‘Benden her an kuşku duyarlardı, efendim, sırf öfkelerini gidermek için korku içinde tir tir titrerken kendilerine her türlü sırrı acele bildirirdim ki, böylece benim masumiyetimi görebilsinler ve rahat bıraksınlar.’ İşte onun kendi sözleri, not almıştım, anımsıyorum: ‘Bazen bana öyle bir bağırırlardı ki, karşılarında diz çökerdim.’ Yaradılıştan çok dürüst bir delikanlı olan ve kaybettiği parayı bulup geri verdiğinde ondaki bu dürüst tarafı fark eden beyinin böylece güvenini kazanmış olan zavallı Smerdyakov, velinimeti gibi sevdiği efendisine ihanet ettiği için duyduğu pişmanlık yüzünden korkunç ıstırap çekmiş olmalıdır. Kuvvetli sara nöbetleri geçiren kişiler, en büyük psikiyatrların ifadesine göre, her zaman sürekli olarak ve kuşkusuz marazi bir şekilde kendilerini suçlama eğilimindedirler. Bu kişiler, bir şeyden ve birine karşı ‘suçlu oldukları için’ acı çekerler, sık sık hiçbir aslı esası olmadan vicdan azabı duyarlar, birtakım kabahatleri ve suçları abartırlar ve hatta bunları kendileri uydururlar. İşte böyle bir kişi, duyduğu korku ve başkalarının kendisini korkutması yüzünden gerçekten suçlu olabilir. Ayrıca, gözünün önünde olup bitenlerden iyi bir sonuç çıkmayacağını şiddetle hissetmiştir. Fedor Pavloviç’in büyük oğlu İvan Fedoroviç felaketin tam öncesinde Moskova’ya gitmek üzereyken Smerdyakov, ona kalması için yalvarmış, ama korkak tabiatı yüzünden duyduğu endişelerin hepsini açık ve kesin olarak ifade etmekten çekinmiştir. Sadece imalı sözlerle yetinmiş, ancak bu sözleri de anlaşılmamıştır. Onun İvan Fedoroviç’i adeta bir koruyucu, evde olduğu sürece herhangi bir felaket olmayacağının güvencesi olarak görmüş olduğunu da belirtmek gerekir. Dmitriy Karamazov’un ‘sarhoş’ mektubundaki ‘İvan gider gitmez ihtiyarı öldüreceğim’ ifadesini hatırlayınız; demek ki, İvan Fedoroviç’in varlığı, evde herkes için bir sükûnet ve düzen garantisi olarak görünüyormuş. Buna rağmen İvan Fedoroviç gidiyor, Smerdyakov ise, genç efendisinin yola çıkmasından hemen hemen bir saat sonra sara nöbeti geçirmeye başlıyor. Ancak bu son derece anlaşılır bir durumdur. Birtakım korkuları ve umutsuzlukları olan Smerdyakov’un daha önce de hep ruhsal gerginlik ve sarsıntı anlarında başına gelmiş olan sara nöbetlerinin yaklaşmakta olduğunu özellikle son günlerde hissettiğini burada belirtmek gerekir. Bu nöbetlerin gününü ve saatini tahmin etmek kuşkusuz olanaksızdır, ancak her saralı hasta krizin yaklaştığını önceden hissedebilir. Tıp böyle söylüyor. İvan Fedoroviç kapıdan çıkar çıkmaz Smerdyakov, deyim yerindeyse, öksüz ve korumasız kaldığını düşünerek evdeki işleri için kilere gidiyor, merdivenden iniyor ve bir yandan da ‘Nöbet gelecek mi, gelmeyecek mi, ya şimdi geliverirse?’ diye düşünüyor. İşte bu ruh hali, bu evham, bu sorular yüzünden de her zaman bir sara krizine öncülük eden boğaz spazmına yakalanıyor ve bilincini kaybederek hızla kilerin dibine kadar yuvarlanıyor. Ve işte bu çok doğal rastlantıdan kuşku duyuyorlar, burada bir ima, onun mahsus kendini hasta gibi gösterdiği sonucunu görüyorlar! Ama eğer mahsus yaptıysa o zaman şu soru akla geliyor: Ne için? Neyi hesap ederek, ne amaçla yapmış olabilir? Artık tıbbı bir kenara bırakıyorum; bilim, diyelim ki, yalan söylüyor, hata yapıyor, doktorlar gerçeği yalandan ayıramadılar, ama şu soruma yanıt verin lütfen: Ne diye rol yapma gereği duymuş olsun? Cinayeti tasarladıktan sonra geçirdiği nöbetle evde dikkati daha önceden kendi üzerine çekmek için olmasın sakın? Sayın jüri üyeleri, bakınız, cinayet gecesi Fedor Pavloviç’in evinde beş kişi vardı: Birincisi, Fedor Pavloviç’in kendisi, kendi kendini öldürmediği ortada; ikincisi, uşağı Grigoriy, ama o da neredeyse ölüyordu, üçüncü Grigoriy’in karısı hizmetçi Marfa İgnatyevna, ama beyinin katilinin o olduğunu düşünmek doğrusu utanç verici bir şey olur. Şu halde geriye iki kişi kalıyor: sanık ve Smerdyakov. Ancak sanık kendisinin katil olmadığını kesin olarak iddia ettiğine göre, şu halde katil Smerdyakov olmalı. Bunun başka bir çıkışı yok, çünkü başka bir katil bulmaya, katilin bir başkası olduğunu söylemeye imkân yok. Şu halde dün canına kıymış olan bu zavallı aptalın bu şekilde ‘kurnazca’ ve ciddi biçimde suçlanmasının nedeni anlaşılıyor! Sırf suçlanacak başka biri bulunmadığı için! Bir başkası, altıncı bir kişi daha olduğuna ilişkin en ufak bir gölge, bir kuşku olsaydı, eminim ki, o zaman sanık bile Smerdyakov’u suçlamış olmaktan mahcup olur, bu altıncı kişiyi suçlardı, çünkü bu cinayette Smerdyakov’un suçlanması son derece saçmadır.

Beyler, psikolojiyi de, tıbbı da, mantığı da bir kenara bırakalım, sadece gerçekleri, yalnızca ve yalnızca gerçekleri dikkate alalım ve gerçeklerin bize ne söylediğine bir bakalım. Smerdyakov öldürdü diyelim, peki nasıl? Tek başına mı, yoksa sanıkla birlikte mi? Önce birinci olasılığı inceleyelim, yani Smerdyakov tek başına öldürmüş olsun. Öldürdüğüne göre kuşkusuz, bunu bir şey için yapmış olması, bir çıkar için yapmış olması gerekir. Ancak sanığın sahip olduğu nefret, kıskançlık vs. vs. gibi cinayet gerekçeleri olmayan Smerdyakov, kesinlikle sadece ve sadece para yüzünden, beyi tarafından zarfa konurken kendi gözleriyle görmüş olduğu şu üç bin rubleyi çalmak için cinayet işlemiş olabilirdi. Ve cinayeti tasarladıktan sonra başka birine, hem de çok çok yakından ilgili birine, sanığın kendisine parayla ve kapı vuruşlarıyla ilgili her şeyi önceden bir bir anlatıyor: Zarf nerede duruyor, zarfın üzerine ne yazılmış, neyle sarılmış, en önemlisi de beyin yanına girme olanağı verecek ‘işaretleri’ anlatıyor. Bunu niye yapıyor, kendini ele vermek için mi yoksa? Ya da belki içeri girip zarfı almak isteyen bir rakip bulmak için mi? Evet, bunları korkudan söylemişti diyecekler. Ee, o zaman nasıl olacak? Gözünü bile kırpmadan böylesine vahşice bir iş planlayan ve sonra da bunu gerçekleştiren biri, bütün dünyada bir tek kendisinin bildiği ve eğer sözünü etmezse hiç kimsenin ne olduğunu tahmin bile edemeyeceği bu işaretleri açıklayacak. Yo hayır, bir insan ne kadar korkak olursa olsun, şayet böyle bir iş planlamışsa hiç değilse bu zarftan ve işaretlerden hiç kimseye söz etmezdi, çünkü bu öncelikle kendini ele vermek anlamına gelirdi. Kendisinden mutlaka bir bilgi istenirse de bir şeyler uydurur, yalan söylerdi, ama bundan söz etmezdi! Tam tersine, bir kez daha tekrarlıyorum, yalnızca para konusunda olsun susmuş ve sonra da cinayeti işlemiş ve paraları cebine indirmiş olsaydı, dünyada hiç kimse onu en azından hırsızlık için cinayet işlemekle suçlayamazdı, çünkü bu parayı ondan başka hiç kimse görmemişti ve paranın evde olduğunu da hiç kimse bilmiyordu. Onu yine de suçlamış olsalar bile mutlaka başka bir gerekçeyle öldürdüğünü düşünerek suçlamış olurlardı. Ancak hiç kimse onun böyle gerekçeleri olduğunu daha önceden fark etmediğine, aksine, herkes onun beyi tarafından sevildiğini, beyinin güvenini kazanmış biri olduğunu bildiğine göre, herkes onu kesinlikle kuşkulanılacak son kişi olarak görmüştür. Oysaki, bu gerekçelere herkesten çok sahip olan, bunları hiç gizlemeyip avaz avaz bağırarak herkesin önünde ilan eden birinden, kısacası öldürülen adamın oğlu Dmitriy Fedoroviç’ten herkes kuşku duyacaktır. Smerdyakov cinayeti işleyecek ve parayı çalacak, ama Dmitriy Fedoroviç suçlanacaktı; katil Smerdyakov’un işine gelmez miydi bu? Cinayet işlemeyi tasarlayan Smerdyakov, bu büyük oğula ta en baştan paradan, zarftan ve işaretlerden söz ediyor, bu nasıl mantıktır böyle?

Smerdyakov’un tasarladığı cinayet günü geliyor ve Smerdyakov, sara nöbeti geçiriyormuş gibi rol yaparak merdivenlerden uçuyor. Ne için? Elbette ilk başta, kendisini tedavi etmeyi planlayan uşak Grigoriy’in evi koruyacak hiç kimse kalmadığını görerek tedavisini ertelemesi ve oturup bekçilik etmesi için. İkincisi, beyin de hiç kimsenin kendisine gözcülük etmediğini görerek ve oğlunun açık açık söylediği gibi eve geleceğinden endişe duyarak daha dikkatli olması için. Nihayet en önemlisi, onu, yani nöbet geçirmekte olan Smerdyakov’u geceleri her zaman herkesten ayrı kaldığı ve ayrı girişi ve çıkışı olan mutfaktan alıp pavyonun öteki tarafına, ezelden beri nöbet geçirdiği zamanlarda hep olduğu gibi, beyin ve yufka yürekli Marfa İgnatyevna’nın talimatlarıyla Grigoriy’in odasına, ikisinin yatağından üç adım ötedeki bölmenin arkasına götürmeleri için. Burada, tahta bölmenin arkasında yatarken daha inandırıcı hasta taklidi yapmak için büyük olasılıkla inlemeye başlayacak, yani onları gece boyunca uyandırabilecekti (Grigoriy ve karısının ifadelerine göre de böyle olmuştu zaten) ve bütün bunlar, evet bütün bunlar uygun bir fırsat yakalayıp kalkmak ve sonra da beyi öldürmek içindi!

Ama bana hasta taklidini belki de dikkati kendi üzerinden uzaklaştırmak için yaptığını, sanığa paradan ve işaretlerden söz etme nedeninin de sırf onu bu işe teşvik etmek olduğunu, sanığın gelip cinayeti işlediğini, öldürdükten sonra da paraları alıp kaçarken gürültü edip tanıkları uyandırdığını söyleyecekler. Peki o zaman Smerdyakov kalkıp da nereye gidecek, ne yapacaktı? Beyini bir kere daha öldürmeye ve paraları ikinci kez çalmaya mı gidecekti? Gülüyorsunuz, değil mi baylar? Böyle varsayımlar ileri sürmekten utanıyorum, bununla birlikte, aslında sanık da aynı şeyi iddia ediyor ve ben evden çıktıktan, Grigoriy’i yere yıktıktan ve gürültü yaptıktan sonra Smerdyakov kalkmış, gitmiş, öldürmüş ve parayı çalmıştır diyor. Smerdyakov’un bütün bunları daha önceden nasıl hesap edebildiğinden ve bilebildiğinden artık söz etmiyorum. Yani, kudurmuş ve gözü dönmüş oğul, sırf saygılı bir şekilde pencereden içeriye bir göz atmaya gelmiş olacak ve işaretleri falan bildiği halde bütün ganimeti Smerdyakov’a bırakarak geri çekilecek! Beyler, bütün ciddiyetimle soruyorum: Smerdyakov bu cinayeti ne zaman işlemiş olabilir? Bunu söyleyin, çünkü bu söylenmeden suçlamak olanaksızdır.

‘Ama belki de gerçek bir nöbet geçiriyordu. Hasta birden kendine geldi, bir çığlık duydu ve dışarı çıktı.’ Ee, sonra? Etrafa baktı ve kendi kendine gidip beyi öldüreyim mi dedi? Peki, o ana kadar kendini bilmeden yattığı halde ne olup bittiğini nasıl bildi? Beyler, hayallerin de bir sınırı vardır.

‘Öyledir, efendim,’ diyecekler daha da ince düşünenler, ‘ya ikisi anlaştılarsa, birlikte öldürüp paraları paylaştılarsa, o zaman ne olacak?’

Evet, gerçekten de önemli bir kuşku. İlkin hemen bunu doğrulayabilecek ciddi kanıtlara geçelim: Birisi cinayeti işliyor ve bütün işi yükleniyor, öteki ise sara nöbeti geçiriyormuş gibi yapıp yan gelmiş yatıyor, hem de önceden herkeste kuşku yaratmak, efendisinde ve Grigoriy’de endişe uyandırmak için. Bu iki ortağın hangi nedenlerle böyle delice bir plan yapabildiklerini düşünmek ilginç değil mi? Ama bu, belki de Smerdyakov açısından hiç de aktif bir ortaklık olmayıp, deyim yerindeyse, pasif ve cefalı bir ortaklıktı: Korkmuş olan Smerdyakov belki de sırf cinayete karşı koymamayı kabul etmişti ve beyinin öldürülmesine izin verdiği, bağırmadığı, karşı koymadığı için kendisini de suçlayacaklarını hissederek daha önceden Dmitriy Karamazov’dan kendisi bu arada sara nöbeti geçiriyormuş gibi yapmak için izin istemiş, ‘sen istediğin gibi öldür, beni karıştırma’ demeye getirmişti. Ancak eğer böyle ise, yine de bu sara nöbeti evde bir telaşa neden olacağından bunu tahmin eden Dmitriy Karamazov, böyle bir anlaşmayı asla kabul etmezdi. Hadi, kabul etti diyelim; o zaman da Dmitriy Karamazov’un asıl katil ve tertipçi, Smerdyakov’un ise gerçek bir katılımcı bile olmayıp pasif anlamda bir katılımcı, duyduğu korku yüzünden ve iradesi dışında sadece bir göz yumucu olduğu anlaşılacaktı. Mahkeme bu ayrımı mutlaka yapabilirdi. Oysa biz ne görüyoruz? Sanık daha tutuklanır tutuklanmaz bütün suçu hemen Smerdyakov’un üzerine atıyor ve bir tek onu suçluyor. Kendisinin suç ortağı olarak değil, tek başına Smerdyakov’u suçluyor: Bu işi o tek başına yapmış, o öldürmüş ve paraları çalmış, bu onun işiymiş! Bunlar nasıl suç ortakları ki, hemen birbirleri hakkında konuşmaya başlıyorlar. Böyle bir şey asla olmaz. Ve Karamazov açısından nasıl bir tehlikenin söz konusu olduğuna da dikkat buyurun: Asıl katil kendisidir, öteki ise bu işte başrolü oynamamış, sadece olanlara göz yummuş ve tahta bölmenin ardında yatmıştır. Ve Dmitriy Karamazov orada yatan bu adamın üzerine suçu atıyor. Öteki, yani bölmenin arkasında yatan adam da sinirlenebilir ve sırf kendini savunmak için asıl gerçeği açıklayabilir, ikimiz de bu işe karıştık, yalnız öldüren ben değilim, ben sadece korkudan olanlara göz yumdum diyebilirdi. Zaten Smerdyakov, mahkemenin kendisinin suç derecesini hemen ayırt edeceğini anlayabilir ve kendisini cezalandırsalar bile bunun bütün suçu üzerine yıkmak isteyen asıl katilin cezasının yanında çok önemsiz bir ceza olacağını hesaplayabilirdi. O zaman da ister istemez itiraf ederdi. Ancak biz, bunu da görmedik. Katilin kesin olarak onu suçlamasına ve sürekli olarak onun katil olduğunu söylemesine karşın Smerdyakov ortaklık konusunda en ufak bir üstü kapalı söz bile etmedi. Üstelik, para zarfından ve işaretlerden sanığa kendisinin bahsettiğini de, kendisi olmasa onun hiçbir şey öğrenemeyeceğini de sorgu yargıcına Smerdyakov açıkladı. Gerçekten aralarında bir ortaklık bulunsaydı ve suçlu olsaydı, sorgu yargıcına bu kadar rahatlıkla bundan, yani sanığa her şeyi kendisinin söylemiş olduğundan bahseder miydi? Tam tersine suçunu inkâr eder, kanıtları mutlaka tahrif eder ve azaltmaya çalışırdı. Ancak o ne tahrif etti, ne de azalttı. Kendisini suç ortağı olmakla suçlayacaklarından korkmayan masum biri ancak böyle yapabilirdi. Geçirdiği sara nöbetinden ve bütün bu olup bitenlerden kaynaklanan melankoli içinde dün kendisini astı. İntihar etmeden önce kendine özgü üslubuyla yazdığı şu notu bırakmıştı: “Hayatıma kendi irademle ve isteyerek son veriyorum, hiç kimsenin suçu yoktur.” Bu nota katil, Karamazov değil, benim, diye ekleyebilirdi. Ama bunu yapmadı: Birine vicdanı elverdi de, ötekine mi elvermedi?

Demin buraya, mahkemeye üç bin ruble para getirdiler: ‘Sözüm ona bunlar, maddi kanıtların bulunduğu masadaki şu zarfın içindeki paralarmış ve sözde dün Smerdyakov’dan almışlar.’ Sayın jüri üyeleri, biraz önceki hüzünlü manzarayı hatırlayınız. Ayrıntıları tekrarlamayacağım, ancak en önemsizlerinden seçtiğim iki üç noktayı belirteceğim. Özellikle önemsizleri seçtim, çünkü bunlar herkesin aklına gelmeyecek ve unutulacak hususlardır. Birincisi, Smerdyakov, çektiği vicdan azabı yüzünden dün parayı verdi ve kendini astı. (Çünkü vicdan azabı çekmeseydi parayı geri vermezdi.) İvan Fedoroviç’in de açıkladığı gibi, dün akşam ilk defa İvan Karamazov’a suçunu itiraf etti. Aksi halde İvan Fedoroviç bu ana kadar susar mıydı? Smerdyakov itiraf etmiş olduğuna göre, bunu bir kere daha tekrarlıyorum, peki, neden ölmeden önce bıraktığı notta aslında masum olan bir sanık için ertesi gün korkunç bir mahkeme olacağını bile bile bize de tüm gerçeği açıklamadı? Para tek başına kanıt olamaz zaten. Ben ve bu salondaki iki kişi daha İvan Fedoroviç Karamazov’un bundan bir hafta önce beşer bin rublelik iki adet, yani yoplam on bin rublelik yüzde beş faizli senedi bozdurmak üzere eyalet merkezine gönderdiğini tamamen bir rastlantı sonucu öğrenmiştik. Yani demek istiyorum ki, şu tarihe kadar deyince herkesten para bulunabilir ve üç bin ruble getirilince de bunlar şu çekmeceden veya zarftan alınan paralardır diye hemen kesin olarak kanıtlanmış olmaz. İvan Karamazov, dün gerçek katilden böylesine önemli bir bilgi aldıktan sonra hiç telaşlanmıyor, sakin sakin duruyor. Acaba neden hemen o anda bu durumu açıklama gereği duymuyor? Neden her şeyi sabaha bırakıyor? Sanırım, nedenini tahmin ediyorum: Bir haftadır sağlığı bozuk olan, doktoruna ve yakınlarına hayaller gördüğünü, çok eskiden ölmüş insanlarla karşılaştığını itiraf eden; bugün de kendisini etkileyen bir humma başlangıcı geçiren İvan Karamazov, Smerdyakov’un ölümünü öğrenir öğrenmez hemen şöyle düşünüyor: ‘Adam öldü, onun için her şeyi söyleyebilirim ve ağabeyimi kurtarırım. Para dersen bende zaten var: Desteyle parayı alırım ve ölmeden önce bana Smerdyakov verdi derim.’ Bunun dürüstlükle bağdaşmayacağını söyleyeceksiniz; ağabeyini kurtarmak için dahi olsa ölmüş birine iftira atmak şerefsizlik değil midir diyeceksiniz. Peki, ya uşağın ani ölüm haberiyle aklını kaybedip bilinçsiz olarak yalan söylemişse, ya bu şekilde olduğunu kendi kafasından uydurmuşsa? Deminki sahneyi izlediniz, ne halde olduğunu da gördünüz. Ayakları üzerinde duruyor ve konuşuyordu, ama aklı neredeydi? Humma geçiren adamın biraz önceki ifadesini bir belge, sanığın cinayeti işlemeden iki gün önce Bayan Verhovtseva’ya yazdığı ve ilerde işleyeceği suçun ayrıntılı programını açıkladığı bir mektup izledi. Peki, programı ve bu programı hazırlayanları neden arıyoruz? Cinayet, noktası noktasına bu programa uygun olarak işlendi, cinayeti işleyenler de bu programı hazırlayanlardan başkası değil. Evet, sayın jüri üyeleri, ‘cinayet aynen yazıldığı gibi işlendi!’ Hem sevgilimizin o anda orada, içerde olduğundan kesinlikle emin olduktan sonra babamızın penceresinden saygılı bir şekilde ve korkarak kaçmadık, asla böyle yapmadık. Hayır, bu saçma ve inanılmaz bir şeydir. Sanık içeri girdi ve işini bitirdi. Herhalde nefret ettiği rakibini bir anda karşısında görünce hiddete kapılarak öldürdü, ama elindeki havanelinin belki de bir darbesiyle öldürdükten ve daha sonra etrafı araştırdığında sevgilisinin orada olmadığına inandıktan sonra elini yastığın altına sokmayı ve yırtılmış kapağı şu anda burada, maddi kanıtlar masasında duran para zarfını almayı da unutmadı. Bunu, bence karakteristik bir duruma dikkatinizi çekmek için söylüyorum. Deneyimli bir katil ve özellikle hırsızlık yapmak amacıyla eve girmiş bir katil olsaydı, zarfın ön yüzünü yere, cesedin yanında bulduğumuz şekilde fırlatıp atar mıydı? Bunu hırsızlık amacıyla Smerdyakov yaptı diyelim, zarfın içinde para olduğunu kesinlikle bildiğine göre (parayı zarfa onun yanında koymuşlar ve mühürlemişlerdi) kurbanının başında zarfın mührünü sökmek zahmetine hiç girmeden olduğu gibi alıp giderdi, zarfı öylece alıp gidince hırsızlık olup olmadığı anlaşılabilir miydi? Sayın jüri üyeleri, size soruyorum, Smerdyakov böyle davranır, zarfı yerde bırakır mıydı? Hayır, ancak yeterince düşünemeyen gözü dönmüş bir katil, dikkat buyurun, bir hırsız değil, o ana kadar hiçbir şey çalmamış, ama yastığın altındakini bir hırsız gibi değil, başka bir hırsızın kendisinden çaldığı kendisine ait bir şeyi alıp götüren bir katil böyle davranabilirdi. Dmitriy Karamazov’un bu üç bin ruble hakkında kendisinde bir manyaklık haline dönüşmüş düşünceleri de aynen böyleydi zaten. Daha önce hiç görmediği zarfı bulunca içinde para olup olmadığını anlamak için zarfı yırtıyor, daha sonra kendisini suçlamaya yol açacak en önemli kanıtı yerde bıraktığını bile unutarak paraları cebine koyup kaçıyor. Bütün bunların nedeni, bu işi yapanın Smerdyakov değil, Karamazov olmasıdır. Nerede olduğunu bile düşünmemiş, aklına getirmemiştir! Kaçıyor, kendisine yetişen uşağın çığlığını duyuyor, uşak onu yakalıyor, durduruyor ama havaneliyle yaralanarak yere yığılıyor. Sanık, acıdığı için aşağıya uşağın yanına atlıyor. Düşünün, o anda uşağa acıdığı için, yardım edip edemeyeceğine bakmak için merhametinden aşağı atladığına bizi bir anda inandırıveriyor. Böyle bir merhamet göstermek için uygun bir an mıdır? Hayır, sırf işlediği cinayetin tek tanığının yaşayıp yaşamadığından tamamen emin olmak için aşağı inmiştir. Başka bir duygu, başka bir neden doğal olmazdı! Grigoriy’le uğraşmasına dikkat buyurun, mendiliyle onun başını siliyor ve uşağın öldüğüne inanarak şaşkın bir halde ve kanlar içinde tekrar oraya, sevgilisinin evine koşuyor. Her tarafının kana bulandığını ve hemencecik kendini ele vereceğini nasıl olup da düşünmemiştir? Ancak sanık bizi kana bulanmış olduğuna dikkat bile etmediğine inandırıyor; bu olabilir, mümkündür, böyle anlarda suçluların başına hep gelir. Bir yandan cehenneme gideceğini düşünür, öte yandan da düşünme gücü azalır. Ama sanık o anda sadece kadının nerede olduğunu düşünüyordu. Bir an evvel onun nerede olduğunu öğrenmesi gerekiyordu ve işte bu yüzden kadının evine koşuyor kendisi için hiç beklenmedik ve çok önemli bir haber alıyor: Sevgilisi ‘ilk göz ağrısına gitmiştir!’”

IX

TAM BİR PSİKOLOJİ İNCELEMESİ.
DOLUDİZGİN TROYKA.
SAVCININ KONUŞMASININ SONU

Heyecanına engel olabilmek için mahsus sert bir biçimde çizilmiş çerçeveler arayan bütün sinirli konuşmacıların başvurmaya bayıldıkları kesin tarih sırası izleyen bir anlatım yöntemini seçtiği anlaşılan İppolit Kirilloviç, konuşmasının bu noktasına geldiğinde “ilk göz ağrısı” ve “kesin hak sahibi” üzerinde uzun uzun durdu ve bu konuda kendine özgü ilginç düşünceler ileri sürdü: “Sevgilisini herkesten delicesine kıskanan Karamazov, ‘ilk göz ağrısı’ ve ‘kesin hak sahibi’ önünde bir anda adeta yerlere kapanıyor ve bir hiç oluyor. Ayrıca, ilerde beklenmedik bir rakip olarak karşısına çıkacak olan bu yeni tehlikeye ilk başta hemen hemen hiç önem vermemiş olması da tuhaftır. Hep bu tehlikenin henüz çok uzakta olduğunu düşünmüştür, Karamazov hep içinde bulunduğu anı yaşayan bir insandır. Herhalde bunu olmayacak bir şey sayıyordu. Ancak bu yeni rakibini genç kadının nedense kendisinden gizlediğini ve kendisini aldattığını, geri dönmüş olan bu yeni rakibin genç kadın için tümüyle bir fantezi ve yapmacık bir şey olmayıp aksine her şey demek olduğunu, yaşama umudu olduğunu yaralı yüreğiyle bir anda kavradıktan sonra, evet bunu kavradıktan sonra boyun eğmiş olmalıdır. Sayın jüri üyeleri, sanığın ruhundaki bu birdenbire ortaya çıkıveren özellikten söz etmeden geçemeyeceğim. Görünüşte böyle bir özellik gösterecek biri olmayan sanıkta birden gerçekleri görme, bir kadına saygı gösterme, bu kadının yüreğinin haklarını kabul etme gereksinimi ortaya çıkmıştır, hem de ne zaman, bu kadın için elini öz babasının kanına buladığı bir anda! Akan kanın bu dakikada artık intikamı avaz avaz haykırdığı da bir gerçektir, çünkü ruhunu ve yeryüzündeki geleceğini mahveden sanık, ister istemez bunu hissetmiş ve kendi kendisine şu soruyu sormuş olmalıdır: “Yaptıklarına pişman olup bir zamanlar mahvettiği kadına yeni bir aşkla, dürüst bir teklifle ve yeniden mutlu bir yaşama başlama vaadiyle geri dönen bu ‘ilk göz ağrısı’ ve ‘kesin hak sahibi’ adamla karşılaştırıldığında bu kadın için, canından çok sevdiği bu varlık için, kendisi artık ne anlam taşımaktadır? Ya kendisi, zavallı biri olan kendisi bu kadına bundan sonra ne verebilir, ne teklif edebilirdi?” Karamazov bunların hepsini anlamıştı, işlediği cinayetin bütün yolları kendisine kapadığını ve artık yaşaması gereken bir adam değil, sadece ve sadece ölüme mahkûm bir suçlu olduğunu anlamıştı! Bu düşünce onu eziyor ve yok ediyordu. İşte bu anda birden çılgınca bir plan aklına geliyor. Karamazov’un kişiliğindeki biri, bu planı içinde bulunduğu bu korkunç durumdan tek ve kaçınılmaz çıkış yolu olarak düşünmeden yapamazdı. Bu çıkış yolu, intihar etmekti. Memur Perhotin’e rehin bıraktığı tabancalarının peşinde koşuyor ve bu arada yolda koşarken biraz önce ellerini babasının kanına bulamasına neden olan paranın tamamını cebinden çıkarıp elinde tutuyor. Ah, para şimdi ona her şeyden daha çok gerekli: Karamazov ölecek, kendini vuracak ve bunu herkes hatırlayacak! Şairliğimiz boşuna mı, boşuna mı hayatımızı bir mum gibi iki ucundan yaktık. ‘Ona gideceğim, onun yanına ve orada bütün dünyaya eşi benzeri görülmemiş, akıllardan silinmeyecek, uzun zaman anlatılacak bir ziyafet vereceğim. Vahşi çığlıklar, delidolu Çingene şarkıları ve dansları arasında o tapılacak kadının sağlığına kadehlerimizi kaldıracağız ve yeni saadeti için onu kutlayacağız, sonra yine orada, onun ayaklarının dibinde kafamıza bir kurşun sıkıp canımıza kıyacağız! Bir gün Mitya Karamazov’u hatırladığında Mitya’nın onu ne kadar sevdiğini anlayacak ve Mitya’ya acıyacak!’ Pek çok sahne, romantik çılgınlıklar, Karamazovlara özgü vahşi bir taşkınlık ve içlilik. Ancak, sayın jüri üyeleri, ruhunda bağırıp çağıran, beynini durup dinlenmeden zonk zonk zonklatan ve yüreğini öldürecek derecede zehirleyen başka bir şey daha vardır; bu şey, onun vicdanıdır, onun mahkemesidir, çektiği korkunç vicdan azabıdır! Ama tabanca her şeyi düzeltecektir, tabanca tek çıkış yoludur ve başka bir çıkış yolu yoktur. Ancak o anda Karamazov, ‘orada ne olacağını’ düşündü mü ve orada ne olacağı hususunda Hamletvari düşünebilir mi, bilmiyorum. Hayır, sayın jüri üyeleri, onların Hamlet’leri var, bizim ise henüz daha Karamazov’larımız var!”

İppolit Kirilloviç, burada Mitya’nın yolculuk hazırlıklarından ayrıntılı bir tabloyu, Perhotin’in evinde ve dükkânda olanları, arabacılarla Mitya’nın arasında geçenleri ayrıntılı bir şekilde anlattı. Bir yığın söz, deyim ve el kol işareti kullanarak tanıklarca da doğrulanmış olan her şeyi ortaya koydu. Bu manzara dinleyiciler üzerinde müthiş inandırıcı bir etki yaptı. En büyük etkiyi de olayların birbiriyle uyumlu olarak bir araya toplanmış olması yaptı. Bu çılgına dönmüş ve artık kendini hiçbir şeyden sakınmayan adamın suçluluğu, karşı gelinmez biçimde ortaya çıkmıştı. “Artık kendini sakınmasını gerektirecek hiçbir şey yoktu,” dedi İppolit Kirilloviç. “İki üç kere az daha suçunu tamamen itiraf edecekti, neredeyse ağzından kaçıracaktı (burada tanıkların ifadeleri yer alıyordu). Hatta yolda arabacıya ‘Bir katili taşıdığını biliyor musun?’ diye bağırmıştı. Ama yine de tamamen itiraf edemezdi: İlk önce Mokroye köyüne ulaşması ve bu manzumeyi orada bitirmesi gerekiyordu. Ancak bu talihsiz adamı orada ne bekliyordu? Hemen hemen Mokroye’deki ilk anlarından itibaren ‘kesin hak sahibi’ rakibinin belki de artık pek öyle kesin hak sahibi olmadığını ve kendisinden bu yeni saadet için bir kutlama yapmasını ve sağlığa kadeh kaldırmasını istemeyeceklerini ve böyle bir şeyi kabul etmeyeceklerini kesinlikle görüyor ve anlıyordu. Ancak, sayın jüri üyeleri, ilk soruşturmada ortaya çıkmış olan gerçekleri sizler de biliyorsunuz. Karamazov’un rakibine karşı zaferi kesindi ve ruhunda yepyeni bir dönem ve bu ruhun yaşamış ve hâlâ yaşamakta olduğu bütün dönemlerin hatta belki de en korkuncu başlamıştı! Sayın jüri üyeleri,” diye haykırdı İppolit Kirilloviç, “ağır hakarete uğramış bir tabiat ve suçlu bir yürek, dünyadaki her türlü adaletten daha kesin bir şekilde kendinden öç alır! Üstelik de adalet ve idam cezası, doğanın verdiği idam cezasını hafifletir, hatta bir suçlunun ruhu için bu dakikalar, ruhun umutsuzluktan kurtuluş çaresi olarak gereklidir, çünkü Karamazov’un genç kadının kendisini sevdiğini, kendisi için ‘ilk göz ağrısını’ ve ‘kesin hak sahibini’ geri çevirdiğini, onu, yani ‘Mitya’yı kendisiyle birlikte yeni bir hayata davet ettiğini, ona mutluluk vaat ettiğini öğrendiğinde ne müthiş bir korku ve manevi acılar çektiğini tahmin bile edemiyorum. Bunları hem de ne zaman yapmıştı? Karamazov için artık her şeyin bittiği ve hiçbir şeyin mümkün olamayacağı bir anda! Bu arada yeri gelmişken, sanığın o anda içinde bulunduğu durumun içyüzünün anlaşılabilmesi için bizim açımızdan son derece önemli bir saptama yapacağım: Bu kadın, onun büyük aşkı, en son dakikaya kadar, hatta tutuklandığı ana kadar onun için erişilmez, tutkuyla arzulanan, ama elde edilemeyecek biriydi. Ancak neden o zaman kendini vurmadı, neden aldığı karardan vazgeçti ve hatta tabancayı koyduğu yeri bile unuttu? İşte bu tutkulu aşk susuzluğu ve bu susuzluğu o sırada orada giderme umudu onu kendini öldürmekten alıkoydu. İçki âleminin en dumanlı anında kendisiyle birlikte eğlenen her zamankinden güzel ve baştan çıkarıcı sevgilisine adeta mıhlanmıştı, ondan kopamıyor, onu hayranlıkla seyrediyor, karşısında eriyip bitiyordu. Hatta bu büyük aşk susuzluğu bir an için sadece tutuklunun korkusunu bastırmakla kalmayıp aynı zamanda çektiği vicdan azabını da bastırdı! Bir an için, yalnızca bir an için! Suçlunun ruhunun kendisini baskı altında tutan şu üç unsura o anda tıpkı bir köle gibi bağlanmış olduğunu tasavvur edebiliyorum: Bunlardan birincisi, sarhoşluk, ziyafetin baş döndüren gürültü patırtısı, dansçıların ayak sesleri, şarkıcı kızların ciyak ciyak bağırtıları ve o, içtiği şaraptan yüzü al al olmuş, şarkı söyleyen ve dans eden, sarhoş ve ona gülen sevgilisi! İkincisi, o uğursuz sonun henüz uzak olduğu hayali, hiç değilse yakın olmadığı konusundaki cesaret verici hayal, ancak ertesi gün sabah gelip onu alıp götürecekleri hayali. Demek ki, daha birkaç saat var, uzun bir zaman, çok uzun bir zaman! Birkaç saat içinde bir sürü şey düşünülüp uydurulabilir. Bir suçluyu idam sehpasına götürdükleri sırada olanlara benzer şöyle bir durumun olduğunu sanıyorum: Daha upuzun bir sokakta gidilecek, adım adım ilerlenecek, binlerce insanın yanından geçilecek, sonra başka bir sokağa dönülecek ve ancak bu başka sokağın sonunda o korkunç meydana çıkılacaktır! Bana öyle geliyor ki, bu resmi geçitin başında hükümlü, o utanç verici arabasında otururken hâlâ önünde sonsuz bir yaşam olduğunu hissetmektedir. Ancak evler geride kalır, araba hâlâ ilerlemektedir, ama bunun önemi yoktur, ikinci sokağa dönmeye daha çok vardır ve o hâlâ sağa sola, gözlerini kendisine dikmiş binlerce kayıtsız ama meraklı insana cesaretle bakmakta ve hâlâ kendisini onlar gibi bir insan olarak görmektedir. Ama işte artık ikinci sokağa dönmektedirler, ah, bu da önemli değil, daha önlerinde koca bir sokak vardır. Ve evler bir bir geride kaldıkça o, hâlâ ‘Daha bir sürü ev var’ diye düşünmektedir. En sonuna dek, ta meydana kadar da böyle devam edecektir. O gün Karamazov’un da aynen böyle yaptığını sanıyorum. ‘Daha bir şey bulacak zamanları olmamıştır,’ diye düşünmüştür, ‘henüz daha kendimi savunmak için plan yapacak, karşı koyacak zamanım var, oysa şu anda, şu anda o, ne kadar da güzel!’ Kafası karışık, ruhu dehşet içindedir, ancak bu arada parasının yarısını ayırıp bir yerlere saklayacak zamanı bulur. Babasının yastığının altından almış olduğu üç bin rublenin yarısının nereye kaybolduğunu başka türlü açıklamam mümkün değil. Mokroye’ye ilk gelişi değildi, daha önce de tam iki gün burada içki âlemi yapmıştı. Ahırları, galerileriyle birlikte bu eski, büyük ahşap bina hiç de yabancısı olduğu bir yer değildi. Paranın bir kısmının o gün tutuklanmadan az önce bu evde bir yere, bir yarığa veya bir deliğe, bir döşeme altına, bir köşeye, bu çatının altında bir yere saklandığını sanıyorum. Ne için? Ne için ne demek? Felaket her an gelip çatabilir, henüz bu felaketi nasıl karşılayacağımızı düşünmedik, zamanımız da yok, beynimiz zonkluyor, o da kendisine çekiyor, oysaki para, para her türlü durumda lazım! Paralı biri, her yerde adam yerine konur. Öyle bir anda bu şekilde bir hesaplılık size doğal gelmemiş olabilir, öyle değil mi? Ama bundan bir ay önce yine böyle kendisi için çok telaşlı ve çok kötü bir anda üç bin rublenin yarısını bir kenara ayırdığını ve kendisine bir muska diktiğini ileri sürüyor ve kuşkusuz söylediği şey yalan bile olsa bu düşüncenin Karamazov için bildik bir düşünce olduğunu, bunu daha önce de düşünmüş olduğunu size kanıtlayacağız. Ayrıca daha sonra sorgu yargıcına bin beş yüz rubleyi bu muskanın (hiçbir zaman olmayan bir muska) içine sakladığını söylediği zaman belki bu muska hikâyesini de hemen oracıkta uyduruvermişti, çünkü iki saat önce paranın yarısını ayırmış ve sabaha kadar sırf üzerinde taşımamak için aniden gelen bir ilhamla her ihtimale karşı Mokroye’de bir yere saklamıştı. Sayın jüri üyeleri, iki uçurumu hatırlayın, Karamazov iki uçuruma da bakabilir, hem ikisine bir kerede! Binada arama yaptık, ama parayı bulamadık. Belki para şu anda da oradadır, belki de ertesi gün ortadan yok olmuştur ve şu anda sanığın elinde bulunmaktadır. Her neyse kadının yanındayken, dizlerinin dibindeyken tutuklandı. Kadın yatakta yatıyordu ve sanık ona kollarını uzatmış, o anda kendisini tutuklamaya gelenleri duymayacak kadar kendinden geçmişti. Kafasında henüz cevap olarak hiçbir şey hazırlayacak zamanı olmamıştı. Ve böylece gafil avlanmış oldu.

Ve işte şimdi de yargıçlarının, kaderine karar verecek insanların karşısında bulunuyor. Sayın jüri üyeleri, görevimizi yaparken insanlarla karşı karşıya kaldığımız ve insanlar için dehşete kapıldığımız anlar olur! Bu anlar, suçlunun artık her şeyin mahvolduğunu gördüğü, ama hâlâ sizinle mücadele ettiği ve etmek niyetinde olduğu bir sırada hissettiği hayvanca korkunun görüldüğü anlardır. Suçluda bütün kendini koruma içgüdülerinin bir anda ortaya çıktığı anlardır bunlar ve bu anlarda suçlu kendini kurtarmaya çalışarak size iliklerinize kadar işleyen, soru soran ve ıstıraplı bir bakışla bakar, bir şeyler yakalamaya çalışır, sizi, yüzünüzü, düşüncelerinizi inceler, ne tarafa darbe indireceğinizi kollar, allak bullak olmuş zihninde bir anda binlerce plan yapar, ama yine de konuşmaktan çekinir, ağzından bir şey kaçırmaktan korkar! İnsan ruhunu küçük düşüren bu anlar, ruhun çilelerden geçişi, hayvanca bir kendini koruma arzusu... bütün bunlar korkunç şeylerdir ve bir sorgu yargıcında bile zaman zaman suçluya karşı bir iç ürpertisi ve merhamet uyandırırlar! O sırada buna hepimiz tanık olmuştuk. İlk başta sanık şaşırmıştı ve korku içindeydi. Onu büyük zan altında bırakan şu birkaç sözcük ağzından dökülmüştü: ‘Kan! Bunu hak ettim!’ Ama kısa sürede kendini topladı. Ne söyleyecek, ne yanıt verecekti? Bunlar henüz kafasında hazır değildi, ama inkâr, kanıtlayamasa da hazırdı: ‘Babamın ölümünde benim bir suçum yok!’ İşte çektiğimiz duvar hâlâ duruyor ve orada, bu duvarın arkasında belki de bir barikat daha kuruyoruz. Ne soracağımızı beklemeden ağzından kaçırdığı ve kendisini lekeleyen sözleri, kendisini yalnızca uşak Grigoriy’in ölümünden suçlu saydığını açıklamakta aceleci davranıyor. ‘Onun kanının akmasında suçluyum, peki ama babamı kim öldürdü, beyler, onu kim öldürdü? Ben değilsem onun katili kim?’ Duyuyor musunuz: Bunu bize, aynı soruyu kendisine sormaya gelmiş olan insanlara soruyor! Zamanından önce söylediği şu lafa bakın: ‘Eğer ben değilsem’, bu hayvanca bir kurnazlık, saflık ve Karamazovca bir sabırsızlık değil de nedir? Ben öldürmedim, benim öldürdüğümü sakın aklınıza getirmeyin: ‘Öldürmek istedim, beyler, öldürmek istedim,’ diye aceleyle itiraf ediyor (acele ediyor, ah, korkunç şekilde acele ediyor!), ‘ama yine de suçlu değilim, ben öldürmedim!’ Öldürmek istediğini itiraf ediyor: Görüyorsunuz, ne kadar içten konuşuyorum, benim öldürmediğime hemen inanmalısınız demek istiyor. Ah, bu durumlarda suçlu zaman zaman son derece düşüncesiz ve kolayca inanan biri olup çıkar. İşte tam burada, tamamen bir rastlantı olarak sorgu yargıcı ona şu çok basit soruyu sordu: ‘Smerdyakov öldürmüş olmasın?’ Beklediğimiz şey aynen gerçekleşmişti: Ondan bir adım öne geçtiğimiz ve henüz hazırlık yapamadığı ve Smerdyakov’u katil olarak öne sürebileceği anı yakalayamadığı bir anda gafil avlandığı için müthiş sinirlendi. Yapısı gereği hemen aşırılığa kaçtı ve bütün gücüyle bizi Smerdyakov’un öldürmediğine, onun adam öldüremeyeceğine inandırmaya çalıştı. Ama ona inanmayın, başvurduğu bir kurnazlıktı bu sadece: Smerdyakov’dan hâlâ vazgeçmiş değildir, tam tersine, hâlâ onun suçlu olduğunu iddia ediyor, çünkü onu suçlamasa suçu başka kime atabilecektir. Ama o bunu ilerde yapacaktır, çünkü şimdilik bu iş bozulmuştur. Smerdyakov’u ancak belki ertesi gün veya birkaç gün sonra, ‘Görüyorsunuz, Smerdyakov’un katil olduğunu sizden çok ben reddetmiştim, hatırlarsınız, ama şimdi ben de onun katil olduğuna inandım, başka kim olacaktı ki zaten!’ diye yüzümüze karşı haykıracağı anı yakaladığında katil olarak ileri sürecektir. Oysa şimdilik bizimle birlikte karanlık ve sinirli bir inkâr yoluna sapıyor, ancak sabırsızlık ve öfke ona babasını pencerede görüp hiçbir şey yapmadan saygıyla pencereden uzaklaştığı şeklinde son derece acemice ve inanılmaz bir açıklama yapmasını fısıldıyor. Asıl önemlisi kanıtları ve ayılıp kendine gelmiş olan Grigoriy’in ne ifade verdiğini bilmiyor. Üzerini arıyoruz. Aramaya sinirleniyor, ancak razı oluyor: Üç bin ruble değil, sadece bin beş yüz ruble bulunuyor. Ve işte bu öfkeli suskunluk ve inkâr anında hayatında ilk kez bu muska fikri aklına geliyor. Kuşkusuz uydurduğu şeyin inandırıcı olmadığını kendisi de hissediyor ve bu yüzden acı çekiyor, hem de korkunç şekilde acı çekiyor, bu yalanı daha inanılır bir hikâye haline getirmek için ıstırap içinde kıvranıyor. Bu durumlarda soruşturmanın en birinci işi, en önemli görevi, suçluya gizli fikirlerini en saf şekilde, birbiriyle çelişki içinde söyletmek için hazırlanma fırsatı vermemek, beklenmedik bir anda hazırlıksız yakalamaktır. Suçluyu konuşturmak ancak ani ve adeta rastlantıyla gelmiş bir habermiş gibi ona yeni bir kanıtı, çok önemli, ama suçlunun o ana kadar hiçbir şekilde tahmin edemediği ve göremediği herhangi bir durumu söylemekle mümkündür. Bizim elimizde böyle bir kanıt hazırdı, hem de çoktan hazırdı: Kendine gelmiş olan uşak Grigoriy’in sanığın koşarak kaçtığı kapının açık olduğuna dair ifadesiydi bu kanıt. Bu kapıyı tamamen unutmuştu, Grigoriy’in kapının açık olduğunu görebileceğini de tahmin etmemişti. Bu kanıtın etkisi çok büyük oldu. Yerinden fırladı ve birden bize, ‘Katil Smerdyakov’dur, Smerdyakov!’ diye bağırmaya başladı ve böylece kafasındaki gizli, ama esas düşünceyi en inanılmaz bir şekilde ortaya koymuş oldu, çünkü Smerdyakov ancak onun Grigoriy’i yere devirip kaçmasından sonra öldürmüş olabilirdi. Grigoriy’in kapının açık olduğunu yere düşmeden önce kendi yatak odasından çıkarken gördüğünü ve tahta bölmenin arkasında Smerdyakov’un iniltilerini işittiğini söylediğimizde ise Karamazov tek kelimeyle allak bullak olmuştu. Meslektaşım, saygıdeğer ve zeki insan Nikolay Parfenoviç, daha sonra bana o anda sanığa gözyaşlarını tutamayacak kadar acıdığını anlatmıştı. İşte tam bu anda durumu düzeltmek için bize bu meşhur muskadan bahsediyor: Eh, bu hikâyeye inanın artık, der gibidir adeta. Sayın jüri üyeleri, düşüncelerimi size daha önce açıklamıştım, çünkü bundan bir ay önce bir muskanın içine dikilmiş para konusunu sadece bir uydurma değil, ancak böyle bir durumda başvurulabilecek kuyruklu bir yalan sayıyorum. Daha inanılmaz bir yalan söylenebilir mi diye bahse girseniz bile bundan daha kötüsü bulunamazdı. Burada en önemli şey, başı dik bir hikâyeciyi birtakım ayrıntılarla, gerçek hayatta pek bol bulunan ve her zaman adeta son derece önemsiz ve gereksiz küçük şeyler olarak bu talihsiz ve zoraki yaratıcılar tarafından hesaba alınmayan ve hatta bazen akıllarına bile gelmeyen ayrıntılarla yere serebilmek ve hakkından gelebilmektir. Ah, o anda akılları yalnızca dev bir bütünü yaratmakla meşguldür, kendilerine karşı ileri sürülen böyle bir ayrıntıya olsa olsa gülerler! Ama böylece de yakayı ele verirler! Sanığa şu soru soruluyor: ‘Peki, muskanızın kumaşını nereden aldınız, muskayı kim dikti?’ ‘Kendim diktim.’ ‘Bezi nereden buldunuz?’ Sanık bu kadarına artık gücenmektedir, bunu kendisi için kırıcı bir ayrıntı olarak görmektedir ve inanır mısınız, böyle davranırken de içtendir, evet içtendir! Ama hepsi öyledir. ‘Gömleğimden koparttım.’ ‘Pek güzel, efendim. Şu halde bir parçasını yırttığınız bu gömleği yarın eşyalarınızın arasında bulabiliriz demektir.’ Sayın jüri üyeleri, düşünün, gerçekten bu gömleği bulmuş olsaydık (şayet gerçekten böyle bir gömlek varsa bavulunda ya da komodininde bulunmamasına olanak yoktu) sanığın verdiği ifadenin doğruluğunu hissettiren bir kanıt bulmuş olacaktık! Ama sanık bunu kavrayamıyor. ‘Hatırlamıyorum, belki de gömlekten yırtmadım, ev sahibi kadının başlığından diktim.’ ‘Nasıl bir başlık bu?’ ‘Ondan almıştım, daha doğrusu aşırmıştım, eski bezden berbat bir şey.’ ‘Kesin olarak hatırlıyor musunuz?’ ‘Hayır, kesin olarak hatırlamıyorum...’ Ve öfkeleniyor, öfkeleniyor, oysa tasavvur edin: Böyle bir şeyi nasıl hatırlamaz? İnsanların en korkunç anlarında, hatta idama götürülürken bile akıllarında bu ayrıntılar kalır. İnsan her şeyi unutur da yolda bir görünüp bir kaybolan yeşil bir çatıyı ya da haçın üzerine konmuş olan bir kargayı hatırlar. Aslında muskasını dikerken evdekilerden saklanmış. Elinde iğneyle muskayı dikerken odasına girecekler ve onu yakalayacaklar diye ne kadar korktuğunu, daha ilk ses duyuşunda ayağa fırladığını ve bölmenin arkasına (odasında bir bölme var) koştuğunu hatırlamalıydı... Sayın jüri üyeleri, bütün bunları size neden anlatıyorum, hepsi de küçük ayrıntılar aslında!” diye birden haykırdı İppolit Kirilloviç. “Çünkü sanık bu saçmalık üzerinde hâlâ inat ediyor! Kendisi için en uğursuz o geceden başlayarak bütün bu iki ay boyunca hiçbir şey açıklamadı, önceki hayali ifadelerine hiçbir açıklayıcı gerçek kanıt eklemedi; bunların hepsi de sözüm ona ayrıntıymış, ama siz onun şeref sözüne inanacakmışsınız! Ah, inanmaktan mutluluk duyarız, inanmaya hasretiz, hatta şeref sözüne bile olsa! Neyiz biz, insan kanına susamış çakallar mıyız? Hadi, bize sanığın lehine bir tek kanıt gösterin de sevinelim, ama elle tutulur, gerçek olan tek bir kanıt, ama sanığın öz kardeşi tarafından yüz ifadesinden çıkarılan sonuç ya da karanlıkta göğsünü yumruklarken mutlaka bu muskayı işaret etmiş olması değil. Yeni bir kanıta memnun olacağız, suçlamamızdan ilk biz vazgeçeceğiz, hemen vazgeçeceğiz. Adalet şu anda avaz avaz bağırıyor ve biz ısrar ediyoruz, hiçbir şeyden vazgeçemeyiz.” İppolit Kirilloviç konuşmasının son bölümüne geçmişti. Humma geçiriyor gibiydi, dökülen kan için, oğlu tarafından “adice bir hırsızlık amacıyla” öldürülen bir babanın akan kanı için isyan ediyordu. Olayların bu kadar trajik ve insana böylesi de olur mu dedirtecek bir uyum içinde bir araya toplanmış olmasına dikkati çekti. “Sanığın yeteneğiyle ün kazanmış avukatından neler işitirseniz işitin...” İppolit Kirilloviç bu sözleri söylemekten kendini alamamıştı, “burada duygularınıza hitap eden ne kadar güzel ve dokunaklı sözler söylenirse söylensin, şunu yine de unutmayın ki, şu anda adaletimizin mabedinde bulunuyorsunuz. Gerçeğin, kutsal Rusyamızın, onun temellerinin, ailesinin, kutsal olan her şeyinin savunucuları olduğunuzu aklınızdan çıkarmayın! Evet, sizler şu anda burada Rusya’yı temsil ediyorsunuz ve vereceğiniz hüküm sadece bu salonda değil, tüm Rusya’da duyulacaktır, bütün Rusya kendisinin savunucuları ve yargıçları olarak sesinize kulak verecektir ve sizin kararınızla ya cesaret bulacak ya da içi kararacaktır. Rusya’yı ve onun beklentilerini hayal kırıklığına uğratmayın, uğursuz troykamız belki de ölüme doğru doludizgin yol alıyor. Tüm Rusya’da çoktandır eller uzanıyor ve bu kudurmuş, pervasız koşuyu durdurmaya çağırıyor. Ve eğer başka halklar hâlâ bu doludizgin koşan troykanın önünde başlarını eğip iki yana açılıyorlarsa bunun nedeni, şairin gönlünde yattığı gibi saygı değil, sadece dehşettir. Bunu sakın unutmayın. Dehşetten, belki de bu troykaya duydukları tiksintidendir. Kenara çekilip yol verseler yine iyi, ya bir de yol vermekten cayıp önlerinden hızla geçen hayale karşı sağlam bir duvar oluşturur ve bizim azgınlığımızın bu gemi azıya almış koşusunu kendilerini, aydınlanmayı ve uygarlığı kurtarmak için durdururlarsa! Avrupa’dan gelen bu kaygılı sesleri daha önce de duymuştuk. Artık bu sesler yayılmaya başlıyor. Onlara kapılmayınız, babanın öz oğlu tarafından öldürülmesini haklı çıkaracak bir kararla onların giderek artan nefretine çanak tutmayınız!..”

Kısacası, İppolit Kirilloviç, ölçüyü biraz kaçırdı, ama yine de konuşmasını ateşli bir şekilde bitirdi. Bıraktığı etki gerçekten de olağanüstüydü. Konuşmasını tamamladıktan sonra apar topar dışarı çıktı ve öteki odada nerdeyse baygın düştü. Salondakiler alkışlamadılar, ama ciddi insanlar memnun kalmışlardı. Sadece hanımlar pek öyle memnun değillerdi, ama bu güzel konuşma yine de hoşlarına gitmişti, üstelik bu konuşmanın sonuçlarından hiç korkmuyorlardı ve Fetyukoviç’ten çok şey bekliyorlardı; “Nihayet konuşmasına başlayacak ve elbette herkesi yenecek!” diyorlardı. Herkes Mitya’ya bakıyordu; savcının konuşması boyunca ellerini kavuşturmuş, dişlerini sıkmış, gözlerini yere dikmiş hiçbir şey söylemeden oturmuştu. Ara sıra yalnızca başını kaldırmış ve kulak kabartmıştı. Özellikle de Gruşenka’dan bahsedildiğinde. Savcı, Rakitin’in Gruşenka hakkındaki düşüncesini aktardığında yüzünde küçümseyici ve kindar bir gülümseme belirmiş ve oldukça duyulur bir şekilde “Bernard’lar!” demişti. İppolit Kirilloviç, kendisini Mokroye’de nasıl sorguladığını ve canını sıktığını anlattığında ise Mitya başını kaldırmış ve müthiş bir merakla dinlemişti. Konuşmanın bir yerinde yerinden fırlayıp bağırmak istemiş, ancak kendisini tutmuş ve sadece omuzlarını silkmekle yetinmişti. Konuşmanın son bölümünden ve özellikle de savcının, Mokroye’de suçlunun sorgusu sırasındaki kahramanca davranışlarından daha sonra toplumumuzda uzun süre söz ettiler ve İppolit Kirilloviç’le “Adam, kendini methetmeden duramadı” diye alay ettiler. Duruşmaya ara verildi, ama çok kısa bir süre için, on beş dakika ya da en fazla yirmi dakika kadar. İzleyenlerin arasında konuşmalar ve haykırmalar duyuluyordu. Bazılarını hatırlıyorum:

“Ciddi bir konuşma!” diye belirtti bir grup içinde konuşan bir beyefendi kaşlarını çatarak.

“Psikolojiyle pek kafa şişirdi doğrusu,” dedi başka biri.

“Ama hepsi de doğru, karşı konulmaz gerçek!”

“Evet, bu işin ustası bu adam.”

“Sonucu güzel çıkardı.”

“Bizim için de sonuç çıkardı,” diyerek konuşmaya üçüncü bir ses daha katıldı, “hatırlıyor musunuz, konuşmasının başında hepimizin birer Fedor Pavloviç olduğumuzu söylemişti.”

“Sonunda da söyledi. Ama saçmaydı bu laf.”

“Evet, hem pek açık da değildi.”

“Biraz ölçüyü kaçırdı.”

“Haksızlık, haksızlık, efendim.”

“Yo hayır, yine de çok ustacaydı. Adam çok uzun zaman bekledi ve işte sonunda içini döktü, hah-hah!”

“Savunma avukatı ne diyecek bakalım.”

Başka bir grupta:

“‘Dokunaklı konuşmalar’ falan diyerek Petersburgluyu demin boşuna iğneledi, hatırlıyor musunuz?”

“Evet, beceriksizce davrandı.”

“Acele etti.”

“Sinirli bir adam, efendim.”

“Biz gülüyoruz, ama sanığın hali nasıl acaba?”

“Evet, efendim, Mitenka’nın hali nasıl?”

“Bakalım savunma ne diyecek?”

Üçüncü grupta:

“Şu kenarda oturan, saplı gözlük kullanan şişman kadın kim acaba?”

“Kocasından ayrılmış bir general karısı, tanırım onu.”

“Ha, ondan gözlüğü var desene.”

“Beş para etmez biri.”

“Yo hayır, alımlı bir kadın.”

“Ondan iki koltuk ötede oturan sarışın daha güzel.”

“O gün onu Mokroye’de pek ustaca yakalamışlar, değil mi?”

“Evet, öyle, pek ustaca. Bir kere daha anlattı. Zaten ötekinin berikinin evinde kaç defa anlattı bunu.”

“Şimdi de anlatmadan duramadı. Kendini beğenmiş.”

“Kalbi kırılmış bir adam, hah-hah!”

“Hem de alıngan biri. Ağdalı lafları pek çok, cümleleri uzun uzun.”

“Ama, dikkat edin, herkesin gözünü korkutuyor. Troykayı hatırlıyor musunuz? ‘Orada Hamlet’ler, bizde ise hâlâ Karamazov’lar var!’ Çok ustacaydı bu laf.”

“Liberalizme yaltaklanıyor. Korkuyor!”

“Evet avukattan da korkuyor.”

“Acaba Bay Fetyukoviç ne diyecek?”

“Ne derse desin bizim köylü milletini etkileyemez.”

“Öyle mi düşünüyorsunuz?”

Dördüncü grupta:

“Şu troyka meselesi, halklardan bahsettiği yer iyiydi.”

“Halkların beklemeyeceğini söylediği kısmı hatırlıyor musun, doğru söylüyor.”

“Bir şey mi var?”

“Tabii, geçen hafta İngiliz Parlamentosu’nda bir üye ayağa kalkmış ve bakanlığa nihilistleri sormuş, bizi adam etmeyi kastederek ‘Bu barbar milletin işine karışma zamanı gelmedi mi daha’ demiş. İppolit’in bahsettiği oydu, biliyorum oydu. Geçen hafta bu konuda konuşmuştu.”

“O su çulluklarına burası uzak gelir.”

“Hangi su çullukları? Neden uzak geliyor?”

“Kronştadt’ı kapatır ve onlara ekmek vermeyiz. Ekmeği nereden alacaklar?”

“Ya Amerika? Şimdi Amerika var.”

“Atıyorsun.”

Ancak zil çalınca herkes yerine koştu. Fetyukoviç kürsüye çıktı.

X

AVUKATIN KONUŞMASI.
İKİ UCU PİS DEĞNEK

Ünlü konuşmacının ilk sözleri duyulduğunda herkes susmuştu. Bütün salon gözünü ona dikmişti. Söze son derece açık, basit ve inandırıcı şekilde, ama en ufak bir mağrurluk belirtisi göstermeden başladı. Güzel konuşmak, sesine karşısındakileri duygulandırıcı bir ton vermek, duygulu sözler söylemek için en küçük bir denemede bulunmadı. Kendisine sevgi duyan insanların oluşturduğu bir çevrede konuşan biri gibiydi. Sesi, güzel, güçlü ve sempatikti ve hatta bu seste adeta içten ve saf bir şey duyuluyordu. Ancak konuşmacının bir anda gerçekten duygusal bir noktaya yükselebileceğini ve “esrarengiz bir güçle yürekleri küt küt attırabileceğini” herkes hemen anlamıştı. Belki İppolit Kirilloviç’ten daha kuralsız konuşuyordu, ama cümleleri onunkiler kadar uzun değildi ve hatta ifadesi de ondan daha doğruydu. Yalnız bir şey hanımların hoşuna gitmemişti: Durmadan eğilip bükülüyordu, özellikle konuşmasının başlarında öyle selam verir gibi değil de, sanki seyircilere doğru uçacakmış gibi, sanki uzun ve ince sırtının ortasında bir menteşe varmış da bu menteşenin yardımıyla sırtı neredeyse dik açı yaparak eğiliyormuş gibiydi. Konuşmasının başında adeta sistemsiz bir şekilde, dağınık, olayları ordan burdan yakalayarak konuşuyordu, ama sonunda ortaya bir bütün çıktı. Konuşmasını iki yarıya ayırmak mümkündü: Birinci yarı, eleştiriye ve suçlamanın zaman zaman öfkeli ve alaylı bir biçimde çürütülmesine yer verdiği bölümdü. Ama konuşmanın ikinci yarısında ses tonunu ve hatta konuşma yöntemini aniden değiştirdi ve bir anda duygulara hitap eden bir düzeye yükseldi. Salondakiler de zaten bunu bekler gibiydiler ve heyecandan titremeye başladılar. Davaya yaklaşımı dolaysızdı ve söze asıl çalışma alanının Petersburg olmasına karşın suçluları savunmak amacıyla Rusya’nın başka şehirlerine birçok kez gittiğini, ancak bu suçluların, ya masumiyetlerinden emin olduğu ya da bunu önceden sezdiği suçlular olduğunu söyleyerek başladı. “Bu olayda da aynen öyle oldu,” diye açıkladı. “Hatta daha ilk günlerde gazete haberlerinden beni sanığın lehine olağanüstü etkileyen bir şeyler görüyordum. Kısacası, beni öncelikle ilgilendiren şey, mahkeme pratiklerinde sık sık tekrarlansa bile bana öyle geliyor ki, bu davada olduğu gibi böylesi karakteristik özellikleri böyle bir bütünlük içinde bir araya toplayan bir hukuksal olayın daha görülmemiş olmasıdır. Bu olaydan konuşmamın sonunda, sözümü tamamladığım zaman bahsetmem gerekirdi, ama ben düşüncemi en başta söyleyeceğim, çünkü birtakım etkileri gizlemeksizin ve izlenimlerde hesaplı davranmaksızın konuya doğrudan girmek gibi bir zaafım vardır. Bu, belki benim adıma hesapsız bir şey olur, ama hiç olmazsa içten bir davranıştır. Benim bu konudaki düşüncem, formülüm şu şekilde: Bir tarafta sanığın aleyhindeki kanıtlar ezici bir şekilde bir araya toplanmış bulunuyor, öte tarafta ise bu kanıtları tek tek ele almamız durumunda tek başına önemsenecek bir tek kanıt bile bulunmuyor! Daha sonra da söylentileri ve gazeteleri izlerken bu düşüncemden giderek daha çok emin oldum ve birden sanığın akrabalarından onu savunma daveti aldım. Hemen buraya gelmeye karar verdim ve burada da düşüncemden kesinlikle emin oldum. Kanıtların bu derece korkunç bir şekilde bir araya gelişini bozmak ve suçlayıcı her bir kanıtın ayrı ayrı ele alındığında ne derece ispattan uzak ve hayali olduğunu göstermek için bu davada savunma görevini üzerime aldım.”

Avukat konuşmasına böyle başladı ve birden haykırdı:

“Sayın jüri üyeleri, ben burada yeni biriyim. Beni etkileyen şeylerde hiçbir önyargı söz konu değildir. Taşkın ve zapt edilmez bir kişiliğe sahip olan sanık beni, bu şehirdeki belki de yüzlercenizi olduğu gibi, aleyhinde peşin fikirlere sahip olacak şekilde daha önceden kızdırmış ve gücendirmiş değildir. Buradaki insanların hissettiklerinin haklı olduğunu elbette ben de biliyorum: Sanık, ele avuca sığmaz çılgının biridir. Yalnız kendisi bura toplumu içinde kabul görmüş, hatta çok yetenekli savcı beyin ailesi içinde bile kendisine ilgi ve yakınlık gösterilmiştir! (Bu sözler üzerine seyirciler arasında iki üç gülüşme duyuldu. Bunlar çabucak kesilmiş olsa bile yine de herkes tarafından fark edilmişti. Şehrimizde savcının kendisi istemediği halde Mitya’nın evine gelmesine izin verdiğini, bunun tek nedeninin de savcının karısının her nedense Mitya’yı ilginç bulması olduğunu herkes bilirdi. Savcının son derece erdemli ve saygıdeğer bir kadın olan karısı, aynı zamanda da hayalci ve dikbaşlı, bazı durumlarda, en çok da en önemsiz konularda kocasına karşı gelmeyi seven bir kadındı. Ancak Mitya evlerini pek az ziyaret etmişti.) Bununla birlikte,” diye devam etti avukat, “muarızım gibi böylesine bağımsız bir zekâya ve haksever bir karaktere sahip birinde bile talihsiz müşterime karşı yanlış bir peşin fikir oluşabilmiş olduğunu söyleme cüretini göstereceğim. Ah, bu öyle tabii bir şeydir ki, zavallıcık kendisine peşin yargılı davranılmasını tamamen hak etmiştir. Hakarete uğramış manevi ve estetik duygular bazen aman zaman bilmez. Kuşkusuz üstün yetenekli savcının konuşmasında bizler sanığın karakterinin ve davranışlarının sıkı bir analizini, davaya sert eleştirel yaklaşımı dinledik, asıl önemlisi, bize davanın özünün açıklanması için öyle psikolojik derinlikler ortaya çıkarıldı ki, bu derece derinlere ancak sanığın şahsına karşı kasıtlı ve kindar önyargılara sahip olunarak girilebilirdi. Ancak bu gibi durumlarda davaya karşı en kötü niyetli ve kasıtlı yaklaşımdan daha kötü ve daha mahvedici şeyler de vardır. Örneğin, Tanrı’nın bize armağan ettiği zengin psikolojik yeteneklerle bir sanat oyununa, deyim yerindeyse bir roman yazmaya kapılırsak. Daha Petersburg’da, buraya gelmeye hazırlanırken de biliyordum, evet, burada karşılaşacağım muarızımın henüz daha pek genç olan hukuk dünyamızda bu özelliğiyle çoktandır özel bir ün kazanmış olan derin ve ince bilgilere sahip bir psikolog olduğunu biliyordum. Ancak, baylar, psikoloji derin bir konu olduğu halde yine de iki ucu pis bir değneğe benzer (seyirciler arasında gülüşmeler). Bu kaba karşılaştırmam için beni bağışlarsınız kuşkusuz; güzel konuşmayı hiç beceremem. Ancak, savcının konuşmasından rasgele ilk örneği alalım. Sanık, gece, bahçede kaçarken duvardan atlamaya çalışıyor ve ayağına yapışan uşağı havaneliyle yere seriyor. Sonra hemen gerisingeri bahçeye atlıyor ve uşağı öldürüp öldürmediğini anlamak için beş dakika yerdeki adamın başında uğraşıyor. Savcı, sanığın ihtiyar Grigoriy’e acıdığı için bahçeye geri atladığı şeklinde verdiği ifadenin doğruluğuna hiçbir şekilde inanmak istemiyor. ‘Hayır,’ diyor, ‘öyle bir anda bu şekilde bir duyarlılık göstermesine imkân olabilir mi’; bu, sözde doğal bir şey olmazmış, işlediği cinayetin tek tanığının yaşayıp yaşamadığından emin olmak için duvardan atlamış, başka herhangi bir nedenle, içinden gelen bir istekle veya başka bir duyguyla atlamış olamayacağına göre böylece bu cinayeti kendisinin işlediğini doğrulamış oluyormuş. İşte psikoloji budur; şimdi aynı psikolojiyi alalım ve davaya uygulayalım, ancak bu uygulamayı öteki ucundan yapalım, en azından bunun kadar gerçeğe benzeyen bir sonuç ortaya çıkacaktır. Katil, tanığın sağ olup olmadığından emin olmak için ihtiyatlılık gösterip aşağı atlıyor, oysaki, bizzat savcının ifadesine göre, biraz önce öldürdüğü babasının çalışma odasında üzerinde içinde üç bin ruble bulunduğu yazılı olan yırtık bir zarfı aleyhinde en önemli kanıt olarak bırakmıştır. ‘Zarfı yanına almış olsaydı koca dünyada hiç kimse böyle bir zarfın var olduğunu ve içinde de para bulunduğunu bilemezdi, şu halde para sanık tarafından çalınmıştır.’ Bu da bizzat savcının ifadesidir. Ama gördüğünüz gibi, tek başına ihtiyatlılık yetmedi, adam şaşırdı, korktu ve yerde kanıt bırakıp kaçmaya başladı, iki dakika kadar sonra ise başka bir adama vurdu ve öldürdü. Burada da en kalpsiz ve hesaplı bir ihtiyatlılık duygusu emrimize amadedir. Varsın öyle olsun, ziyanı yok, öyle olmuş olsun: Psikolojinin inceliği de buradadır zaten. Bu durumda, şimdi Kafkas kartalı gibi kana susamış ve keskin gözlü biri, bir dakika sonra ise küçük bir köstebek gibi kör ve korkak biri oluveriyorum. Ama eğer ben aleyhimdeki bu tanığı öldürdükten sonra sırf sağ mı, ölü mü diye bakmak için yere atlayacak kadar kana susamış ve acımasız hesapları olan biriysem bu yeni kurbanımla neden beş dakika uğraşayım ki, başka yeni tanıklara yem olmak için mi? Yere serdiğim adamın kafasını silerek mendilimi neden kana bulayayım, daha sonra bu mendil aleyhimde bir delil olsun diye mi? Hayır, eğer o kadar hesaplı ve o kadar katı yürekli biriysek yere atladıktan sonra yaralı uşağı kesin olarak öldürmek için havaneliyle kafasına defalarca vurmak ve tanığı ortadan kaldırıp her türlü tasayı yüreğimizden söküp atmak daha iyi olmaz mıydı? Ve nihayet, aleyhimdeki tanığın sağ mı, ölü mü olduğunu anlamak için yere atlıyorum ve hemen oracıkta, patikada başka bir kanıtı, iki kadının evinden kaptığım ve her ikisinin de daha sonra kendilerine ait olduğunu itiraf edebilecekleri ve bunu onların evinden aldığımı doğrulayabilecekleri havanelini bırakıyorum. Zaten havanelini patikada unutmuş, dalgınlık ve şaşkınlıkla düşürmüş değilim. Yo, Grigoriy’in yere yığıldığı yerden on beş adım kadar uzakta bulunduğuna göre silahımızı özellikle fırlatıp atmıştık. Neden böyle yaptığımız sorulacaktır. Birini, yani yaşlı uşağı öldürdüğümüz için çok üzüldüğümüzden böyle yapmıştık, bu üzüntüyle ve lanetler okuyarak cinayet silahı olarak havanelini fırlatıp atmıştık. Başka türlü olamazdı, başka ne için havaneli bu kadar uzağa atılabilir ki? Bir adamı öldürdüğümüz için bu kadar acı ve merhamet hissedebiliyorsak demek ki babamızı öldürmedik: Babamızı öldürdükten sonra sırf merhametimizden diğer yaralı için yere atlamazdık, o zaman içimizde başka bir duygu olurdu, merhamete sıra gelmezdi, kendimizi kurtarmaya bakardık, kesinlikle böyle olurdu. Tekrarlıyorum, tam aksine, kafasını kesin olarak kırardık, beş dakika boyunca onunla uğraşmazdık. Eğer merhamet ve iyilik etme duygusu uyandıysa bunun tek nedeni daha önceden vicdanımızın temiz olmasıdır. Demek ki, başka bir psikoloji daha var. Sayın jüri üyeleri, demin psikolojiye kasıtlı olarak, psikolojiden işine gelen sonucu çıkarabileceğini açıkça göstermek için başvurmuştum zaten. Bütün mesele, psikolojinin kimin elinde bulunduğuna bağlıdır. Psikoloji, en ciddi insanları bile roman yazmaya çağırır ve bu tamamen sizin iradeniz dışında olur. Sayın jüri üyeleri, benim kastettiğim aşırı derecede psikolojiye başvurulması ve psikolojinin kötüye kullanılmasıdır.”

Burada tekrar halkın arasında bu sözleri onaylayan ve savcıyla alay eden gülüşmeler duyuldu. Savunma avukatının konuşmasının tamamını ayrıntılarıyla vermeyeceğim, sadece bazı yerlerini, en önemli bazı maddelerini aktaracağım.

XI

ORTADA PARA YOKTU.
HIRSIZLIK DA YOKTU

Savunma avukatının konuşmasında herkesi etkileyen bir nokta vardı: Şu uğursuz üç bin rublenin varlığını, dolayısıyla da hırsızlık olasılığını tümüyle reddediyordu.

“Sayın jüri üyeleri,” diye söze başladı savunma avukatı, “bu davada, buraya her bakımdan yabancı olan ve hiçbir önyargısı bulunmayan bir insanı hayretler içinde bırakan çok tipik bir özellik var. O da şudur: Hırsızlık suçlaması ve aynı zamanda ne çalınmıştı sorusuna tam bir yanıt vermenin tamamen olanaksız oluşu. Üç bin ruble para çalındığı söyleniyor. Peki böyle bir para gerçekten var mıydı? İşte bunu hiç kimse bilmiyor. Birincisi, üç bin rublenin çalındığını nasıl öğrendik ve bu parayı kim görmüştü bir düşünün. Parayı bir tek Smerdyakov görmüş ve üzeri yazılı bir zarfın içinde olduğunu söylemişti. Bu bilgiyi daha felaket olmadan önce sanığa ve kardeşi İvan Fedoroviç’e vermişti. Bayan Svetlova’ya bildirilmişti. Ancak bu üç kişi de parayı gözleriyle görmemişlerdi, bir tek Smerdyakov görmüştü. Burada şu soru kendiliğinden ortaya çıkıyor: Eğer paranın var olduğu ve Smerdyakov’un parayı gördüğü doğruysa o zaman Smerdyakov bu paraları en son ne zaman görmüştü? Ya evin beyi, bu paraları yatağın altından çıkartmış ve Smerdyakov’a söylemeden tekrar çekmeceye koymuşsa? Dikkatinizi çekerim, Smerdyakov’un söylediğine göre, para şiltenin altında duruyormuş: Sanık parayı şiltenin altından çekip almak zorundaydı, ancak yatak hiç bozulmamıştı ve bu husus tutanakta da özenle belirtilmiştir. Sanık bu işi yatağı hiç bozmadan, üstelik de hâlâ kanlı olan ellerinden o gün için özel serilmiş yepyeni, incecik yatak takımına kan bulaştırmadan nasıl başarabilmiştir? Ama bize, peki, o zaman yerdeki zarf ne oluyor diyecekler. Bu zarftan da söz etmeye değer. Demin biraz şaşırdım: Üstün yetenekli savcı bey bu zarftan bahsettikten sonra, bunu dinleyin beyler, hem de iyi dinleyin, birden zarfın, katilin Smerdyakov olduğu varsayımının saçmalığını gösterecek bir yerde bulunduğunu açıkladı: ‘Bu zarf olmasaydı, kanıt olarak yerde bulunmuş olmasaydı ve hırsız yanında alıp götürmüş olsaydı o zaman dünyada böyle bir zarf ve zarfın içinde de para olduğunu ve dolayısıyla da paraların sanık tarafından çalınmış olduğunu hiç kimse öğrenemezdi.’ Demek ki, bizzat savcının da itiraf ettiği gibi, sanığın hırsızlıkla suçlanmasının tek nedeni üzerinde yazı olan bu kâğıt parçasıdır. ‘Yoksa bir hırsızlık olduğunu, hatta belki de böyle bir paranın bulunduğunu hiç kimse öğrenemeyecekti.’ Zarfın içinde para olduğunun ve bu paranın çalındığının kanıtı acaba sadece bu kâğıt parçasının yere düşmüş olması mıdır? ‘Ama,’ diyorlar, ‘zarfın içindeki parayı Smerdyakov görmüştü’, ama ne zaman, Smerdyakov paraları en son ne zaman görmüştü, ben bunu soruyorum. Smerdyakov’la konuştum. Bana, parayı felaketten iki gün önce gördüğünü söyledi. Peki, ben, neden örneğin, şöyle bir şey düşünmeyeyim: İhtiyar Fedor Pavloviç eve kapanıp isterik bir sabırsızlık içinde sevgilisini beklerken yapacak bir şey bulamayıp neden durup dururken zarfı yerinden çıkarıp açmak istemiş ve ‘Belki zarfa inanmamıştır, zarfın içindeki otuz tane yüzlüğü ona gösterirsem daha etkili olur, ağzının suyu akar’ demiş olmasın? Böylece zarfı açmış, parayı içinden almış, evin efendisi olarak ve pek tabii ki, delil bırakmak gibi bir korkusu olmadan zarfı yere atmıştır. Sayın jüri üyeleri, bakınız, böyle bir varsayımdan ve olgudan daha olası bir şey var mıdır? Böyle bir şey neden olanaksız olsun ki? Ancak eğer buna benzer bir şey olmuşsa o zaman hırsızlık suçlaması da kendiliğinden ortadan kalkar: Para yoksa, demek ki, hırsızlık da yoktur. Şayet bu zarf, içinde para bulunduğunun delili olarak yerde duruyorsa ben de o zaman neden bunun tam tersini, yani zarfın yere içindeki para bizzat sahibi tarafından daha önceden alınmış ve boşalmış olduğu için atılmış olduğunu ileri sürmeyeyim? ‘Eğer parayı zarfın içinden Fedor Pavloviç almışsa, evde yaptığımız aramada da bulunamadığına göre o zaman paralar nereye kayboldu?’ Birincisi, Fedor Pavloviç’in çekmecesinde bir miktar para bulunmuş, ikincisi ise parayı daha sabahtan, hatta bir gün önceden çıkartmış, başka bir işte kullanmış, birine vermiş, bir yere göndermiş olabilir ve nihayet, bu konuda Smerdyakov’a güvenmeyi de gereksiz bularak düşüncesini ve eylem planını kökünden değiştirmiş olabilirdi. Değil mi? Aslında eğer böylesi bir varsayımda bulunma olasılığı varsa o zaman sanığı, hırsızlık amacıyla cinayet işlemekle suçlamak ve gerçekten bir hırsızlık olayı olduğunu bu kadar kesinlikle iddia etmek nasıl mümkün olabilir? Böylece işin roman faslına giriyoruz. Zaten bir şeyin çalındığını ileri sürerken bu şeyin ne olduğunu göstermek ya da en azından böyle bir şeyin var olduğunu kesin olarak kanıtlamak gerekir. Üstelik bunu hiç kimse de görmemiş. Geçenlerde Petersburg’da çocuk denecek yaşta, daha on sekizinde bir işportacı güpegündüz elinde baltayla bir sarraf dükkânına girdi ve görülmemiş bir cüretle dükkân sahibini öldürüp bin beş yüz ruble parayı yanına alıp kaçtı. Beş saat kadar sonra tutuklandı, üzerinde bu arada harcadığı on beş ruble dışında bin beş yüz ruble bulundu. Üstelik, dükkânda çalışan ve cinayet işlendikten sonra dükkâna gelen tezgâhtar polise sadece çalınan paranın miktarını değil, bu bin beş yüz rublenin hangi banknotlardan oluştuğunu, yani kaçının çok renkli, kaçının mavi, kaçının kırmızı, kaçının altın para olduğunu da bildirdi ve yakalanan katilin üzerinde de tezgâhtarın söylediği paraların aynısı bulundu. Bütün bunlara ek olarak katil, sarrafı kendisinin öldürdüğünü ve paraları alıp kaçtığını da açıkça ve bütün içtenliğiyle itiraf etti. Ben işte buna kanıt derim, sayın jüri üyeleri! Bu olayda paraları biliyorum, görüyorum, hissediyorum ve artık böyle bir paranın olmadığını söyleyebilecek durumda değilim. Şimdiki olayda öyle mi ya? Ancak dava, yaşam ve ölümle, bir insanın geleceğiyle ilgilidir. ‘O gece ziyafet verdi, paraları savurdu, üzerinde bin beş yüz ruble olduğu saptandı, peki, o zaman bu parayı nereden aldı?’ diyeceklerdir. Ancak yalnızca bin beş yüz ruble olduğu belirlendiğine, paranın kalan yarısı ise hiçbir şekilde bulunamadığına göre, sanığın üzerinde bulunan paranın zarfın içindeki para olmadığı da böylece kanıtlanmış oluyor. Hazırlık soruşturmasıyla kesin olarak kanıtlandığı gibi, zaman hesabına dökersek (hem de çok sıkı bir zaman hesabına) sanık, hizmetçi kadınların yanından ayrılıp koşa koşa memur Perhotin’in evine giderken evine uğramamış, hatta hiçbir yere uğramamış, daha sonra da tüm vaktini insanlarla birlikte geçirmiştir, dolayısıyla üç bin rublenin yarısını ayırıp şehirde bir yere saklama fırsatı olmamıştır. Savcının paranın Mokroye köyünde bir yere gizlendiği hakkındaki varsayımının nedeni de özellikle bu düşüncedir. Udolf Şatosu’nun mahzenlerinde olmasın sakın, beyler? Bu varsayım, fantastik ve romantik bir varsayım değil midir? Ve dikkatinizi çekerim, bir tek bu varsayımı, yani paranın Mokroye’de saklandığı varsayımını ortadan kaldırdığınız zaman bin beş yüz rublenin o gün nereye kaybolduğu anlaşılamadığına göre hırsızlık suçlaması tümden havada kalır. Sanığın hiçbir yere uğramadığı kanıtlanmış olduğuna göre nasıl bir mucize olmuş da paralar kaybolmuştur? Ve bizler böylesi romanlarla bir insanın yaşamını mahvetmeye hazırız! ‘Üzerinde tespit edilen bin beş yüz rubleyi nereden aldığını açıklayamadı, ayrıca da o geceye kadar parası olmadığını herkes biliyordu’ diyeceklerdir. Bunu kim biliyordu? Ancak sanık parayı nereden aldığı konusunda açık ve kesin bir ifade verdi ve dahası, sayın jüri üyeleri, dahası, bu ifadeden daha doğru ve üstelik sanığın karakteriyle ve ruhuyla bu kadar iyi bağdaşan başka hiçbir şey olmamıştır ve olamaz da. İddia makamı kendi romanını pek beğenmiş olmalı: Zayıf iradeli bir adamın, nişanlısı tarafından utanç verici bir şekilde kendisine teklif edilen üç bin rubleyi almaya karar verdikten sonra sözde bu paranın yarısını ayırmasına ve bir muskanın içine dikmesine olanak yokmuş, tam tersine eğer dikmiş olsaymış, iki günde bir muskayı söküp içinden yüzer yüzer para çekip bir ayda bütün paranın hakkından gelirmiş. Hatırlarsanız, bütün bunlar hiçbir itiraza tahammülü olmayan bir tonla söylenmişti. Peki, ya olay böyle olmamışsa, yazdığınız romandaki kişi, ya bambaşka biriyse? Mesele de zaten bambaşka bir kişi yaratmış olmanızdadır! Belki de ‘Bayan Verhovtseva’dan aldığı bu üç bin rubleyi felaketten bir ay önce Mokroye köyünde sanki bir kapikçik harcarmış gibi bir defada savurduğunu, dolayısıyla paranın yarısını ayırmış olamayacağını söyleyecek tanıklar var’ diye itirazlar yükselecektir. Peki, bu tanıklar kimlerdir? Bu tanıkların ne derece güvenilir tanıklar oldukları mahkemede daha önce tespit edilmiş bulunuyor. Ayrıca başkasının elindeki para insana her zaman olduğundan daha fazla görünür. Nihayetinde bu tanıkların hiçbiri, parayı eline alıp saymadı ya, ancak göz kararı ne kadar olduğunu söyledi. Örneğin, tanık Maksimov ifadesinde sanığın elindeki paranın yirmi bin ruble olduğunu belirtmişti. Gördüğünüz gibi, sayın jüri üyeleri, psikoloji mademki iki uçluymuş, o zaman izninizle bir de öteki ucunu koyalım ve neler çıkacak bir bakalım.

Felaketten bir ay önce postayla göndermesi için sanığa Bayan Verhovtseva tarafından üç bin ruble verilmişti. Ancak burada şöyle bir soru ortaya çıkıyor: Biraz önce açıklandığı gibi bu paranın böyle utandırıcı, böyle küçültücü bir şekilde verildiği doğru mudur? Bayan Verhovtseva’nın bu konudaki ilk ifadesinden böyle bir sonuç çıkmıyordu, hem de hiç çıkmıyordu; ikinci ifadesinde ise sadece hırs, kin ve uzun süredir içinde gizli kalmış olan nefretin çığlıklarını duyduk. Ancak tanığın ilk ifadesinde doğruyu söylemediği hususu, bize ikinci ifadesinin de doğru olmayabileceği sonucunu çıkarma hakkı veriyor. ‘İddia makamı bu romana değinmek istemiyor, cesaret edemiyor’ (kendi sözleri). Öyle olsun bakalım, ben de bu romana değinmeyeceğim, ama izninizle tartışmasız çok saygıdeğer bir hanımefendi olan Bayan Verhovtseva gibi dürüst ve yüksek ahlaklı biri, evet böyle biri, eğer açıkça sanığı mahvetmek amacıyla mahkemede durup dururken ilk ifadesini değiştirebiliyorsa, bu ifadeyi tarafsız olarak ve serinkanlılıkla vermediği sonucunun ortaya çıkacağını belirtmek istiyorum. İntikam peşinde olan bir kadının pek çok şeyi abartmış olabileceği sonucunu çıkartma hakkımızı da acaba elimizden alırlar mı? Evet, özellikle de para teklifinin utandırıcı ve küçük düşürücü koşullarını abartmış olabilir. Tam tersine, para teklifi, sanığımız gibi uçarı birinin özellikle kabul edebileceği şekilde yapılmıştır. Sanık o sıralar babasından kendisine borçlu olduğu üç bin rubleyi alabileceğini hesaplıyordu. Bu hesap, ciddiyetle bağdaşmayacak bir şeydi, ama düşünmeden hareket eden biri olduğu için babasının bu parayı vereceğinden ve parayı alıp, Bayan Verhovtseva tarafından kendisine emanet edilmiş olan üç bin rubleyi her zaman için postaya verebileceğinden ve borcunu kapatabileceğinden kesinlikle emindi. Ancak savcı bey, sanığın o gün, yani suçlandırıldığı gün aldığı paranın yarısını ayırıp bir bezin içine dikmiş olabileceğine hiçbir şekilde ihtimal vermek istemiyor ve ‘Bu karakterde bir insan değil, bu çeşit duygulara sahip olamaz’ diyor. Ancak Karamazov’un geniş biri olduğunu kendiniz haykırmış, Karamazov’un aynı anda bakabileceği iki derin uçurumdan yine kendiniz bahsetmiştiniz. Karamazov’un iki taraflı, iki uçurumlu öyle bir yapısı vardır ki, içki âlemi yapmak için karşı konulmaz bir istek duysa bile eğer öteki uçta bir şey onu etkilemişse kendisine engel olabilir. Öteki uçta ise aşk vardır, o sıralar barut gibi alev almış yeni bir aşk ve bu aşk için de para gereklidir, hem de sevgilisiyle birlikte olacağı bir içki âleminden daha çok para gereklidir. Sevgilisi ona ‘Seninim, Fedor Pavloviç’i istemiyorum’ dediğinde onu alıp götürecektir. Peki öyle olursa neyle, hangi parayla götürecektir? Aslında bu, içki âlemi yapmaktan daha önemli bir şeydir. Karamazov bunun farkında değil miydi? Tek kaygısı, tek derdi buydu. Bu yüzden parayı ayırıp her ihtimale karşı saklamış olmasında inanılmayacak bir taraf olabilir mi? Ancak zaman geçiyor, Fedor Pavloviç ise üç bin rubleyi sanığa vermiyor, vermediği gibi bir de bu kadar parayı sanığın sevgilisini ayartmak için ayırdığı duyuluyor. ‘Eğer Fedor Pavloviç parayı vermeyecek olursa,’ diye düşünüyor sanık, ‘o zaman Yekaterina İvanovna’nın karşısına bir hırsız olarak çıkacağım.’ Böylece kafasında boynundaki muskada taşımaya devam ettiği bin beş yüz rubleyi gidip Bayan Verhovtseva’nın önüne koymak ve ona ‘Alçağın biriyim, ama hırsız değilim’ demek düşüncesi doğuyor. Dolayısıyla, bu bin beş yüz rubleyi gözünün bebeği gibi korumasının iki nedeni asla muskayı sökmek ve içinden yüzer yüzer para tırtıklamak değildir. Sanığın namus duygusuna sahip olduğunu neden kabul etmiyorsunuz? Hayır, onda namus duygusu vardır, diyelim yanlıştır, hatalıdır, ama vardır, hem de ihtiras derecesinde vardır ve bunu göstermiştir. Ancak iş gittikçe karışıyor, kıskançlık acıları en üst noktaya ulaşıyor ve önceki iki sorun sanığın allak bullak beyninde giderek daha ıstırap verici şekilde beliriyor: ‘Yekaterina İvanovna’ya parayı verirsem o zaman Gruşenka’yı hangi parayla kaçıracağım?’ Şayet bir ay boyunca böyle çılgınlıklar yapmış, zilzurna sarhoş olmuşsa ve meyhanelerde azmışsa bunun nedeni belki de tahammül edemeyeceği kadar acı veren bu düşüncedir. Bu iki sorun sonunda onu umutsuzluğa düşürecek kadar keskinleşmiştir. Küçük kardeşini babasına son kez üç bin rubleyi istemeye yollamış, ama cevabı beklemeden kendisi zorla eve girmiş ve tanıkların gözünün önünde ihtiyarı dövmüştür. Dayak attığı babası da parayı vermeyeceğine göre bundan sonra para bulabileceği hiç kimse kalmamıştır. Aynı günün akşamı göğsüne, göğsünün üst tarafına, şu muskanın durduğu yere vuruyor ve kardeşine, alçak olmamak için parası olduğunu, ama yine de alçak olarak kalacağını, çünkü bu paradan faydalanmayacağını, manevi gücünün ve karakterinin bunun için yeterli olmayacağını sezdiğini yemin ederek söylüyor. İddia makamı, Aleksey Karamazov’un o kadar dürüst, içten ve hazırlıksız olarak verdiği gerçeğe uygun düşen ifadesini neden kabul etmiyor? Tam tersine, neden beni paranın bir yarığın içinde, Udolf Şatosu’nun mahzenlerinde olduğuna inanmaya zorluyor? Sanık, aynı gece, kardeşiyle konuştuktan sonra şu uğursuz mektubu yazıyor ve bu mektup sanığın hırsızlık yaptığı konusunda en önemli, en büyük kanıt oluyor! ‘Bütün insanlardan isteyeceğim, insanlar vermezlerse babamı öldüreceğim ve babamın şiltesinin altında, pembe kurdeleli zarfta duran parayı alacağım, yeter ki İvan gitsin’ cinayet programı tamam, katil nasıl o olmaz? İddia makamı, ‘Aynen yazıldığı gibi oldu! diye haykırıyor. Ancak, birincisi, mektup sarhoşken ve korkunç bir öfke içindeyken yazılmıştı; ikincisi, yine de zarftan Smerdyakov’un sözleriyle bahsediyor, çünkü kendisi bu zarfı görmemiştir, üçüncüsü ise, yazılmasına öyle yazılmıştır, ama bakalım yazılanlar aynen olmuş mudur, bunu kanıtlayacak ne vardır? Sanık yatağın altındaki zarfı aldı mı, parayı buldu mu, para sahiden var mıydı? Zaten sanık para için mi koşup gelmişti, hatırlayın, hatırlayın! Hırsızlık etmeye değil, içini yakan bu kadın orada mı, değil mi, öğrenmek için koşup gelmişti. Dolayısıyla bir programa göre ya da mektupta yazdıklarına göre, yani planlanmış bir hırsızlık için gelmemişti, birdenbire aklına esip çılgınca bir kıskançlıkla koşup gelmişti! ‘Gelip babasını öldürdükten sonra paraları da almıştır’ diyecekler. Evet, ama bakalım ayrıca öldürdü mü, öldürmedi mi? Hırsızlık suçlamasını hiddetle reddediyorum: Çalınan şeyin ne olduğu şayet tam olarak kanıtlanamıyorsa hırsızlıkla suçlamaya da imkân yoktur, bu bir aksiyomdur! Ama hırsızlık yapmasa bile öldürdü mü, öldürmedi mi? Bunu doğrulayan kanıtlar var mı? Bu da bir roman olmasın sakın?”

XII

ZATEN CİNAYET DE YOKTU

“İzninizle sayın jüri üyeleri, burada söz konusu olan bir insanın hayatıdır ve daha dikkatli olmak gerekir. İddia makamının en son güne, yani bugüne, duruşma gününe kadar sanığı taammüden adam öldürmekle suçlamakta tereddüt ettiğini, bugün mahkemeye sunulan şu uğursuz ‘sarhoş’ mektuba kadar da tereddüt içinde olduğunu kendi sözleriyle de doğruladığını biraz önce duyduk. ‘Yazıldığı gibi olmuş!’ Bir kere daha tekrarlıyorum: Sanık, sadece kadının nerede olduğunu öğrenmek için peşinden koşmuştur. Bu tartışma götürmez bir gerçektir. Kadını evde bulmuş olsaydı hiçbir yere gitmeyecek, yanında kalacak ve mektupta yazdıklarını yerine getirmeyecekti. Hiçbir plan yapmadan aniden koşup gitti ve yazdığı ‘sarhoş’ mektubu o sırada belki de hiç aklına bile getirmedi. ‘Havanelini kapmış’ hatırlarsınız, sadece bir havanelinden bize ne büyük bir psikoloji çıkarmışlardı: Neden bu havanelini silah olarak almış olmalıymış falan falan. Burada aklıma son derece olağan bir düşünce geliyor: Peki, eğer bu havaneli göz önünde bir yerde, sanığın kaptığı rafın üzerinde değil de dolaba kaldırılmış olsaydı, o zaman sanığın gözüne çarpmaz ve o da silahsız ve eli boş olarak gider, hiç kimseyi de öldürmezdi. Havanelinin bir silah olduğu ve kasıtlı olarak alındığı sonucunu nasıl çıkarabilirim? Evet, sanık meyhanelerde babasını öldüreceğini avaz avaz bağırarak söylemiş, ama cinayetten iki gün önce, sarhoşken mektubu yazdığı o gece sakinmiş ve meyhanede sadece bir tezgâhtarla tartışmış ‘Oysa Karamazov kavga etmeden duramazmış.’ Buna da şöyle yanıt vereceğim: Eğer bu şekilde, planlı, mektupta yazdıklarına uygun bir cinayet işlemeyi tasarlamışsa bu tezgâhtarla da kesinlikle tartışmaz, hatta belki bu meseleyle meşgul olan kafası kimsenin görmemesi ve duymaması için sakin bir yer ve sessizlik arayacağından hiç meyhaneye gitmez, ‘Mümkünse beni tamamen unutun’ diye düşünebilir ve bu durum da hem kafasındaki hesaplara hem de içgüdülerine uygun düşerdi. Sayın jüri üyeleri, psikoloji iki uçludur ve psikolojiyi anlama yeteneğine az çok biz de sahibiz. Geçen bir ay boyunca meyhanelerdeki bütün bu bağrış çağrışlara gelince, delikanlıların ya da sarhoş serserilerin meyhaneden çıkarken birbirleriyle kavga ederek ‘Seni öldüreceğim’ diye bağırdıkları olmaz mı hiç? Ama kimseyi de öldürmezler. Bu uğursuz mektup da aynen bir sarhoşun öfkesinin ifadesi, meyhaneden çıkan birinin öldürürüm, hepinizi asarım, keserim bağrışı değil midir? Neden öyle olmasın? Neden bu mektup, gülünç bir mektup değil de, böylesine uğursuz bir mektuptur? Öyledir, çünkü babanın cesedi bulunmuştur, çünkü bir tanık sanığı silahlı olarak ve kaçarken bahçede görmüştür ve tanığın kendisi de sanığın saldırısına uğramıştır, demek ki, her şey mektupta yazıldığı gibi olmuştur, mektup da bu yüzden gülünç değil, uğursuz bir mektuptur. Çok şükür, ‘Bahçede olduğuna göre, demek ki o öldürdü’ noktasına da ulaştık. Şu iki sözcükle, olduğuna göre, bu mutlak surette her şey bitmiş, suçlama tamam demektir. Peki, orada olsa bile bu ille de öldürdü anlamına mı gelir? Ah, evet, olayların bir araya gelişinin ve birbiriyle uyumunun gerçekten de oldukça anlamlı olduğunu kabul ediyorum. Yalnız bu olaylara aralarındaki uyumdan huylanmadan tek tek bakınız: Örneğin, iddia makamı, sanığın, babasının penceresinin önünden kaçıp uzaklaştığı hakkındaki ifadesinin doğruluğunu neden hiçbir şekilde kabul etmek istemiyor? Hatta iddia makamının katilin birden kapıldığı saygı ve ‘dindarlık’ duyguları konusundaki alaylarını hatırlayın. Ya gerçekten de o anda buna benzer bir şey olmuşsa, yani saygı duygusu olmasa bile dindarlık söz konusu olmuşsa? ‘O anda annem benim için dua etmiş olmalıydı,’ diyor sanık soruşturmada verdiği ifadede. Svetlova’nın, babasının evinde olmadığına kanaat getirir getirmez de kaçıp gitmiştir. ‘Ama pencereden bakarak bundan emin olamazdı’ diyerek iddia makamı bize itiraz edecektir. Peki neden emin olamazdı? Pencere zaten sanığın verdiği işaretler üzerine açılmıştı. O anda Fedor Pavloviç tarafından bir söz söylenmiş, bir çığlık atılmış olabilir ve sanık da böylece Svetlova’nın orada olmadığına kanaat getirmiştir. Neden mutlaka hayal ettiğimiz gibi ya da başkalarının hayal etmemizi istedikleri şekilde varsayımlarda bulunmalı? Aslında en titiz bir romancının bile gözünden kaçan binlerce şey olabilir. ‘Ama Grigoriy kapıyı açık görmüştü, demek ki, sanık mutlaka eve girmişti ve dolayısıyla da o öldürmüştü.’ Bu kapı konusuna gelince, sayın jüri üyeleri... Gördüğünüz gibi, kapının açık olduğuna sadece bir kişi tanıklık ediyor, ancak onun da o sıradaki durumu... Her neyse, varsın kapı açık olsun, sanık açmış ve içinde bulunduğu durum için son derece anlaşılır bir şekilde kendini korumak için açık değildi diye yalan söylemiş olsun, varsın eve girmiş, evde dolaşmış olsun. Eve girdiğine göre ille de öldürmüş mü olmalı? Eve zorla girmiş, odalarda dolaşmış, babasını itip kakmış, hatta dövmüş olabilir, ama Svetlova’nın onun yanında olmadığına kanaat getirdikten sonra kadının orada bulunmadığına ve babasını öldürmeden çekip gideceğine sevinerek oradan kaçmıştır. Kendinden geçtiği bu anda yere yıktığı Grigoriy’in yanına bir dakika sonra duvardan atlayıp gelmesi de belki saf bir duygu, bir merhamet duygusu hissettiği için, babasının canına kıyıp günaha girmekten kurtulduğu, babasını öldürmediği için yüreğinde temiz duygular ve bir sevinç hissettiği içindir. Savcı bey, sanığın karşısında kendisini yeni bir hayata çağıran aşkın kapılarının tekrar açıldığı, ancak arkasında babasının kanlı cesedini bıraktığı ve bu yüzden idama mahkûm edileceği için artık sevmenin de olanaksız hale geldiği bir sırada, Mokroye köyündeki korkunç durumunu bizleri dehşete düşüren anlamlı sözlerle tasvir etti. Ancak, savcı bey kendi psikoloji anlayışına göre açıkladığı bir sevgiye yine de ihtimal tanıyor. ‘Sarhoşluk hali, suçluyu idama götürecekler, ama daha uzun süre beklemesi gerekiyor, falan, falan.’ Savcı bey, yine farklı bir tip yaratmadı mı, diye tekrar soruyorum. Sanık öyle biri midir, eğer gerçekten elini babasının kanına bulamışsa o anda hâlâ aşkını ve mahkeme karşısında ne söyleyeceğini düşünebilecek kadar kaba ve vurdumduymaz biri midir? Yo, hayır hayır! Kadının onu sevdiği, birlikte gidelim dediği, ona yeni bir saadet vaat ettiği o sırada daha yeni ortaya çıkmıştır. Size yemin ederim, o anda sanık kendini öldürme ihtiyacını iki kat, üç kat daha fazla hissetmiş olmalıdır. Arkasında babasının cesedini bırakmış olsaydı, kendini mutlaka öldürürdü! Ah hayır, tabancalarının nerede olduğunu unutmazdı! Sanığı tanıyorum: İddia makamınca kendisine atfedilen vahşi hayvanlara özgü katı kalplilik, onun karakteriyle bağdaşmıyor. Kendisini öldürürdü, kesinlikle öldürürdü: Kendisini öldürmemesinin tek nedeni, ‘annesinin onun için dua etmiş olması’ ve babasının kanının akmasında hiçbir suçunun bulunmamasıdır. O gece Mokroye’de sadece yere yıktığı ihtiyar Grigoriy için acı çekiyor, yüreği yanıyordu ve ihtiyarın kendine gelip ayağa kalkması için, vurduğu darbenin öldürücü bir darbe olmaması ve bu yüzden idam edilme olasılığının ortadan kalkması için içinden dua ediyordu. Olayların bu şekilde yorumu neden kabul edilmesin? Sanığın bize yalan söylediği hakkında elimizde hangi kesin kanıt var? Bize hemen yine babasının cesedini gösterecek ve kaçıp gittiğine göre, o öldürmediyse kim öldürdü o zaman, diyecekler. Tekrarlıyorum, iddia makamının bütün mantığı, o değilse o zaman kim öldürdü, şeklindedir. Onun yerine koyacak kimse yokmuş. Peki, öyle mi, sayın jüri üyeleri? Sahiden de yerine koyacak hiç kimse yok mu? İddia makamının o gece o evde bulunan ve oraya uğrayanların hepsini bir bir saydığını dinledik. Beş kişi bulunuyordu. Bunlardan üçünün tamamen suçsuz olduğunu kabul ediyorum: Öldürülenin kendisi, ihtiyar Grigoriy ve karısı. Demek ki, geriye sanık ve Smerdyakov kalıyor ve savcı bey, sanığın Smerdyakov’dan başka suçlayacak kimse olmadığı için onu suçladığını, şayet altıncı bir kişi, hatta altıncı bir kişi olduğuna dair bir işaret olsaydı, sanığın yaptığından utanarak Smerdyakov’u suçlamaktan hemen vazgeçip bu altıncı kişiyi suçlayacağını heyecanla haykırıyor. Ancak, sayın jüri üyeleri, ben neden bunun tam tersi bir sonuç çıkarmayayım? İki kişi var: Sanık ve Smerdyakov. Ben neden sırf suçlayacak başka birini bulamadığınız için müvekkilimi suçluyorsunuz demeyeyim? Sırf peşin fikirleriniz yüzünden Smerdyakov’u her tür kuşkudan uzak tuttuğunuz için illa ki başka biri olması gerekiyor. Evet, gerçekten de Smerdyakov’u sadece sanığın kendisi, iki kardeşi ve Svetlova suçluyorlar, hepsi bu. Ama aslında ifade verenlerin arasında da birileri daha var; toplum içinde bir sorunun, bir kuşkunun pek açık olmasa da kaynaşması söz konusu. Belli belirsiz bir fısıltı duyuluyor, sanki başka bir beklenti varmış gibi geliyor. Nihayet, bazı olguların, itiraf edeyim belirsiz de olsa son derece niteleyici bir şekilde bir araya gelmesi de bunu kanıtlıyor: Birincisi, tam felaketin olduğu gün başlayan ve savcı beyin nedense pek büyük bir gayretle savunmak zorunda kaldığı şu sara nöbeti. Daha sonra Smerdyakov’un mahkemeden bir gün önce birdenbire intihar etmesi. Sonra da sanığın bugüne dek ağabeyinin suçluluğuna inanmış olan ve birden elinde paralarla gelip Smerdyakov’un katil olduğunu ilan eden büyük kardeşinin bugün duruşmada verdiği ani ifade. Mahkeme heyeti ve savcıyla birlikte ben de İvan Karamazov’un hasta olduğuna ve ifadesinin gerçekten de son bir umutla, üstelik hezeyan halinde suçu ölmüş birine atarak ağabeyini kurtarma niyetiyle yapılmış bir deneme olduğuna tamamen inanıyorum. Yalnız, yine de Smerdyakov adı geçti, yine de sanki muammalı bir şey işitildi. Sayın jüri üyeleri sanki burada üzerinde uzlaşma sağlanmamış, henüz bitmemiş bir şey var gibi. Belki de hâlâ üzerinde uzlaşma yolu aranıyordur. Ama şimdilik bunu bir yana bırakalım ve daha sonra konuşalım. Biraz önce mahkeme heyeti duruşmaya devam etme kararı aldı, bu arada ben savcı beyin son derece ince ve ustaca çizmiş olduğu merhum Smerdyakov’un kişilik çözümlemesi konusunda bir şeyler söylemek isterim. Ancak, yeteneğine parmak ısırsam da bu kişilik tahlilinin özünü tümüyle kabul edemiyorum. Smerdyakov’un yanına gittim, onu gördüm ve kendisiyle konuştum. Bende bambaşka bir izlenim uyandırdı. Sağlığı iyi değildi, bu doğru, ama karakteri, yo, hayır, iddia makamının söylediği gibi hiç de öyle karakteri zayıf biri değildi. Özellikle hiçbir korkaklık, daha doğrusu savcı beyin bize pek tipik bir şekilde tasvir ettiği korkaklığı görmedim. Hiç de saf değildi, tam tersine saflığın altına gizlenmiş korkunç bir kuşkuculuk ve pek çok şeyi görebilen bir zekâ gördüm. İddia makamı son derece büyük bir saflık göstererek onu aklı kıt biri saydı. Benim üzerimde son derece belirgin bir izlenim bırakmıştı: Bu adamın kesinlikle kindar, aşırı derecede gözü yüksekte, korkunç derecede kıskanç biri olduğuna inanarak yanından ayrılmıştım. Hakkında bazı bilgiler topladım: Dünyaya geliş şeklinden nefret ediyor, bundan utanıyor ve ‘Smerdyaşçaya’dan dünyaya geldiğini’ dişlerini gıcırdatarak hatırlıyordu. Çocukluğunda o kadar iyiliklerini gördüğü uşak Grigoriy’e ve karısına karşı saygısızdı. Rusya’ya lanet okur ve alay ederdi. Kendini Fransızlara benzetmek için Fransa’ya gitmek hayalindeydi. Bunu yapmak için parasının yeterli olmadığını daha önce sık sık ve pek çok defa söylemişti. Bence kendisinden başka hiç kimseyi sevmiyordu, kendisine tuhaflık derecesinde büyük saygı duyuyordu. Aydın biri olmak onun için iyi bir giysi, temiz gömlek ve parlak çizmeler giymek demekti. Kendisini Fedor Pavloviç’in yasadışı oğlu (bununla ilgili kanıtlar vardır) sayarken beyinin yasal çocuklarıyla kıyaslanınca kendi durumundan nefret etmemesine imkân yoktu: Her şey onlarındı, onunsa hiçbir şeyi yoktu, bütün haklar ve miras onlarındı, oysa o sadece bir aşçı parçasıydı. Bana paraları Fedor Pavloviç’le birlikte zarfa koyduklarını anlatmıştı. Bu paranın, yani onun geleceğini kurtarabilecek bu paranın gideceği yer onun için kesinlikle tiksindirici bir yerdi. Üstelik pırıl pırıl yüzlük banknotlardan oluşan üç bin ruble görmüştü (paraları ona mahsus sormuştum). Aman, kıskanç ve gururlu birine birdenbire sakın bu kadar çok para göstermeyin. İlk defa bu kadar çok para görüyordu. İlk görüşte herhangi bir sonuç doğurmasa bile rengârenk para destesinin etkisi, hayalinde hastalıklı bir şekilde yansımış olabilirdi. Üstün yetenekli savcı bey, Smerdyakov’u cinayetle suçlama olasılığı konusundaki bütün pro ve contra varsayımları bize olağanüstü bir incelikle çizmiş ve neden sara nöbeti geçiriyormuş gibi yapsın ki, diye üzerine basa basa sormuştu. Evet, rol yapmamış, nöbet tamamen doğal olarak gelmiş olabilirdi, ama tamamen doğal olarak da geçmiş ve hasta kendine gelmiş de olabilirdi. Tamamen iyileşmese de saralılarda görüldüğü gibi, kendine gelebilir ve ayılabilirdi. İddia makamı, Smerdyakov ne zaman cinayeti işlemiştir diye soruyor. Ancak bunu ne zaman yaptığını söylemek son derece kolaydır. İhtiyar Grigoriy duvarın üzerindeyken sanığın ayağını yakalayıp ‘baba katili!’ diye avaz avaz bağırdığı anda kendine gelebilir ve derin uykusundan uyanabilirdi (çünkü yalnızca uyuyordu, sara nöbetlerinin arkasından hasta daima derin bir uykuya dalar). Sessizlik ve karanlıkta bu çığlık alışılmadık bir şeydir ve o zamana kadar uykusunu almış olan Smerdyakov’u uyandırmış olabilir: Doğal olarak bir saat önce uykusu açılmaya başlamış olabilirdi. Yataktan kalkıp hiçbir şey düşünmeden, hemen hemen tamamen bilinçsiz olarak ne olduğuna bakmak için çığlığın geldiği yere doğru yönelmiştir. Zihni hastalık yüzünden karışık, düşünceleri hâlâ bulanıktır, ama bahçeye çıkar, aydınlık pencerelere yaklaşır ve beyinden kendisi için kuşkusuz çok sevindirici olan haberi alır. Kafasında hemen bir düşünce kıvılcımlanır. Korkak beyinden bütün ayrıntıları öğrenmiştir. Dağınık ve hasta zihninde yavaş yavaş bir fikir doğar. Korkunç, ama çok çekici ve kesinlikle çok mantıklı bir düşüncedir bu: Beyi öldürüp üç bin rubleyi alacak ve sonra da bütün suçu beyin oğluna atacaktır. Beyin oğlundan başka kim akıllarına gelir artık, ondan başka kimi suçlayabilirler? Nasılsa onun buraya geldiğine dair bütün kanıtlar mevcuttur. Korkunç bir para hırsı, cezalandırılmayacağı düşüncesiyle birlikte bütün ruhunu sarmış olmalıdır. Ah, bu ani ve karşı konulmaz taşkınlıklar fırsat bulunca öyle sık gelir ki! En çok da daha bir dakika öncesinde adam öldürmek niyetinde olmayan katillere pek sık gelir! Smerdyakov, böylece beyin yanına girmiş ve herhangi bir silahla, örneğin bahçede eline geçirdiği ilk taşla planını gerçekleştirmiş olabilir. Ancak ne için, hangi amaçla? Üç bin ruble onun geleceği demektir! Ah, hayır, kendimi yalanlamıyorum, para olabilirdi de. Hatta belki paranın nerede olduğunu, beyin odasında nerede durduğunu bir tek Smerdyakov biliyordu. ‘Peki ya paraların içinde bulunduğu zarfın üzerindeki kapak yazısı, ya yere atılmış yırtık zarf parçası?’ Savcı bey demin bu zarftan söz ederken bu yırtık zarf parçasını yere ancak Karamazov gibi alışık olmayan bir hırsızın bırakabileceğini, oysa Smerdyakov’un kendi aleyhine böyle bir kanıtı asla ortada bırakmayacağını söyleyerek bu konudaki son derece ince düşüncesini açıklamıştı. Sayın jüri üyeleri, demin birden son derece tanıdık bir şey işittiğimi hissettim. Tasavvur edin ki, bu düşünceyi, Karamazov’un zarfı ne yapacağı hakkındaki bu tahmini bundan tam iki gün önce bizzat Smerdyakov’dan duymuştum ve üstelik de beni çok etkilemişti: Rol yapıp kendini saf gösteriyor, bir şeyleri atlayıp geçiyor, bu düşünceye ben kendim varmışım gibi bir sonuç çıkarmam için bana bunu dayatıyor, sanki bana telkin ediyor gibi gelmişti. Sorgu yargıcına da bu düşünceyi telkin etmemiş miydi zaten? Üstün yetenekli savcı beye de bunu empoze etmemiş miydi? Diyecekler ki, peki ya ihtiyar kadın, Grigoriy’in karısı? Yaşlı kadın hastanın bütün gece yanı başında inlediğini duymuştu. Evet duymuş olabilir, ama bu düşünce hiç sağlam olmayan bir düşüncedir. Bütün gece avludaki köpeğin kendisini uyandırdığından, hiç uyutmadığından yakınan bir kadın tanıyordum. Ama zavallı köpekçik, bildiğime göre, gece boyunca topu topu iki üç kere viyaklamıştı. Bu çok doğaldır; insan uyur ve birden bir inilti duyar, uyandırıldığı için sıkıntıyla gözünü açar, ama hemen yeniden uykuya dalar. İki saat kadar sonra tekrar bir inilti duyar, tekrar uyanır ve tekrar uyur, iki saat kadar sonra bir kere daha inilti, topu topu bir gecede üç defa olmuştur bu. Sabahleyin adam kalkar ve birinin bütün gece inlediğinden ve onu sürekli olarak uyandırdığından yakınır. Ona mutlaka öyle gelmiş olmalıdır; uykusu iki saatte bir bölünmüştür tekrar uyuduğunu hatırlamaz, sadece uyanık kaldığı anları hatırlar ve bu yüzden de ona bütün gece uyumamış gibi gelir. İddia makamı, Smerdyakov’un intihar etmeden önce bıraktığı notta neden itirafta bulunmadığını soruyor. ‘Vicdanı birine yetti de, öbürüne yetmedi.’ Yalnız izninizle, vicdan pişmanlıktır, ama intihar eden birinde pişmanlık değil sadece umutsuzluk olabilir. Umutsuzluk ve pişmanlık, birbirinden tamamen ayrı iki şeydir. Umutsuzluk kindar ve uzlaşmaz olabilir ve intihar eden biri, yaşamına son verirken o anda hayatı boyunca kıskandığı insanlardan iki kat daha fazla nefret edebilir. Sayın jüri üyeleri, hukuki bir hatadan sakının! Biraz önce size anlattığım ve tasvir ettiğim şeyler gerçeğe benzemiyor mu? Açıklamamda bir yanlışlık, olanaksız ve saçma bir şey görüyor musunuz? Ama varsayımlarımda birazcık olsun bir olasılık gölgesi, bir gerçeklik gölgesi varsa kararınızda dikkatli olun. Acaba bu sadece bir gölge midir? Bütün kutsal şeyler üzerine yemin ederim ki, cinayetle ilgili olarak biraz önce size anlattığım yorumumdan tamamen eminim. Beni asıl şaşırtan ve çıldırtan ise iddia makamı tarafından sanığa atfedilen olaylar yığını içinde birazcık olsun doğru ve karşı gelinmez bir tanesinin bile olmaması ve bu talihsiz adamın sırf bu olaylar bu şekilde bir araya geldiği için mahvolacak olmasıdır. Evet, olayların böyle birbirine uygun şekilde bir araya gelmiş olması korkunçtur; kan, sanığın elinden süzülen kan, çamaşırlarına bulaşan kan, ‘baba katili!’ çığlığıyla yırtılan karanlık gece ve çığlık atan, kafası kırılarak yere düşen adam, daha sonra ise birtakım vecizeler, ifadeler, jestler, bağrış çağrışlar. Bütün bunlar öyle etkileyici ki, insanın inancını bile satın alabilir. Ama, sayın jüri üyeleri, sizin inancınızı satın almak mümkün müdür? Hatırlarsanız, size uçsuz bucaksız bir güç, bağlama ve çözme gücü verilmiştir. Ancak güç arttıkça beraberinde getirdikleri de korkunçlaşır! Biraz önce söylediklerimden küçücük bile olsa geri adım atmış değilim, ama talihsiz müvekkilimin elini baba kanına buladığı hakkında iddia makamının söylediklerini bir an için kabul ediyorum. Tekrarlıyorum, bu sadece bir varsayımdır, müvekkilimin suçsuzluğundan bir an bile kuşku duymadım, ama varsın öyle olsun, müvekkilimin baba katili olduğunu varsayalım. Yüreğimde size söylemek istediğim bir şey daha yatıyor, çünkü sizin yüreklerinizde ve zihinlerinizde de büyük bir mücadele olduğunu hissediyorum... Sayın jüri üyeleri yürekleriniz ve zihinleriniz için söylediğim sözü bağışlayın. Ancak ben sonuna kadar dürüst ve samimi olmak istiyorum. Hepimiz samimi olalım!...”

Burada savunma avukatının sözleri oldukça kuvvetli bir alkışla kesildi. Aslında son sözlerini öyle içten bir sesle söylemişti ki, salondaki herkes, onun gerçekten de söyleyecek bir şeyi olduğunu ve şimdi söyleyeceği şeyin en önemli şey olduğunu hissetmişti. Ama mahkeme başkanı, alkışlardan sonra “benzer bir olayın” bir kez daha tekrarlanması halinde mahkeme salonunu “boşaltacağını” yüksek sesle ifade etti. Herkes sustu ve Fetyukoviç o ana kadarki sesinden tamamen farklı, yeni, etkileyici bir ses tonuyla konuşmaya başladı.

XIII

DÜŞÜNCEYE İHANET

“Sayın jüri üyeleri, müvekkilimi mahkûm eden, sadece olayların bu şekilde bir araya gelip bir uyumlu bütün oluşturması değildir,” diye haykırdı avukat, “hayır, aslında müvekkilimi, bir tek şey mahkûm ediyor. O da ihtiyar babasının cesedidir! Bu basit bir cinayet olsaydı ve sizler bu olayların her birini bir bütün içinde değil de, tek tek ele almış olsaydınız bunların ne kadar önemsiz, kanıtsız ve hayal ürünü şeyler olduğunu görerek yaptığınız suçlamayı geri alırdınız, en azından sadece bir önyargı yüzünden, bir insanın geleceğini mahvetmekten kaçınırdınız. Gerçi kendisi bu önyargıyı ne yazık ki hak etmiştir ama! Ancak burada söz konusu olan basit bir cinayet değil, bir babanın katledilmesidir! Burada sempatik gelen budur ve bu sempati o dereceye varmıştır ki, suçlamaya neden olan olayların en önemsiz ve kanıtsız olanları bile en önyargısız insanın zihninde dahi önem kazanmaktadır. Böyle bir sanık nasıl beraat ettirilir? Birini öldürmüştür ve cezasını çekmeden gidecektir; işte herkes yüreğinde hemen hemen iradesi dışında, içgüdüsel olarak bunu hissediyor. Evet, baba kanı akıtmak korkunç bir şey! Bana hayat veren, beni seven, benim için hayatını bile feda edebilecek, çocukluğumdan beri benim hastalıklarımla hastalanan, hayatı boyunca benim mutluluğum için acılara katlanan ve yalnızca benim sevinçlerimle, benim başarılarımla yaşayan bir babanın kanını akıtmak ne korkunç bir şeydir! Ah, evet, böyle bir babayı öldürmek, düşünmesi bile olanaksız bir şeydir! Sayın jüri üyeleri, bir baba, ama gerçek bir baba ne demektir, bu yüce sözcüğün arkasında ne vardır, bu isimdeki yüce düşünce nedir? Gerçek bir babanın kim olduğundan ve nasıl olması gerektiğinden demin birazcık söz ettik. Şu anda ilgilendiğimiz ve içimizi yakan bu davadaki baba, merhum Fedor Pavloviç Karamazov ise biraz önce yüreklerimizi etkilemiş olan baba tipine zerre kadar uymuyordu. Bir belaydı. Evet, gerçekten de bazı babalar belaya benzer. Bu belayı daha yakından inceleyelim, sayın jüri üyeleri, vereceğiniz kararın önemini göz önüne alırsak hiçbir şeyden korkmaya gerek olmadığı görülür. Özellikle de şimdi korkmamalıyız ve üstün yetenekli savcı beyin ifadesiyle bazı düşünceleri çocuklar ve korkak kadınlar gibi elimizi sallayarak kovmamalıyız. Ancak sayın hasmım (hasmım, çünkü ben daha ilk sözümü söylemeden bana karşı düşmanca bir tavır takınmışlardı) yaptığı hararetli konuşmada birkaç kez şöyle haykırmıştı: ‘Hayır, sanığın savunmasını hiç kimseye bırakmam, onun savunma işini Petersburg’dan gelmiş avukata bırakmam, ben savcıyım ve aynı zamanda da savunma avukatıyım!’ Birkaç defa bunları haykırdı, ancak, şunu söylemeyi unuttu: Bu korkunç sanık babasının evinde küçücük bir çocukken kendisine şefkat gösteren biricik insanın elinden aldığı topu topu bir kilocuk fındığı aradan geçen yirmi üç yıl boyunca bu kadar büyük minnettarlık duyarak anımsadığına göre, bunun tersini düşünürsek, bütün bu yirmi üç yıl boyunca iyiliksever Doktor Hertsenştube’nin ifadesiyle ‘bir zamanlar baba evinin arka bahçesinde, sırtında tek düğmeciği kalmış pantolonuyla çıplak ayak dolaştığını’ da unutamazdı. Sayın jüri üyeleri bu ‘belayı’ neden daha yakından inceleyelim, herkesin bildiği şeyleri niye tekrarlayalım ki! Müvekkilim buraya, babasının yanına geldikten sonra neyle karşılaştı? Hem müvekkilim neden duygusuz, bencil ve zalim biri olarak tasvir ediliyor? Zapt olunmaz, vahşi ve taşkın biridir, şu anda onu bunun için yargılıyoruz, ancak onun bu yazgısında suçlu kimdir, iyi eğilimlerinin, soylu duygulara sahip bir yüreğe sahip oluşunun yanında böylesine garip bir şekilde yetiştirilmesinin suçlusu kimdir? Biri çıkıp da ona aklın yolunu öğretmiş, bilgiler verip aydınlatmış, çocukluğunda onu birazcık olsun sevmiş midir? Müvekkilim Tanrı’nın himayesinde, yani vahşi bir hayvan gibi büyümüştür. Belki de uzun yıllar süren bir ayrılıktan sonra babasını görmeyi şiddetle istemiştir. Belki gelmeden önce çocukluğunu düşler arasından anımsarken çocukluğunda rüyasına giren iğrenç hayalleri kafasından kovmuş, bütün ruhuyla babasını temize çıkartmak ve onu kucaklamak istemiştir! Sonra ne olmuştur? Karşısına çıkan sadece ve sadece edepsizce alaylar, tartışmalı paralar yüzünden kuşkuculuk ve çevrilen birtakım dolaplar olmuştur; ‘konyak masası başında’ sadece içini bulandıran konuşmalar ve iğrenç günlük yaşam öğütleri dinler ve nihayet, babasının onun parasıyla, evet, öz oğlunun parasıyla öz oğlunun sevgilisini elinden almaya çalıştığını görür. Bu ne iğrenç, ne acımasızca bir şeydir, sayın jüri üyeleri! Ve bu ihtiyar, herkese oğlunun saygısızlığından ve zalimliğinden yakınır, toplum içinde onu karalar, ona zarar verir, iftira atar, oğlunu hapse attırmak için onun imzaladığı borç senetlerini toplar! Sayın jüri üyeleri, müvekkilim gibi görünüşte katı yürekli, taşkın ve zapt olunmaz insanlar genellikle son derece yufka yüreklidirler, ancak bunu belli etmezler. Bu düşüncemle alay etmeyin! Yetenekli savcımız, demin müvekkilimin Schiller’i, ‘güzel ve yüce şeyleri’ sevdiğini ileri sürerek onunla acımasızca alay etmişti. Onun yerinde, yani savcı beyin yerinde ben olsam onunla alay etmezdim! Evet bu insanlar, (ah, son derece ender olarak ve son derece yanlış anlaşılan bu insanları savunmama izin verin), bu insanlar, adeta kendileriyle, taşkınlıkları ve gaddarlıklarıyla bir çelişki oluşturarak sıklıkla hoş, iyi ve doğru şeylere istek duyarlar, bilinçsiz olarak istek duyarlar, ama yine de duyarlar. Dışardan ihtiraslı ve sert görünen bu insanlar örneğin kadınlara karşı kesinlikle manevi ve yüce bir sevgi duymaya kendilerine acı çektirecek derecede eğilimlidirler. Benimle yine alay etmeyin: Bu gibi insan tabiatlarında sık sık böyle olur! Yalnız bunlar, kimi zaman çok kabalaşan ihtiraslarını gizleyemezler. İşte dışa yansıyan budur. İnsanlar bunu fark ederler, oysa bu insanın içini görmezler. Aksine bu insanların ihtirasları çabuk tatmin olur, ama bu görünüşte kaba ve katı yürekli insan, soylu ve güzel olan bir varlığın yanında bir yenilenme aramaktadır, düzelme, daha iyi bir insan olma, yüksek ve namuslu biri olma, bu sözcüklerle ne kadar alay ederseniz edin yine de söyleyeceğim, ‘yüce ve güzel’ olma olanakları aramaktadır! Biraz önce müvekkilimin Bayan Verhovtseva’yla arasındaki romana değinmeyeceğimi söylemiştim. Ancak bir iki kelimecik edebilirim: Demin dinlediğimiz bir ifade değil, yalnızca çılgına dönmüş ve intikam almak isteyen bir kadının çığlığıydı. Bir başkasını ihanetle suçlayacak birisi varsa o değildir. Değildir, çünkü kendisi de ihanet etmiştir! Birkaç dakika düşünüp kafasını toplasaydı böyle bir ifade vermezdi! Ah, ona inanmayın, müvekkilim, onun dediği gibi ‘canavar’ değildir! Çarmıha gerilen büyük insansever, çarmıha gerilirken şöyle demişti: ‘Ben iyi bir çobanım, iyi bir çoban koyunlarının bir tekinin bile ölmemesi için kendi canını verir...’ Biz de bir insanın ruhunu mahvetmeyelim! Demin bir baba ne demektir diye sormuştum ve bunun yüce bir söz, değerli bir ad olduğunu haykırmıştım. Ancak, sayın jüri üyeleri, bu adı şerefle hak etmek gerekir ve izninizle ben herkesi kendi adıyla, layık olduğu adla adlandıracağım: Öldürülen ihtiyar Karamazov gibi bir baba, baba diye adlandırılmaya layık olamaz. Baba tarafından hak edilmeyen bir baba sevgisi saçma ve olanaksız bir şeydir. Yoktan sevgi yaratılamaz, yoktan var eden sadece Tanrı’dır. Yüreği sevgiyle yanıp tutuşan bir havari, ‘Babalar, çocuklarınızı üzmeyin’ diye yazıyor. Bu kutsal sözleri şimdi müvekkilim için söylemiyorum, bütün babalar için hatırlatıyorum. Babalara ders verme hakkını bana kim verdi? Hiç kimse. Ama bir insan ve bir yurttaş olarak çağırıyorum: vivos voco!73 Yeryüzünde uzun süre kalmayacağız, bir sürü saçma sapan şey yapıp, abuk sabuk sözler söylüyoruz. Bu nedenle birbirimize iyi bir söz söylemek için bir araya geldiğimiz elverişli fırsatları kaçırmamalıyız. Ben şu anda öyleyim: Burada bulunduğum sürece elime geçen bu fırsatı kullanacağım. Bu kürsü bize yüce irade tarafından boşuna verilmedi, bütün Rusya bu kürsüden bizi dinliyor. Sadece buradaki babalar için konuşmuyorum, bütün babalara sesleniyorum: ‘Babalar, çocuklarınızı üzmeyin!’ Evet, İsa’nın öğüdünü önce biz yerine getirelim, ancak ondan sonra çocuklarımıza soru sorabiliriz. Aksi takdirde çocuklarımıza baba değil, düşman oluruz. Onlar da bizim çocuklarımız değil, düşmanlarımız olur ve böylece kendi elimizle onları kendimize düşman yapmış oluruz! ‘Kullandığınız ölçü size de uygulanacaktır.’ Bunu ben söylemiyorum, İncil böyle emrediyor: Sizi de kullandığınız ölçüyle ölçerler. Çocuklar bizi bizim ölçümüzle ölçüyorlarsa onları nasıl suçlayabiliriz? Geçenlerde Finlandiya’da hizmetçilik yapan genç bir kızın gizlice bir bebek doğurduğundan kuşkulanmışlar. Kızı izlemeye başlamışlar ve tavan arasında, köşede, bir tuğla yığınının arkasında kızın sandığını bulmuşlar. Hiç kimsenin daha önce bilmediği bu sandığı açmışlar, içinden yeni doğmuş ve hizmetçi kız tarafından öldürülmüş bir bebek cesedi çıkartmışlar. Aynı sandıkta kızın daha önce doğurup hemen oracıkta öldürdüğü iki bebek iskeleti daha bulunmuş. Sayın jüri üyeleri, şimdi bu kız, o bebeklerin annesi midir? Evet, bebekleri o doğurmuştur, ama onlara annelik etmiş midir? İçimizden biri çıkıp da ona kutsal ‘ana’ adıyla hitap etmeye kalkışabilir mi? Cesur olalım, sayın jüri üyeleri, hatta cüretkâr olalım, şu anda öyle olmak ve ‘maden’ ve ‘kükürt’ laflarından korkan Moskovalı tüccar karıları gibi başka söz ve düşüncelerden ürkmemek zorundayız. Hayır, tam tersine, son yıllardaki ilerlemenin bizim gelişmemizle de ilgili olduğunu kanıtlayalım ve açıkça diyelim ki, bir insana hayat veren henüz daha baba değildir, baba, hayat veren ve babalığı hak edendir. Ah, tabii, baba sözcüğünün başka bir anlamı, başka bir yorumu daha vardır: Bir canavar da olsa, çocuklarına karşı zalimin biri de olsa babam yine de benim babam olarak kalmıştır, çünkü bana hayat veren odur. Ancak bu anlam, aklımın almadığı, sadece inancımla, daha doğrusu anlamadığım, ama dinin bana emrettiği şekilde inandığım pek çok şeyde olduğu gibi inancıma dayanarak kabul edebileceğim bir anlamdır. Ama bu durumda da gerçek yaşam alanının dışında kalır. Oysa sadece kendi haklarına sahip olmakla kalmayıp aynı zamanda büyük sorumlulukları da yine bizzat kendisi koyan gerçek yaşam alanında, bizler, eğer insancıl Hıristiyanlar olmak istiyorsak sadece akılla ve deneyle doğrulanmış, analiz süzgecinden geçmiş inançları izlemek, kısacası insanlara zarar vermemek, insanları üzmemek ve onların yok olmasına neden olmamak için rüyada ya da sayıklar gibi, kendini bilmez bir şekilde değil, akla uygun hareket etmek zorundayız. İşte ancak o zaman bu, gerçekten Hıristiyanlara yakışır bir iş, yalnızca mistik değil, aynı zamanda akla uygun ve gerçekten insanca bir iş olacaktır...”

Tam burada salonun her köşesinden kuvvetli alkış sesleri koptu, ama Fetyukoviç, konuşmasını kesmemeleri ve sözünü tamamlamasına izin vermeleri için adeta yalvararak ellerini salladı. Ortalık bir anda sessizliğe gömüldü. Konuşmacı devam etti:

“Sayın jüri üyeleri, çocuklarımızın diyelim gençliklerinde, artık düşünmeye başladıkları dönemde bu sorunları görmezden geleceklerini mi sanıyorsunuz? Hayır, bunu yapamazlar ve onlardan olmayacak bir ölçülülük de istemeyelim! Babalığa layık olmayan bir babanın hali ve tavrı, başka babalarla, özellikle diğer çocukların, akranlarının babalığa layık babalarıyla kıyaslanınca bir delikanlının aklına ister istemez üzücü sorular getirir. Onun bu sorularına beylik cevaplar verilir: ‘O sana hayat verdi, sen onun kanını taşıyorsun, bu yüzden onu sevmek zorundasın.’ Bu genç insan elinde olmadan şöyle düşünecektir: ‘Bana hayat verdiği sırada acaba beni seviyor muydu,’ diye soracaktır giderek daha çok hayret ederek, ‘Bana beni düşünerek mi hayat verdi? O anda, belki de şarapla kanının kaynadığı o ihtiras anında ne beni ne de cinsiyetimi biliyordu ve bana sadece içip içip sarhoş olma eğilimini aşıladı, bütün iyiliği de bu oldu... Neden onu sevmek zorunda olmalıyım, sadece bana hayat verdiği, daha sonra hayatı boyunca sevmediği için mi?’ Ah, bu sorular size belki de kaba ve acımasız sorular gibi geliyordur, ama genç bir zihinden olmayacak bir ölçülülük beklemeyin: ‘Tabiatı kapıdan kovsan pencereden girer,’ asıl önemlisi, ‘metalden’ ve ‘kükürtten’ korkmayalım ve meseleyi, mistik anlayışların değil, aklın ve insanseverliğin emrettiği şekilde çözümleyelim. Meseleyi nasıl halledebiliriz? Şöyle: Oğul babasının karşısında dursun ve ona aklı başında sorular sorsun: ‘Baba, söyle bana, seni neden sevmek zorundayım? Baba, seni neden sevmek zorunda olduğumu göster bana.’ Ve eğer bu baba, sorulara cevap verebilecek ve ona bunu gösterebilecek güçte ve durumdaysa, buyrun işte size sadece mistik bir önyargıya değil, akıl, kişisel sorumluluk ve insancıllık temellerine dayanan normal bir aile. Tersi durumda, yani eğer baba oğlunun sorusuna yanıt veremiyorsa, bu ailenin sonu gelmiş demektir: Oğlunun babası değildir ve oğul, özgürlüğünü ve ilerde babasını kendine yabancı ve hatta düşman sayma hakkını elde eder. Sayın jüri üyeleri, kürsümüz gerçeğin ve sağlıklı düşüncelerin okulu olmak zorundadır!”

Burada konuşmacının sözleri çılgınca alkışlarla kesildi. Elbette bütün salon alkışlamıyordu, ama yine de salonun yarısı kadarı alkışlıyordu. Analar ve babalar alkışlıyorlardı. Yukardan, kadınların oturduğu bölümden ciyak ciyak bağırtılar ve çığlıklar duyuluyordu. Mendil sallıyorlardı. Başkan bütün gücüyle zili çalmaya başladı. Salondakilerin bu davranışına anlaşılan öfkelenmişti, ama biraz önce yaptığı salonu “boşaltma” tehdidini kesinlikle yerine getirmedi: Hatta arka taraftaki özel koltuklarda oturan unvan sahibi kişiler, fraklarında madalyalar olan ihtiyarlar bile konuşmacıyı alkışlıyorlar ve mendil sallıyorlardı. Öyle ki, gürültü kesildiğinde mahkeme başkanı sadece önceki gibi salonu “boşaltacağına” ilişkin bir sözle yetindi, bir zafer kazanmış ve heyecanlanmış olan Fetyukoviç ise yeniden konuşmaya başlamıştı.

“Sayın jüri üyeleri, bugün pek çok sözü edilen, oğulun duvardan atlayıp babasının evine girdiği ve sonunda kendisine hayat vermiş olan düşmanıyla yüz yüze kaldığı o korkunç geceyi hatırlarsınız. Bütün gücümle tekrarlıyorum, o dakika oraya para için koşmamıştı: Hırsızlık suçlaması daha önce de açıkladığım gibi saçmadır. Ah hayır, öldürmek için de gitmemişti; şayet böyle kasıtlı bir niyeti olsaydı, en azından daha önceden bir silah edinirdi, havanelini ise içgüdüsel olarak, nedenini bilmeden kapmıştı. Babasını kapı vuruşlarıyla kandırmış, içeri girmiş olsun, daha önce de söylediğim gibi, bu masala hiç inanmıyorum, ama varsın öyle olsun, bir an için olmuş gibi farz edelim! Sayın jüri üyeleri, bütün kutsal şeyler üzerine size yemin ederim ki, bu adam babası değil de tanımadığı bir düşmanı olsaydı, odaları dolaştıktan sonra kadının bu evde olmadığından emin olarak düşmanına hiçbir zarar vermeden hızla kaçıp giderdi. Belki sadece itip kakar, bir yumruk indirirdi, ama hepsi bu, çünkü onunla uğraşacak zamanı yoktu, kadının nerede olduğunu öğrenmesi gerekiyordu. Ama babası, babası... ah, her şeyi babasını, çocukluğundan beri nefret ettiği adamı, düşmanını ve şu andaki zalim rakibini görünce yaptı! Elinde olmadan ve kendine engel olamayacak şekilde nefret duygusuna kapıldı, akıl yürütmesine olanak yoktu: Her şey bir anda oldu! Bu bir çılgınlık, bir delilik nöbetiydi, ama doğada hep olduğu gibi kendi ezeli yasaları uğruna intikamını gözü dönmüş ve bilinçsiz bir şekilde alan doğanın da geçirdiği bir çeşit nöbetti. Ama katil burada yine de bir cinayet işlememiştir (bunu iddia ediyor ve haykırıyorum) hayır, sadece tiksindirici bir öfkeyle, öldürmek istemeden, öldüreceğini bilmeden havanelini savurmuştur. Bu kahrolası havaneli elinde olmasaydı belki babasını sadece döverdi, ama öldürmezdi. Koşarak kaçtığı sırada vurduğu ihtiyarın ölüp ölmediğini bilmiyordu. Böyle bir öldürme olayı cinayet değildir. Böyle bir öldürme olayı baba katli de değildir. Hayır, böyle bir babanın öldürülmesi baba katli olarak adlandırılamaz. Bu cinayet ancak bir önyargıya dayanıldığında baba katli sayılabilir! Yalnız gerçekte böyle bir cinayet oldu mu diye sizlere tekrar tekrar ruhumun derinlerinden sesleniyorum! Sayın jüri üyeleri, biz onu mahkûm edelim, kendi kendisine şöyle diyecektir: ‘Bu insanlar benim geleceğim için, yetişmem için, tahsilim için, beni daha iyi bir adam yapmak için hiçbir şey yapmadılar. Beni yedirmediler, içirmediler, hapishanede ziyaret etmediler, işte şimdi de sürgüne yolladılar. Ödeştik, şu anda onlara hiçbir borcum yok, sonsuza dek hiç kimseye borcum yok. Onlar kötüyse ben de kötü olacağım. Onlar acımasızsa ben de acımasız olacağım.’ İşte böyle diyecek, sayın jüri üyeleri! Ve yemin ederim, yaptığınız suçlamayla sadece onun vicdanını hafifletmiş olacaksınız, akıttığı kana lanet edecek, ama akıttığı kana acımayacak. Bununla birlikte onun içinde henüz var olan adam olma olanağını da yok etmiş olacaksınız, çünkü kötü ve yaşama karşı kör bir insan olarak kalacak. Onu en korkunç, en ürkütücü, hayal edilebilecek en acımasız cezayla cezalandırmak ve böylece ruhunu kurtarmak ve ebediyen diriltmek istemiyor musunuz? Öyleyse merhametinizle ezin onu! Ruhunun nasıl titrediğini ve dehşete kapıldığını görecek ve duyacaksınız: ‘Bu kadar merhamet, bu kadar sevgi bana mı, ben bunlara layık mıyım!’ diye haykıracaktır. Ben bu yüreği, bu vahşi, ama soylu yüreği tanıyorum, sayın jüri üyeleri. Sizin bu hareketiniz karşısında saygıyla eğilecek, büyük bir sevgi isteği gösterecek, alev alev yanacak ve sonsuza dek yeniden doğmuş olacaktır. Bazı ruhlar kendi dar görüşlülükleri içinde tüm dünyayı suçlarlar. Ama böyle bir ruha merhamet ve sevgi gösterin, yaptığı işe hemen lanet okuyacaktır, çünkü içinde iyilik tohumları pek çoktur. Ruh genişleyecek ve Tanrı’nın ne kadar merhametli, insanların ise ne kadar iyi ve haksever olduklarını görecektir. Duyduğu pişmanlık ve bu yüzden insanlığa karşı sayısız borcu onu ürkütecek ve ezecektir. O zaman ‘Ödeştim’ demeyecek, ‘Ben bütün insanlara karşı suçluyum ve onlara layık değilim’ diyecektir. Pişmanlık gözyaşları ve içini yakıp kavuran duygular içinde ‘İnsanlar benden daha iyi, çünkü beni mahvetmek değil, kurtarmak istediler!’ diye haykıracaktır. Ah, bunu yapmak, bu merhameti göstermek sizin için o kadar kolay ki, çünkü gerçeğe birazcık olsun uyan kanıtlar bulunmadığı için ‘Evet, suçludur’ demeniz son derece zor olacaktır. Bir masumu cezalandırmaktansa on suçluyu serbest bırakmak daha iyidir; şanlı tarihimizin geçen yüzyılından gelen bu muhteşem sesi duydunuz mu? Benim gibi önemsiz birinin size Rus yargısının sadece ceza değil, aynı zamanda mahvolmuş bir insanı kurtarmak anlamına geldiğini hatırlatmasına hiç gerek yok! Varsın başkalarında yasa maddeleri ve ceza, bizde de ruh ve anlam, mahvolmuşların kurtuluşu ve dirilişi olsun. Şayet öyle olursa, gerçekten de Rusya ve Rus mahkemesi öyle olursa Rusya o zaman ileri gider. Bizi, tüm halkların tiksinerek açılıp yol verdikleri doludizgin giden troykalarınızla da sakın korkutmayın! Doludizgin bir troyka değil, muhteşem bir Rus arabası menzile debdebeyle ve hiç telaşlanmadan varacaktır. Müvekkilimin kaderi de, Rus gerçeğimizin kaderi de sizin ellerinizde bulunuyor. Onu siz kurtaracak, siz savunacaksınız, onu kimin koruduğunu da, iyi ellerde bulunduğunu da siz göstereceksiniz!”

73 (Lat.) İnsanlara sesleniyorum! (Ç.N.)

XIV

KÖYLÜLER BİLDİKLERİNİ OKUDULAR

Fetyukoviç konuşmasını böyle bitirdi. Bu kez dinleyiciler arasında karşı konulmaz bir heyecan fırtınası koptu. Bu heyecana engel olmak artık olanaksızdı: Kadınlar ağlıyorlardı, erkeklerden birçoğu da ağlıyordu, hatta yüksek mevki sahibi iki kişi de gözyaşı döküyordu. Başkan boyun eğmişti ve hatta zil çalmayı geciktirmişti: Sonradan hanımlarımızın dedikleri gibi, “böyle bir coşkuya engel olmak kutsal şeylere el uzatmak anlamına gelirdi.” Konuşmacı da çok heyecanlanmıştı. İşte böyle bir anda bizim İppolit Kirilloviç “itirazlarını sunmak” üzere bir kere daha ayağa kalktı. Ona nefretle baktılar: “Nasıl? Bu da ne oluyor? Hâlâ itiraz etmeye mi kalkışıyor?” diye mırıldanmaya başlamıştı hanımlar. Ancak bütün dünyadaki kadınlar mırıldanmaya başlasalar ve başlarında da İppolit Kirilloviç’in karısı olsa yine de o sırada onu durdurmak mümkün değildi. Rengi solmuştu, heyecandan titriyordu, hatta söylediği ilk sözcükler ve ilk cümleler anlaşılmamıştı: Soluğu kesiliyor, doğru dürüst konuşamıyor, şaşırıyordu. Yine de kısa sürede düzeldi. Ama ben onun bu ikinci konuşmasından sadece birkaç cümleyi aktaracağım.

“... Roman uydurmuşuz diye bize sitem ediyorlar. Ya savunma avukatının yaptığı nedir, roman üzerine roman değil midir? Bir şiir eksik kaldı. Fedor Pavloviç sevgilisini beklerken zarfı yırtıyor ve yere atıyor. Bu hayret verici durumda neler söylediğini bile belirtiyorlar. Bu bir manzume değil de nedir? Parayı çıkarttığına dair kanıt nerede peki, söylediklerini kim duymuş? Yasadışı doğumunun öcünü toplumdan alan Byron’vari bir kahramana dönüştürülen kıt akıllı Smerdyakov... bu, Byron tadında bir manzume değil de nedir? Ya babasının evine zorla giren ve onu öldüren, ama bu arada öldürmemiş sayılan oğula ne demeli? Bu artık ne bir roman ne de manzume değil, cevabını kendisinin de bilmediği sorular soran bir sfenkstir. Eğer öldürdüyse öldürmüş demektir, peki öldürmüş olsa bile öldürmemiş sayılması ne demektir, bunu kim anlar? Daha sonra da bize kürsümüzün gerçeğin ve sağduyulu düşüncelerin kürsüsü olduğunu ve bu kürsüden ‘sağduyulu düşüncelerin’ yayıldığı ilan ediliyor, bir babanın öldürülmesinin cinayet olarak adlandırılmasının sadece bir önyargı olduğu aksiyomu yeminle ileri sürülüyor! Ama eğer baba katli bir önyargı ise ve eğer her çocuk babasına ‘Baba, seni neden sevmek zorundayım?’ diye soracak olursa o zaman halimiz ne olur, toplumun temelleri ne hale gelir, aile nereye gider? Baba katli, gördüğünüz gibi, sadece Moskovalı tüccar karılarının ‘kükürtüymüş.’ Rus mahkemesinin görevleri ve geleceği konusundaki en değerli ve en kutsal öğütler, sırf temize çıkarılamayacak olan birini temize çıkartmak amacına ulaşmak için çarpıtılarak ve hiç ciddi olmayan bir şekilde tanıtılıyor. Onu merhametinizle ezin, diye haykırıyor savunma avukatı. Sanık için gereken de yalnızca budur ve yarın onun nasıl ezileceğini herkes görecek! Avukat bey sanığın temize çıkarılmasını talep ederken son derece alçakgönüllü davranmıyor mu? Baba katilinin bu hareketini gelecek kuşaklar arasında ebedileştirmek için onun adına bir burs kurulmasını neden istemiyor acaba? İncil ve din de bu arada yoluna giriyor: Bütün bunlar mistik şeylermiş, oysa bizim aklın ve sağduyulu düşüncelerin süzgecinden geçmiş gerçek bir Hıristiyanlığımız varmış. Ve karşımıza yalancı bir İsa çıkarılıyor! Kullandığınız ölçü size de uygulanacaktır, diye haykırıyor avukat bey ve aynı anda da kullandığınız ölçünün size de uygulanacağı öğüdünü İsa’nın verdiği sonucuna varıyor ve bunlar gerçeğin ve sağduyulu düşüncelerin kürsüsünden söyleniyor! İncil’e ancak konuşmalarımızı yapmadan önce, gerektiğinde, gerekli ölçüde işe yarayabilecek ve etki uyandırabilecek oldukça orijinal bu eseri bildiğimizi göstermek için şöyle bir göz atarız! Oysaki, İsa böyle yapmayı değil, böyle yapmaktan kaçınmayı öğütlüyor, çünkü kötüler dünyası böyle yapıyor, biz ise düşmanlarımızın bizi ölçtüğü ölçüyü kullanmayıp bağışlamalı ve öbür yanağımızı çevirmeliyiz. Tanrımız bize çocuklara babalarını öldürmelerini yasaklamanın bir önyargı olduğunu değil, işte bunu öğretmiş. Bütün Ortodoks Rusya ‘Sen bizim Tanrımızsın!’ diye seslendiği halde savunma avukatının sadece ‘çarmıha gerilmiş insansever’ olarak adlandırdığı Tanrımızın İncil’inde de bu gerçek ve sağduyulu düşünce kürsüsünden düzeltmeler yapmaya kalkışmayalım.”

Bu sırada mahkeme başkanı söze karıştı ve kendini kaptırmış heyecanla konuşan savcıdan her şeyi büyütmemesini, gerekli sınırlar içinde kalmasını vs. vs. rica ederek uyarıda bulundu ve böyle durumlarda mahkeme başkanlarının her zaman söyledikleri sözleri söyledi. Ancak salon da huzursuzdu. İzleyiciler kıpır kıpırdı, kadınlar öfkeyle haykırıyorlardı. Fetyukoviç itiraz bile etmedi, sadece elini kalbinin üzerine koyup gücenmiş bir sesle erdemli birkaç söz etmek için kürsüye çıktı. Hafiften alay ederek tekrar “romanlara” ve “psikolojiye” değindi ve sözü aynı yerde dolaştırıp durdu: “Jüpiter sinirleniyorsun, demek ki, haksızsın” sözleri seyirciler arasında çok sayıda destekleyici gülüşmeye neden oldu, çünkü İppolit Kirilloviç’in hiç de Jüpiter’e benzer yanı yoktu. Daha sonra genç kuşağın babalarını öldürmesine izin verdiği suçlamasına cevap olarak Fetyukoviç, büyük bir ağırbaşlılıkla buna itiraz dahi etmeyeceğini belirtti. “Yalancı İsa” ve İsa’yı Tanrı olarak değil de, sadece “çarmıha gerilmiş insansever” olarak adlandırdığı, “gerçeklerin ve sağduyulu düşüncelerin kürsüsünden Ortodoksluğa aykırı sözler söylenemeyeceği” konusunda ise Fetyukoviç, “iftiraya uğradığı” ve buraya gelirken en azından buradaki kürsünün “Bir yurttaş ve dinine bağlı bir kişi olarak benim için tehlikeli” dediği suçlamalardan uzak olacağını düşündüğünü ima etti. Ancak bu sözler üzerine başkan ona da uyarıda bulundu ve Fetyukoviç, selam vererek konuşmasını bitirdi. Salonun her tarafından Fetyukoviç’i destekleyen konuşmalar duyuluyordu. İppolit Kirilloviç ise bizim hanımların düşüncesine göre “ebediyen susturulmuştu.”

Daha sonra sanığa söz verildi. Mitya ayağa kalktı, ama pek az şey söyledi. Gerek vücut, gerekse ruh olarak son derece bitkindi. Sabah salona girerkenki bağımsız ve güçlü görünüşü hemen hemen kaybolmuştu. O gün adeta bütün hayatını etkileyecek, daha önce bilmediği, çok önemli bir konuyu ona öğreten ve aklına sokan bir şey yaşamıştı. Sesi zayıflamıştı, artık daha önceki gibi bağırmıyordu. Sözlerinde boyun eğmiş, yenilgiyi kabul etmiş yeni bir şey vardı.

“Ne söyleyeyim, sayın jüri üyeleri! Mahkeme saatim geldi, Tanrı’nın elini üzerimde hissediyorum. Ahlaksız adamın sonu! Ama Tanrı’ya günah çıkarır gibi, size şunu söylüyorum: ‘Babamın kanının akmasında benim bir suçum yok!’ Son kez tekrarlıyorum: ‘Ben öldürmedim!’ Ahlaksızdım, ama iyi şeyleri severdim. Hep düzelmeye çalıştım, ama bir vahşi hayvan gibi yaşadım. Savcı beye teşekkür ederim, benim hakkımda bana bilmediğim pek çok şey söyledi, ama babamı öldürdüğüm doğru değil, savcı bey hata yaptı! Avukat beye de teşekkür ederim, onu dinlerken ağlıyordum, ama babamı öldürdüğüm doğru değil, öldürdüğümü farz etmeye de hiç gerek yoktu! Doktorlara ise inanmayın, aklım tamamen başımda, sadece ruhum çok sıkıntıda. Eğer bağışlar salıverirseniz sizin için dua ederim. İyi olmaya çalışırım, Tanrı’nın huzurunda söz veriyorum. Eğer mahkûm ederseniz, kılıcımı başımın üzerinde kırarım, kırdıktan sonra da parçalarını öperim! Ama beni bağışlayın, beni Tanrımdan yoksun bırakmayın, kendimi tanıyorum: İsyan ederim! Ruhum sıkıntı içinde, beyler... bağışlayın!”

Yerine çöktü, sesi kesildi, son cümleyi güçlükle söyledi. Daha sonra mahkeme heyeti soruların düzenlenmesi işine girişti ve tarafların son sözünü sormaya başladı. Ama ben ayrıntılara girmeyeceğim. Sonunda jüri üyeleri ayağa kalktılar ve aralarında tartışmak üzere dışarı çıktılar. Mahkeme başkanı çok yorgundu, bu nedenle jüri üyelerine çok zayıf bir sesle “Tarafsız olun, savunmanın parlak sözlerine kapılmayın, her şeyi ölçüp biçin, büyük bir sorumluluk taşıdığınızı unutmayın vs. vs.” dedi. Jüri üyeleri çıktılar ve duruşmaya ara verildi. Ayağa kalkmak, dolaşmak, edinilen izlenimleri paylaşmak, büfeden bir şeyler atıştırmak mümkündü. Çok geç olmuştu, gece yarısı saat bir civarıydı, ama hiç kimse bırakıp gitmiyordu. Herkes gergin ve huzursuzdu. Herkes yüreği donmuş bekliyordu. Hoş herkes de aynı durumda değildi. Hanımlar yalnızca isterik bir sabırsızlık içinde bulunuyorlardı, ama yürekleri sakindi. “Beraat kararı kaçınılmaz” diye düşünüyorlardı. Hepsi de ortak heyecanın doruğa varacağı dakikaya hazırlanıyordu. İtiraf edeyim, salonda erkeklerin bulunduğu bölümde de sanığın kesinlikle beraat edeceğine inananlar son derece çoktu. Bazıları seviniyor, bazıları kaşlarını çatıyor, diğer bazıları ise sanığın aklanmasını istemiyorlardı. Fetyukoviç başarıdan kesinlikle emindi. Çevresi sarılmış, kutlamaları kabul ediyor, insanlar karşısında yaltaklanıyorlardı. Daha sonra anlattıklarına göre bu grubun arasında konuşurken şöyle demişti:

“Savunma avukatını jüri üyelerine bağlayan görünmez bağlar vardır. Bunlar daha savunma avukatı konuşurken bağlanır ve hissedilirler. Ben bu bağları hissettim, bu bağlar var. Sakin olun dava bizim.”

Çatık kaşlı, suratı çiçek bozuğu olan şişman bir toprak sahibi, sohbet etmekte olan beylerden oluşan bir gruba yaklaşarak, “Ama bakalım bizim köylücükler ne diyecekler?” dedi.

“Sadece köylüler değil ki. Dört tane de memur var.”

“Evet, bakalım memurlar ne diyecekler,” dedi bölge kurulu üyelerinden biri.

“Siz Prohor İvanoviç Nazaryev’i tanır mısınız, jüri üyesi olan şu madalyalı tüccarı?”

“Ne olmuş?”

“Çok akıllıdır.”

“Ama hep susar.”

“Susarsa sussun, daha iyi ya. Petersburglu ona değil, o bütün Petersburg’a ders verir. On iki tane çocuğu var, düşünün!”

“Bağışlayın ama, bunlar beraat ettirmeyecekler galiba, değil mi?” diye bağırdı başka bir gruptaki genç memurlardan biri.

“Mutlaka beraat ettirecekler,” diye kararlı bir ses işitildi.

“Beraat ettirmezlerse çok ayıp!” diye bağırdı memur. “Öldürmüş olabilir, ama baba da ne babaydı ya! Hem adam çılgına dönmüş... Gerçekten de havanelini sadece şöyle bir sallamış olabilir, beriki de yığılıp kalmıştır. Yalnız uşağı işin içine karıştırmaları iyi olmadı. Gülünç bir durum ortaya çıktı. Ben avukatın yerinde olsaydım yüzlerine karşı, öldürmüş, ama suçlu değil, canınız cehenneme derdim.”

“O da öyle yaptı zaten, sadece canınız cehenneme demedi.”

“Hayır, Mihail Semyoniç, hemen hemen aynı şeyi söyledi,” diye atıldı üçüncü bir ses.

“Bağışlayın ama beyler, âşığının resmi karısının boğazını kesen aktrisi Büyük Perhiz’de beraat ettirmişlerdi ya.”

“Zaten tam kesmemişti.”

“Fark etmez ki, bir kere kesmeye başlamış!”

“Çocuklar hakkındaki lafları nasıldı? Harika!”

“Harika.”

“Ya mistisizm konusu, ha?”

“Mistisizmi bırakın da,” diye haykırdı biri daha, “İppolit’in bugünden sonraki halini bir düşünün! Yarın karısı Mitenka yüzünden gözlerini oyar onun.”

“Burada mı o?”

“Niye olsun ki? Burada olsaydı hemen oyardı gözlerini. Evde, dişi ağrıyor. He-he-he!”

“He-he-he!”

Üçüncü gruptakiler:

“Mitenka’yı herhalde beraat ettirirler.”

“İyi ya, yarın ‘Başkent’ Meyhanesi’nde yer yerinden oynar, on gün boyunca içer durur.”

“Şeytanın teki!”

“Evet, şeytan mı şeytan, şeytanın parmağı olmadan olmazdı bu iş, burada olmayıp da nerede olacaktı zaten.”

“Beyler, konuşma güzeldi, ama babaların kafaları da el kantarıyla kırılmaz ki. Yoksa iş nereye varır!”

“Arabayı hatırlıyor musunuz, arabayı?”

“Evet, at arabasından savaş arabası yapıp çıkardı.”

“Yarın da savaş arabasından at arabası çıkarır, ‘gerektiği ölçüde’, ‘her şey gerektiği ölçüde’.”

“Yaman milletiz. Rusya’da gerçek var mı, yok mu, beyler?”

Ama bu sırada zil çaldı. Jüri üyeleri tam bir saat tartışmışlardı, ne az, ne çok. İzleyiciler yerlerine oturur oturmaz salonda derin bir sessizlik hâkim oldu. Jüri üyelerinin salona girişlerini hatırlıyorum. İşte nihayet! Soruları madde madde vermeyeceğim, zaten de unuttum. Sadece başkanın ilk ve en önemli sorusuna, yani “Hırsızlık amacıyla taammüden adam öldürdü mü?” (tam metni hatırlamıyorum) sorusuna verilen cevabı hatırlıyorum. Salonda çıt çıkmıyordu. Jürinin başkanı, hepsinden daha genç olan memur, salonun ölü sessizliği içinde yüksek sesle ve tane tane cevap verdi:

“Evet, suçludur!”

Daha sonra da bütün maddelerde hep aynı şey oldu: Suçlu, evet, suçlu, hem de en ufak bir hafifletici sebep olmaksızın! Bu kadarını artık hiç kimse beklemiyordu, hiç değilse hafifletici sebepten hemen hemen herkes emindi. Salondaki ölü sessizliği bozulmadı, sanki herkes taş kesilmişti, mahkûm edilmesini isteyenler de, beraat etmesini isteyenler de. Ama bu sadece ilk dakikalardaydı. Daha sonra korkunç bir kargaşa çıktı. Erkek seyirciler arasında birçokları pek memnun görünüyorlardı. Hatta bazıları sevinçlerini gizlemeksizin ellerini ovuşturuyorlardı. Memnun olmayanlar adeta şaşkına dönmüşlerdi, omuzlarını kaldırıyorlar, fısıldaşıyorlar, ancak henüz bir şey anlamamış gibi davranıyorlardı. Aman Tanrım, hanımlarımıza ne olmuştu böyle! İsyan çıkaracaklarını sandım. İlk başta kulaklarına inanamamış gibiydiler. Sonra birden bütün salona “Bu da ne böyle? Nasıl olur bu?” haykırışları dağıldı. Yerlerinden fırlamışlardı. Galiba her şey değiştirilip yeni baştan yapılabilecekmiş gibi geliyordu onlara. Bu anda Mitya birden ayağa kalktı ve ellerini öne doğru uzatarak yürek parçalayan bir sesle şöyle dedi:

“Tanrı ve mahşer günü adına yemin ederim, babamın kanında benim suçum yok! Katya, seni bağışlıyorum! Kardeşler, dostlar, ötekine merhamet edin!”

Sözünü bitiremedi ve bütün salona karşı korkunç, sanki kendisine ait olmayan, nerden çıktığını Tanrı bilir yeni ve hiç beklenmedik bir sesle hüngür hüngür ağlamaya başladı. Yukarıdan, galerinin en arka köşesinden tiz bir kadın çığlığı duyuldu: Gruşenka’ydı bu. Biraz önce birine yalvar yakar olmuş, tartışmalar başlamadan önce tekrar salona girmesine izin vermişlerdi. Mitya’yı götürdüler. Kararın okunması ertesi güne bırakıldı. Salonda telaş iyice artmıştı, ama ben daha fazla beklemedim ve söylenenleri dinlemedim. Kapıdan çıkarken duyduğum birkaç haykırışı hatırlıyorum sadece:

“Yirmi yıl maden ocaklarını soluyacak.”

“En azından.”

“Evet, efendim, köylülerimiz bildiklerini okudular.”

“Ve Mitenkamızın işini bitirdiler!”

SONSÖZ

I

MİTYA’YI KURTARMA PLANLARI

Alyoşa, Mitya’nın mahkemesinden beş gün sonra sabahın çok erken bir saatinde, saat dokuzda Yekaterina İvanovna’ya gitti. Her ikisi için de önemli olan bir iş konusunda kesin olarak görüşmek istiyordu, ayrıca Yekaterina İvanovna’dan bir şey isteyecekti. Yekaterina İvanovna, onunla o gün Gruşenka’yı kabul ettiği odada oturup konuştu; bitişik odada ise humma nöbeti geçiren İvan Fedoroviç baygın yatıyordu. Yekaterina İvanovna, o gün mahkemedeki olaydan hemen sonra toplumun ilerde yapacağı kaçınılmaz dedikoduları ve kınayacaklarını hiç umursamadan hasta ve bilincini kaybetmiş olan İvan Fedoroviç’i evine getirmelerini emretmişti. Kendisiyle birlikte oturan iki akraba kadından biri mahkemedeki o olaydan sonra hemen Moskova’ya gitmiş, öteki ise kalmıştı. Ama her ikisi de gitmiş olsalar bile Yekaterina İvanovna, kararını değiştirmez ve hastaya bakmak ve gece gündüz başucunda oturmak için kalırdı. Hastayı Varvinskiy ve Hertsenştube tedavi ediyorlardı; Moskovalı doktor ise hastalığın olası sonucunu söylemekten kaçınarak Moskova’ya geri dönmüştü. Buradaki doktorlar Yekaterina İvanovna ve Alyoşa’yı cesaretlendirmiş olsalar bile anlaşılan henüz kesin bir umut verememişlerdi. Alyoşa hasta ağabeyine günde iki defa uğruyordu. Ancak bu kez özel ve pek acele bir işi vardı ve bu konudan söz açmanın kendisine çok zor geldiğini hissediyordu, bu arada çok da telaşlıydı: O sabah, başka bir yerde daha acil başka bir işi vardı ve acele etmesi gerekiyordu. Konuşmaya başlayalı on beş dakika olmuştu. Yekaterina İvanovna’nın rengi solgundu, çok bitkindi ve aynı zamanda da son derece hastalıklı bir heyecan içindeydi: Bununla birlikte Alyoşa’nın kendisine neden geldiğini hissediyordu.

“Onun kararı konusunda endişelenmeyin,” dedi kesin bir kararlılıkla Alyoşa’ya. “Öyle ya da böyle, buna razı olacak: Kaçmak zorunda! Bu talihsiz namus ve vicdan kahramanı; Dmitriy Fedoroviç değil, öbürü, şu kapının ardında yatan ve kardeşi için kendisini feda eden adam,” diye ekledi Katya pırıl pırıl parlayan gözlerle, “bu kaçış planından bana epeyce önce söz etmişti. Biliyorsunuz, temasa da geçmişti... Size bazı şeyleri söylemiştim... Bakın, bu iş büyük olasılıkla bir kısım sürgünü Sibirya’ya naklederlerken buradan sonraki üçüncü konakta olacak. Oh, o zamana daha çok var. İvan Fedoroviç, üçüncü konağın şefine gitmiş. Yalnız kafile başkanının kim olacağı belli değil ve önceden öğrenmeye de olanak yok. İvan Fedoroviç’in her ihtimale karşı mahkemeden önce bana bıraktığı bu ayrıntılı planı belki yarın size gösteririm... Bu, hatırlar mısınız, bir akşam gelip de bizi tartışırken bulduğunuzda olmuştu: O, merdivenden yeni iniyordu, ben sizi görünce onu geri dönmeye zorlamıştım, hatırladınız mı? O gün neden tartıştığımızı biliyor musunuz?”

“Hayır, bilmiyorum,” dedi Alyoşa.

“Elbette bilmezsiniz, o zaman sizden saklıyordu: İşte bu kaçış planı yüzünden. Bana da ondan üç gün önce en önemli hususları açmıştı. İşte o zaman tartışmaya başladık ve o günden sonra da üç gün boyunca hep tartıştık. Tartıştık, çünkü bana Dmitriy Fedoroviç’in hüküm giymesi halinde yurtdışına şu aşağılık kadınla birlikte kaçacağını söylediği zaman birden sinirlendim; neden sinirlendiğimi size söylemeyeceğim, ben de neden olduğunu bilmiyorum... Ah, tabii, o zaman bu aşağılık kadın yüzünden, bu aşüftenin Dmitriy’le birlikte yurtdışına kaçacak olmasına sinirlenmiştim!” diye haykırdı birden Yekaterina İvanovna öfkeden dudakları titreyerek. “İvan Fedoroviç o sırada benim bu aşüfte yüzünden bu kadar sinirlendiğimi görünce hemen benim Dmitriy’i o kadından kıskandığımı ve dolayısıyla hâlâ Dmitriy’i sevmeye devam ettiğimi düşündü. İşte ilk tartışma o zaman çıktı. Bir açıklama yapmak istemedim, özür de dileyemedim; böyle bir adamın ötekine âşık olmamdan kuşku duyması ağırıma gitmişti... Hem de ona bundan çok daha önce Dmitriy’i değil, sadece kendisini sevdiğimi açıkça söylemiştim! Sırf şu aşağılık kadına olan öfkem yüzünden ona da sinirlenmiştim! Üç gün sonra, sizin geldiğiniz o akşam başına bir şey gelmesi halinde hemen açmamı söylediği mühürlü bir zarf getirdi. Ah, hastalanacağını hissetmişti! Zarfın içinde kaçış planıyla ilgili ayrıntılı bilgiler olduğunu açıkladı ve kendisinin ölmesi veya ciddi şekilde hastalanması halinde Mitya’yı tek başıma benim kurtarmamı söyledi. Bana hemen hemen on bin ruble kadar para da bıraktı, hani şu savcının kimden öğrendiyse konuşmasında İvan’ın bozdurmaya gönderdiğini söylediği para. İvan Fedoroviç’in beni hâlâ kıskanırken ve benim Mitya’yı sevdiğimden hâlâ bu kadar eminken ağabeyini kurtarma fikrinden caymamış olması ve bu kurtarma işini bana emanet etmesi beni birden müthiş etkilemişti! Ah, bu bir fedakârlıktı! Yo, hayır, böyle bir fedakârlığı tam olarak anlayamazsınız Aleksey Fedoroviç! Saygıyla ayaklarına kapanmak istiyordum, ama birden onun bunu sadece Mitya’nın kurtuluşuna sevindiğim için yaptığımı düşüneceği (mutlaka böyle düşünürdü!) aklıma gelince onun bana karşı böyle haksız bir düşünceye kapılması olasılığıyla o kadar öfkelendim ki, ayaklarına kapanıp öpmek yerine bir kere daha kıyameti kopardım! Ah, ne mutsuzum! Benim karakterim böyle, korkunç ve talihsiz bir karakterim var. Görürsünüz, bir şeyler yapar Dmitriy gibi onu da daha kolay yaşayacağı başka bir kadın için beni terk edecek hale getiririm. Ama o zaman... yo, o zaman dayanamam, kendimi öldürürüm! O gün siz geldiğiniz, sizi içeri davet ettiğim ve ona da geri dönmesini söylediğim sırada sizinle birlikte içeri girerken birden bana diktiği nefret ve küçümseme dolu bakışı yüzünden öyle bir öfkeye kapıldım ki, (hatırlarsınız) birdenbire size ağabeyi Dmitriy’in katil olduğuna beni inandıran tek kişinin o olduğunu haykırmıştım! Mahsus iftira attım, bir kere daha onu iğnelemek için. Oysa o hiçbir zaman ağabeyinin katil olduğuna beni inandırmaya çalışmadı, tam tersine onu buna inandıran bendim! Ah, hepsinin nedeni benim aşırı öfkem! Mahkemedeki o lanet olası sahneyi de ben hazırlamıştım! Bana ne kadar asil yürekli olduğunu ve ağabeyini sevsem bile duyduğu intikam ve kıskançlık duyguları yüzünden onu mahvetmeyeceğini göstermek istemişti. Mahkemeye de bunun için çıktı. Her şeye sebep benim, tek suçlu benim!”

Katya, daha önce Alyoşa’ya hiçbir zaman böyle itiraflarda bulunmamıştı ve Alyoşa Katya’nın o anda gururlu bir kalbin acıyla gururunu kırdığı ve kederle yenik düştüğü anki dayanılmaz acı içinde olduğunu hissediyordu. Alyoşa, Mitya’nın mahkûmiyetinden sonraki günlerde ne kadar saklamaya çalışırsa çalışsın Katya’nın çektiği bu ıstırabın başka korkunç bir nedenini daha biliyordu; ama Katya’nın bu neden konusunda onunla konuşacak kadar yerlere kapanması nedense ona son derece acı geliyordu. Mahkemedeki “ihaneti” yüzünden acı çekiyordu ve Alyoşa, vicdanının onu özellikle Alyoşa’nın önünde gözyaşlarıyla, çığlıklarla, isteri kriziyle, yerleri döverek kendini suçlamaya ittiğini hissediyordu. Ama Alyoşa bu dakikadan korkuyor ve acı çeken bu kadına acımak istemiyordu. Buraya gelmesine neden olan görev bu yüzden daha da zorlaşıyordu. Tekrar Mitya’dan bahsetmeye başladı.

“Önemli değil, önemli değil, onun için endişelenmeyin!” diye inatçı ve sert bir şekilde söze başladı Katya. “Onda her şey bir anlıktır, onu tanırım, onu çok iyi tanırım. Emin olun kaçmaya razı olacaktır. Şu anda bu o kadar önemli değil; karar vermek için daha zamanı var. İvan Fedoroviç o zamana kadar iyileşir ve her şeyi kendisi ayarlar, bana da yapacak bir şey kalmaz. Endişelenmeyin, kaçmaya razı olacaktır. Zaten çoktan razı: Aşüftesini bırakabilir mi hiç? Sürgüne kadının da gitmesine izin vermezler, kaçmayıp da ne yapacak? En çok sizden çekiniyor, sizin bu kaçışı ahlaki bakımdan onaylamamanızdan korkuyor, ama burada eğer sizin onayınız gerekiyorsa, gönül yüceliği gösterip ona izin vermeniz gerekiyor,” diye ekledi Katya kindar bir tavırla. Sustu ve gülümsedi.

“Orada birtakım marşlar, taşımak zorunda olduğu bir haç ve bir borç konusunda yorumlar yapıp duruyor,” diye tekrar konuşmaya başladı Katya, “hatırlıyorum, İvan Fedoroviç o zaman bana bu konuda pek çok şey anlatmıştı, neler söylediğini bir bilseydiniz!” diye birden haykırdı Katya önüne geçilmez bir heyecanla. “Bana ondan bahsettiği dakikada bu bedbaht adamı ne kadar sevdiğini ve aynı anda da ne kadar nefret ettiğini bir bilseydiniz! Bense o sırada onun anlattıklarını ve gözyaşlarını mağrur bir gülümsemeyle dinliyordum! Ah, aşağılık yaratık! Aşağılık yaratık benim, ben! Hummaya yakalanmasına sebep benim! Öbürüne, mahkûm olana gelince, o, acı çekmeye hazır mı acaba,” diye öfkeyle sözünü tamamladı Katya, “böyle biri acı çeker mi? Onun gibiler hiçbir zaman acı çekmezler!” Bu sözlerde artık bir nefret ve tiksinti dolu küçümseme duygusu hissediliyordu. Oysaki, onu kendisi ele vermişti. “Belki de kendisini onun karşısında suçlu hissettiği için zaman zaman ondan nefret ediyordur,” diye düşündü Alyoşa kendi kendine. Bu nefretin yalnızca “zaman zaman” olmasını istiyordu. Katya’nın son sözlerinde bir meydan okuma sezdi, ama karşı çıkmadı.

“Onu kandırmaya söz verdiğiniz için bugün sizi buraya çağırdım. Yoksa size göre kaçmak şerefsizce ve korkakça bir şey mi, yoksa... Hıristiyanca bir şey değil mi?” Daha da kuvvetli bir meydan okumayla ekledi Katya.

“Yo, hayır. Ona hepsini söyleyeceğim...” diye mırıldandı Alyoşa. “Sizi bugün yanına çağırıyor,” dedi birden dik dik kızın gözlerine bakarak. Katya irkildi ve divanda oturduğu yerden biraz geriledi.

“Beni mi... olur mu acaba?” diye fısıldadı. Rengi solmuştu.

“Olur ve olması gerekir!” diye ısrarla söze başladı birden canlanan Alyoşa. “Özellikle şu anda size çok ihtiyacı var. Gerek olmasaydı bu konudan söz açmaz ve sizi zamansız üzmezdim. Hasta, aklını kaçırmış gibi, hep sizi soruyor. Barışmak için çağırmıyor sizi, ama sadece gidip kapıdan şöyle bir görünseniz yeter. O günden sonra başından pek çok şey geçti. Size karşı sınırsız şekilde suçlu olduğunu biliyor. Bağışlamanızı istemiyor: ‘Beni bağışlamak olanaksız,’ diyor, ama yalnızca kapıdan bir görünüverseniz...”

“Pek birden oldu...” diye mırıldandı Katya, “günlerdir bunun için geleceğinizi hissediyordum... Beni çağıracağını biliyordum!.. İmkânsız bu!”

“İmkânsız da olsa siz yapın. Hatırlarsanız, hayatında ilk kez size hakaret ettiğinde yenik düşmüştü, daha önce hiçbir zaman bunu bu kadar iyi anlamamıştı! Eğer gelmeyi kabul etmezse ‘Hayatım boyunca mutsuz olacağım’ diyor. Duydunuz mu, yirmi yıl kürek cezasına çarptırılan biri hâlâ mutlu olmayı düşünüyor. Acınmaz mı böylesine? Düşünün, suçsuz yere hayatı mahvolmuş birini ziyaret edeceksiniz,” diye meydan okurcasına haykırdı Alyoşa, “elleri temiz, ellerinde kan yok! Gelecekte çekeceği sayısız ıstırabın hatırına şimdi onu ziyaret edin! Gidin, karanlığa yolcu edin onu... eşikte durun, o kadar... Zaten bunu yapmak zorundasınız!” diye sözünü tamamlayan Alyoşa, “zorundasınız” sözcüğünü üzerine kuvvetle basarak söyledi.

“Zorundayım, ama... yapamam,” diye adeta inledi Katya, “yüzüme bakacak... yapamam.”

“Gözleriniz karşılaşmak zorunda. Eğer bunu şimdi göze alamazsanız bundan sonra nasıl yaşarsınız?”

“Hayatım boyunca acı çekmek daha iyi.”

“Gitmek zorundasınız, gitmek zorundasınız,” dedi Alyoşa sert bir şekilde.

“Peki, neden bugün, neden şimdi?.. Hastayı bırakamam...”

“Bir dakikalığına bırakabilirsiniz, sadece bir dakika sürer. Şayet gitmeyecek olursanız gece olmadan hummaya tutulacak. Yalan söylemiyorum, acıyın ona!”

“Sizin de bana acımanız gerek,” diye Katya acı bir sitem etti ve ağlamaya başladı.

“Demek ki, gideceksiniz!” diye konuştu Alyoşa, kızın gözyaşlarına bakıp. “Geleceğinizi hemen gidip ona söyleyeceğim.”

“Hayır, hiçbir şey söylemeyin!” diye haykırdı Katya korkarak. “Geleceğim, ama önceden söylemeyin, çünkü geleceğim, ama belki de içeri girmeyeceğim... Henüz bilmiyorum...”

Sesi kesildi. Güçlükle nefes alıyordu. Alyoşa gitmek için ayağa kalktı.

“Ya birisiyle karşılaşırsam?” dedi sessizce, tekrar sapsarı kesilmişti.

“Hiç kimseyle karşılaşmamanız için hemen gitmeniz gerekiyor. Hiç kimse olmayacak, doğru söylüyorum. Sizi bekleyeceğiz,” dedi ısrarlı bir şekilde ve odadan çıktı.

II

BİR AN İÇİN YALAN GERÇEK OLDU

Alyoşa, acele acele Mitya’nın yatmakta olduğu hastaneye gitti. Mahkemenin kararından iki gün sonra Mitya sinir krizi geçirmiş ve şehrimizdeki hastanenin tutuklulara ayrılan bölümüne gönderilmişti. Ancak Doktor Varvinskiy, Alyoşa’nın ve diğer pek çok kişinin (Hohlakova, Liza ve diğerleri) ricası üzerine Mitya’yı tutuklularla birlikte değil de, daha önceden Smerdyakov’un yatmış olduğu odaya tek başına yatırmıştı. Aslında, koridorun sonunda bir nöbetçi duruyordu, pencerede ise parmaklık vardı ve bu sayede Varvinskiy, yasalara hiç de uygun olmayan bir şekilde gösterdiği bu hoşgörü nedeniyle huzurlu olabilirdi, ama zaten iyi yürekli ve merhametli bir gençti. Mitya gibi biri için birdenbire doğruca bir katil ve dolandırıcı güruhu içine girmenin ne kadar zor olduğunu ve buna yavaş yavaş alışmak gerektiğini anlıyordu. Akrabaların ve tanıdıkların ziyaretine gerek doktor, gerekse hapishane müdürü ve hatta emniyet amiri tarafından el altından olmak kaydıyla izin verilmişti. Ancak bugünlerde Mitya’yı sadece Alyoşa ve Gruşenka ziyaret etmişlerdi. Rakitin de iki defa Mitya’yla görüşmeye çalışmıştı; ama Mitya, Varvinskiy’den ısrarla onu içeri bırakmamasını rica etmişti.

Alyoşa, onu sırtında hastane sabahlığıyla yatağında otururken buldu. Biraz ateşi vardı, başı sirkeli suyla ıslatılmış havluyla sarılmıştı. Boş bakışlarla içeri giren Alyoşa’ya baktı, ama bakışlarında yine de bir korku görünüp kayboldu. Mahkemeden beri genellikle müthiş düşünceliydi. Bazen yarım saat kadar susuyor, yanında biri olduğunu unutarak adeta zorla ve kendine eziyet ederek düşünceye dalıyordu. Şayet bu dalgınlıktan kurtulur da tekrar konuşmaya başlarsa o zaman da durup dururken ve mutlaka aslında söylemesi gereken şeyden değil, bambaşka bir konudan söz etmeye başlıyordu. Bazen kardeşine ıstırapla bakıyordu. Gruşenka’nın yanında Alyoşa’ya göre sanki daha rahat hareket ediyor gibiydi. Gerçi Gruşenka’yla hemen hemen hiç konuşmuyordu, ama Gruşenka içeri girer girmez yüzü sevinçle aydınlanıyordu. Alyoşa hiçbir şey söylemeden yanına, yatağın üzerine oturdu. Bu defa Alyoşa’yı endişeyle bekliyordu, ama hiçbir şey sormaya cesaret edemedi. Katya’nın gelmeye razı olmasını düşünülemeyecek bir şey olarak görüyordu ve bu arada gelmemesinin de büsbütün imkânsız bir şey olacağını hissediyordu. Alyoşa onun duygularını anlıyordu.

“Diyorlar ki,” diye telaşla konuşmaya başladı Mitya, “Trifon Borisiç hanın altını üstüne getirmiş: Döşemeyi kaldırmış, tahtaları sökmüş, bütün ‘galeriyi’ paramparça etmiş, define arıyormuş, savcının orada sakladığımı söylediği şu bin beş yüz rubleyi arıyormuş. Mahkemeden döner dönmez hemen kolları sıvamış diyorlar. Müstehak düzenbaza! Buradaki bekçi dün anlattı bana; oralıymış.”

“Dinle,” dedi Alyoşa, “gelecek, ama ne zaman bilmiyorum, belki bugün, belki önümüzdeki günlerde, bilmiyorum, ama gelecek, mutlaka gelecek.”

Mitya irkildi, bir şey söyleyecek oldu, ama sustu. Haber onu müthiş etkilemişti. Konuşmanın ayrıntılarını öğrenmeyi acı verecek şekilde istediği, ama şu anda sormaya korktuğu belliydi: Katya’dan gelecek acımasız ve küçültücü bir şey bu dakikada ona bıçak darbesi gibi gelebilirdi.

“Bu arada kaçış konusunda senin vicdanını mutlaka rahatlatmamı da söyledi. Eğer o zamana kadar İvan iyileşemeyecek olursa bu işi kendisi üstlenecek.”

“Bunu daha önce de söylemiştin,” diye belirtti Mitya düşünceli bir şekilde.

“Sen de Gruşa’ya anlatmıştın,” dedi Alyoşa.

“Evet,” diye itiraf etti Mitya. “Gruşa bu sabah gelmeyecek,” diyerek kardeşine ürkek ürkek baktı. “Ancak akşama gelecek. Katya’nın işi ayarlayacağını dün söylediğimde bir şey demedi, ama dudak büktü. Sadece ‘Yapsın bakalım!’ diye mırıldandı. İşin önemini anladı. Daha fazla eziyet etmeye kıyamadım. Herhalde Katya’nın artık beni değil, İvan’ı sevdiğini anlıyordur, değil mi?”

“Öyle mi acaba?” dedi Alyoşa elinde olmayarak.

“Belki de anlamıyordur. Yalnız sabahtan gelmeyecek,” diye bir kere daha aceleyle belirtti Mitya, “ona bir iş verdim... Dinle, kardeşimiz İvan hepimizden üstündür. Onun yaşaması lazım, bizim değil. İyileşecek.”

“Düşünsene, Katya onun için endişe etse de iyileşeceğinden hemen hemen hiç kuşku duymuyor,” dedi Alyoşa.

“Demek ki, öleceğinden emin. İyileşeceğine olan inancı korkusundan kaynaklanıyor.”

“Ağabeyimin yapısı güçlüdür. Ben de iyileşeceğinden çok umutluyum,” diye endişeyle belirtti Alyoşa.

“Evet, iyileşecek. Ama Katya onun öleceğinden emin. Ne çok çilesi varmış onun da...”

Bir sessizlik oldu. Mitya’yı üzen çok önemli bir şey vardı.

“Alyoşa, Gruşa’yı müthiş seviyorum,” dedi birden titreyen ve gözyaşlarıyla dopdolu bir sesle.

“Onu senin yanına, oraya bırakmazlar,” diye hemen atıldı Alyoşa.

“Sana söylemek istediğim bir şey daha var,” diye devam etti Mitya birden çınlayan bir sesle. “Eğer yolda veya orada dayak atmaya kalkışırlarsa buna dayanamam, öldürürüm, o zaman da beni vururlar. Dile kolay yirmi yıl! Daha buradayken sen diye hitap etmeye başladılar. Gardiyanlar bana sen diyorlar. Bütün gece yattığım yerden kendimi tarttım: Hazır değilim! Kabul edecek gücüm yok! ‘Marş’ söylemek istiyordum, ama gardiyanların senli benli olmalarına katlanamam! Gruşa için her şeye göğüs gerebilirim, her şeye... tabii dayak hariç... Ama onu oraya bırakmazlar.”

Alyoşa sessizce gülümsedi.

“Dinle ağabey,” dedi Alyoşa, “sana ilk ve son defa olarak bu konudaki fikirlerimi söyleyeceğim. Sana yalan söylemeyeceğimi bilirsin. Dinle: Hazır değilsin ve bu haç sana göre değil. Üstelik de senin gibi hazır olmayan birine böyle yüce çileler çektirecek bir haçın gereği yok zaten. Şayet babamı öldürmüş olsaydın hak ettiğin haçı reddettiğin için üzülürdüm. Ama sen suçsuzsun ve böyle bir haç senin için çok fazla. Sen ıstırap çekmek için kendi içinde başka bir adam yaratmak istedin; bence, nereye kaçarsan kaç hayatın boyunca sadece içindeki bu başka insanı unutmaman bile yeterli olacaktır. Senin bu büyük çileyi kabul etmemen, yalnızca senin içinde daha da büyük bir borç hissetmene ve bunu ilerde de hayatın boyunca sürekli hissederek yeniden doğuşuna yardım edecektir, belki de bunun, oraya gitmenden daha fazla yardımı dokunacaktır. Çünkü oradaki koşullara katlanamayacak ve homurdanmaya başlayacaksın ve belki de sonunda sahiden ‘ödeştim’ diyeceksin. Avukat bu konuda doğru söyledi. Ağır yükler herkese göre değildir, bazıları için böylesi yükleri taşımak olanaksızdır... Eğer merak ediyorsan düşüncelerim bunlar. Şayet kaçışından dolayı başkalarının, subayların, askerlerin hesap vermesi gerekseydi kaçmana ‘izin vermezdim,’” diyerek gülümsedi Alyoşa. “Ama becerikli davranılırsa büyük bir soruşturma bile olmayabileceğini ve ufak tefek cezalarla atlatılabileceğini söylüyorlar ve güvence veriyorlar (Şu konak şefi İvan’a bizzat kendisi söylemiş). Kuşkusuz bu durumda bile rüşvet vermek dürüst bir yol değil, ama kınamaya da kalkışmayacağım, çünkü örneğin, İvan ve Katya, senin için bu işte bana görev verseler, gidip rüşvet vereceğimi biliyorum; sana bütün gerçeği söylemek zorundayım. Bu yüzden de senin davranışını ayıplamam. Yalnız şunu bil ki, seni hiçbir zaman suçlamayacağım. Bu işte adeta senin yargıcın olabilmem de ne tuhaf değil mi? Neyse, şu anda galiba her şeyi gözden geçirmiş olduk.”

“Ama ben kendimi suçlayacağım!” diye haykırdı Mitya. “Kaçacağım, bu sen söylemeden önce kararlaştırılmıştı: Mitka Karamazov’un kaçmamasına imkân var mı? Ama kendimi suçlayacağım ve orada günahlarımı affettirmek için ebediyen dua edeceğim! Cizvitler öyle derler, değil mi? Tıpkı şimdi seninle yaptığımız gibi, ha?”

“Öyle,” diye sessizce gülümsedi Alyoşa.

“Her zaman gerçeği olduğu gibi söylediğin ve hiçbir şey saklamadığın için seviyorum seni!” sevinçle gülerek haykırdı Mitya. “Demek ki, Alyoşkamı bir Cizvit gibi düşünürken yakalamış oldum! Bunun için seni öpmem lazım! Pekâlâ, şimdi de kalanını dinle, sana ruhumun kalan yarısını da açacağım. Düşündüm ve karar verdim: Şayet kaçarsam, hatta paraları ve pasaportumu alıp kaçarsam ve hatta Amerika’ya kaçarsam sevince, mutluluğa değil, aslında başka bir sürgüne, belki de bundan daha da kötü bir sürgün yerine kaçtığım düşüncesi beni daha da cesaretlendirecek! Doğru söylüyorum Aleksey, bundan daha kötü, daha kötü olabilir! Şu cehennemin dibine batası Amerika’dan daha şimdiden nefret ediyorum. Gruşa da yanımda olacak, ama ona bir bak: Amerikalı gibi mi? Tepeden tırnağa Rus, anayurdumuzu özleyecek ve ben her saat onun bu özleme benim için katlandığını, böyle ağır bir çileyi çekmeyi benim için kabul ettiğini göreceğim. Peki, onun suçu ne? Ya ben, benden daha iyi olsalar bile oradaki çiftçilere katlanabilecek miyim? Daha şimdiden Amerika’dan nefret ediyorum! Oradakilerin hepsi de engin bilgili birer makinist de olsa, daha bilmem ne de olsa hepsinin canı cehenneme, benim insanlarım değiller, benim canım değiller! Rusya’yı seviyorum Aleksey, Rus Tanrısını seviyorum, alçağın biri olsam da seviyorum! Evet, orada gebereceğim!” diye birden haykırdı ve gözleri parladı. Gözyaşlarından sesi titremeye başlamıştı.

“Pekâlâ, verdiğim kararı dinle Aleksey!” diye heyecanını bastırarak konuşmaya başladı. “Gruşa’yla oraya gideceğiz ve uzaklarda, kuytu bir köşede toprağı sürmeye, çalışmaya, vahşi ayılarla birlikte yaşamaya başlayacağız. Oralarda da gözden uzak bir yer bulunur elbet. Hâlâ Kızılderililerin olduğunu söylüyorlar. Güneşin battığı yerde onların yanında, son Mohikanların yanında bir yer buluruz kendimize. Hemen gramer öğrenmeye başlarız, ben ve Gruşa. İş ve gramer, üç yıl geçer böyle. Bu üç yılda İngilizler kadar İngilizce öğreniriz. Öğrenir öğrenmez de elveda Amerika! Buraya, Rusya’ya koşup geliriz, Amerikan vatandaşı olarak. Merak etme, buraya, bu küçük şehre gelmeyiz. Kuzeyde ya da güneyde uzak bir yerde saklanırız. Ben o zamana kadar değişmiş olurum, Gruşa da. Amerika’da doktorun biri suratıma bir ben yapar, boşuna teknikte ileri gitmediler ya. Olmazsa, bir gözümü kör ederim, bir arşınlık sakal bırakırım, kırlaşmış bir sakal (Rusya’nın özlemiyle saçlarım ağarmış olur); bakarsın tanımazlar. Tanırlarsa da sürgüne göndersinler, ne yapalım kısmet değilmiş! Burada da ıssız bir yerde toprağı ekeriz, ben de hayatım boyunca Amerikalıymışım gibi rol yaparım. Ama anayurdumuzda ölürüz. Planım böyle, artık değişmez. Onaylıyor musun?”

“Onaylıyorum,” dedi Alyoşa, karşı gelmek istemediği için.

Mitya bir an sustu ve birden şöyle dedi:

“Mahkemede ne dolap çevirdiler ama, değil mi?”

“Dolap çevirmeseler bile seni mahkûm edeceklerdi,” dedi Alyoşa derin bir soluk alarak.

“Bıktım buradaki insanlardan! Tanrı onları korusun, ama zor!” diye acıyla inledi Mitya.

Bir dakika daha sustular.

“Alyoşa öldür beni şuracıkta!” diye birden haykırdı Mitya. “Şimdi gelecek mi, gelmeyecek mi, onu söyle! Ne dedi? Nasıl konuştu?”

“Geleceğini söyledi, ama bugün mü bilmiyorum. Ona da zor!” diyerek korka korka ağabeyine baktı Alyoşa.

“Zor olmaz mı, tabii ki zor! Alyoşa, bu yüzden aklımı kaçıracağım. Gruşa hep bana bakıyor. Anlıyor. Tanrım, Yarabbim, beni yola getir: Ne istiyorum ben? Katya’yı istiyorum! Ne istediğimi biliyor muyum? Günahkâr Karamazov arsızlığı! Hayır, çile çekebilecek biri değilim ben! Alçağın biriyim, o kadar!”

“İşte geldi!” diye haykırdı Alyoşa.

O anda birden eşikte Katya göründü. Şaşkın bakışlarla Mitya’ya bakarak bir an durdu. Mitya hemen ayağa fırladı, yüzünde korku vardı, benzi atmıştı, ancak aynı anda dudaklarında yalvaran, ürkek bir gülümseme görünüp kayboldu ve birden kendini tutamayarak kollarını Katya’ya uzattı. Bunu görünce Katya da hızla ona atıldı. Ellerini tuttu ve nerdeyse zorla yatağa oturttu, kendisi de yanına oturdu ve ellerini hiç bırakmadan sinirli bir hareketle sıktı. Birkaç kez ikisi de bir şey söyleyecek gibi oldular, ama durdular ve tekrar susarak dudaklarında garip bir gülümsemeyle adeta mıhlanmış gibi dikkatle birbirlerine baktılar; böyle iki dakika geçti.

“Beni bağışladın mı?” diye mırıldandı sonunda Mitya ve aynı anda da Alyoşa’ya dönerek sevinçten çarpılmış bir suratla şöyle haykırdı:

“Ne sorduğumu duydun mu, duydun mu?”

“Seni bunun için seviyordum, sen gönlü yüce birisin!” sözleri döküldü birden Katya’nın ağzından. “Aslında benim seni değil, senin beni bağışlaman lazım; bağışlasan da bağışlamasan da fark etmez, hayatım boyunca yüreğimde bir yara olarak kalacaksın, ben de senin yüreğinde öyle kalacağım, böyle gerekiyormuş...” Soluk almak için durdu.

“Buraya ne için geldim, biliyor musun?” Çılgın gibi aceleyle tekrar konuşmaya başladı. “Senin dizlerine sarılmak, tıpkı Moskova’daki gibi böyle acıtana kadar ellerini sıkmak, sana bir kere daha sen benim ilahımsın, neşemsin demek, seni çılgınca seviyorum demek için.” Adeta acıyla inledi ve birden dudaklarını hırsla Mitya’nın eline bastırdı. Gözlerinden yaşlar boşandı.

Alyoşa hiçbir şey söylemeden şaşkın duruyordu; gördüğü şeyi hiç beklemezdi.

“Aşk geçti Mitya!” diye tekrar başladı Katya. “Ama aramızda geçenler benim için acı verecek kadar değerli. Bunu ebediyen böyle bil. Ama şimdi, bir dakika için de olsa bir vakitler aramızda olabilecekler olsun,” diye mırıldandı çarpık bir gülümsemeyle ve tekrar sevinç içinde Mitya’nın gözlerine baktı. “Ve artık sen de, ben de başkasını seviyoruz, ama yine de seni sonsuza dek seveceğim, sen de beni. Bunu biliyor muydun? Duydun mu, beni sev, ömrün boyunca sev!” Sesinde neredeyse tehdit eden bir titremeyle haykırdı Katya.

“Seveceğim ve... biliyor musun Katya,” diye her sözcükte iç geçirerek konuşmaya başladı Mitya, “biliyor musun, seni beş gün önce, o gece de seviyordum... Yere düştüğünde ve seni götürdüklerinde... Hayatım boyunca seveceğim! Seveceğim, sonsuza dek seveceğim...”

Her ikisi de birbirlerine hemen hemen anlamsız ve çılgınca, hatta belki de doğru olmayan sözler fısıldıyorlardı, ama o anda her şey doğruydu ve kendileri de buna kesin olarak inanıyorlardı.

“Katya,” diye aniden haykırdı Mitya, “benim öldürdüğüme inanıyor musun? Artık inanmadığını biliyorum, ama ya o zaman... ifade verdiğin sırada... Sahiden inanıyor muydun?”

“O zaman da inanmıyordum! Hiçbir zaman inanmadım! Senden nefret ediyordum ve birden kendimi inandırdım ve bir anda... İfade verdiğimde... inandırdım ve kendim de inandım... ama ifademi bitirdiğimde hemen tekrar inanmaktan vazgeçtim. Bunu böyle bil. Kendimi cezalandırmaya geldiğimi unutmuştum!” Birden yepyeni, biraz önceki aşk fısıltılarına hiç benzemeyen bir ifadeyle konuşmaya başlamıştı.

“Senin için çok zor,” dedi birden Mitya kendini tutamayarak.

“Bana şimdilik izin ver,” diye fısıldadı Katya, “tekrar gelirim, dayanamıyorum artık!..”

Yerinden kalktı, ama birden bir çığlık attı ve geri çekildi. Odaya birden son derece sessiz bir şekilde Gruşenka girmişti. Hiç kimse onu beklemiyordu. Katya kapıya doğru hızla bir adım attı, ama Gruşenka’yla aynı hizaya gelince birden durdu, kireç gibi bembeyaz olmuştu ve çok sessiz bir şekilde, nerdeyse fısıltıyla Gruşenka’ya şöyle dedi:

“Bağışlayın beni!”

Beriki ona gözünü ayırmadan baktı ve bir an bekledikten sonra zehir gibi öfkeli bir sesle cevap verdi:

“Kötüyüz anacığım, ikimiz de kötüyüz! Senin de, benim de bağışlamak neyimize? Onu kurtar, hayatımın sonuna kadar sana dua edeyim.”

“Affetmek istemiyorsun!” diye bağırdı Mitya Gruşenka’ya delice bir sitemle.

“İçin rahat olsun, onu senin için kurtaracağım!” diye acele acele fısıldadı Katya ve koşarak odadan çıktı.

“Sana ‘affet’ dedikten sonra sen de onu affedemedin, değil mi?” diye acıyla tekrar haykırdı Mitya.

“Mitya ona sitem etme, buna hakkın yok!” diye bağırdı Alyoşa ağabeyine.

“Bu kibirli sözleri ağzı söyledi, yüreği değil,” dedi Gruşenka iğrenir gibi. “Seni kurtarırsa her şeyi bağışlarım...”

Gruşenka içinde bir şeyi boğar gibi sustu. Hâlâ kendine gelememişti. Sonradan anlaşıldığına göre tamamen bir rastlantı eseri, hiçbir şeyden kuşkulanmadan ve neyle karşılaşacağını bilmeden içeri girmişti.

“Alyoşa, peşinden koş!” diye Mitya hızla kardeşine döndü. “Ona bilmiyormuş de... böyle gitmesine izin verme!”

“Akşama doğru tekrar gelirim!” diye bağırdı Alyoşa ve Katya’nın arkasından koştu. Ona hastane duvarının dışında yetişti. Katya hızlı hızlı yürüyordu, acele ediyordu, ancak Alyoşa ona yetiştiğinde çabuk çabuk şöyle dedi:

“Hayır, bu kadının önünde kendimi cezalandıramam! Ona ‘beni affetmesini’ söyledim, çünkü kendimi sonuna kadar cezalandırmak istiyordum. Affetmedi... Onu bu yüzden seviyorum!” diye ekledi bozuk bir sesle Katya ve gözleri vahşi bir öfkeyle parladı.

“Ağabeyim hiç beklemiyordu,” diye mırıldandı Alyoşa, “gelmeyeceğinden emindi...

“Elbette öyledir. Bunu bırakalım,” diye sözünü kesti Katya. “Dinleyin: Şu anda sizinle cenaze törenine gelemem. Onlara mezara konmak üzere çiçek gönderdim. Galiba henüz paraları var. Gerekirse söyleyin, ilerde de onları hiçbir zaman bırakmayacağım... Ama beni artık bırakın, lütfen bırakın. Siz de geç kalıyorsunuz zaten, ikinci ayine çağırıyorlar... Bırakın beni lütfen!”

III

İLYUŞEÇKA’NIN CENAZESİ.
TAŞIN ÖNÜNDEKİ KONUŞMA

Gerçekten de geç kalmıştı. Onu bekliyorlardı ve hatta artık çiçeklerle donatılmış güzel, küçük tabutu kiliseye onsuz götürmeye karar vermişlerdi. Bu, İlyuşeçka’nın, o zavallı çocuğun tabutuydu. Mitya’nın mahkûm oluşundan iki gün sonra ölmüştü. Alyoşa, daha evin kapısındayken İlyuşa’nın arkadaşı olan çocuklar tarafından bağrış çağrışlarla karşılandı. Hepsi de onu sabırsızlıkla bekliyorlardı ve nihayet gelebildiği için sevinmişlerdi. On iki çocuk toplanmışlardı ve hepsi de omuzlarına astıkları ve sırtlarına taktıkları çantalarıyla gelmişlerdi. “Babam ağlar, onu yalnız bırakmayın.” İlyuşa ölürken onlara böyle vasiyet etmişti ve çocuklar bunu unutmamışlardı. Başlarında Kolya Krasotkin vardı.

“Gelmenize ne kadar sevindim, Karamazov!” diye haykırdı Alyoşa’ya elini uzatarak. “Burası korkunç. Doğrusu, dayanmak çok zor. Snegiryov sarhoş değil, bugün hiç içmediğini kesinlikle biliyoruz, ama sanki sarhoş gibi... Ben hep soğukkanlıyımdır, ama bu feci bir durum. Karamazov, eğer sizi tutmazsam, içeri girmeden önce bir soru sorabilir miyim?”

“Ne soracaksın, Kolya?” Alyoşa durakladı.

“Ağabeyiniz suçlu mu, suçsuz mu? Babanızı o mu öldürdü, yoksa uşak mı? Ne derseniz ona inanacağım. Dört gecedir bunu düşünmekten uyuyamadım.”

“Uşak öldürdü, ağabeyimin suçu yok,” diye yanıt verdi Alyoşa.

“Ben de aynı şeyi söylüyorum!” diye bağırdı birden küçük Smurov.

“Demek, gerçek uğruna masum bir kurban olarak mahvolacak!” diye haykırdı Kolya. “Mahvolsa da mutlu olacak! Onu kıskanıyorum!”

“Neler söylüyorsun, ne münasebet, hem neden?” diye bağırdı şaşkına dönmüş olan Alyoşa.

“Ah, keşke ben de bir zaman gelip de kendimi gerçek uğruna feda edebilsem!” dedi Kolya coşkuyla.

“Ama böyle bir işte, böyle yüz kızartıcı bir şekilde ve böylesine dehşetle değil!” dedi Alyoşa.

“Elbette... Tüm insanlık uğruna ölmek isterdim, yüz kızartıcılık konusuna gelince fark etmez: Adlarımız mahvolacak. Kardeşinize saygı duyuyorum!”

“Ben de!” diye Troya’yı kuranları bildiğini söyleyen çocuk hiç beklenmedik bir anda kalabalığın içinden haykırdı ve böyle haykırdıktan sonra aynen o zamanki gibi kulaklarına kadar kıpkırmızı oldu.

Alyoşa odaya girdi. Beyaz tülle süslenmiş mavi tabutun içinde İlyuşa, minik elleri kavuşturulmuş, gözleri kapatılmış yatıyordu. Çok zayıflamış olan yüzünün çizgileri hemen hemen hiç değişmemişti ve tuhaftır, cesedinden de hiç koku gelmiyordu. Yüzünün ifadesi ciddi ve sanki düşünceli gibiydi. Çapraz şekilde kavuşturulmuş ve sanki mermerden yontulmuş elleri özellikle çok zarifti. Eline çiçek tutuşturmuşlardı; zaten tabutun içi de dışı da sabah erkenden Liza Hohlakova’nın gönderdiği çiçeklerle donatılmıştı. Yekaterina İvanovna’dan da çiçek gelmişti ve Alyoşa kapıyı açtığı sırada yüzbaşı, titreyen ellerinde tuttuğu çiçekleri sevgili oğlunun üzerine serpiyordu. İçeri giren Alyoşa’ya şöyle bir baktı, ama hiç kimseye, hatta hâlâ hasta ayakları üzerinde doğrulmaya ve ölen oğluna daha yakından bakmaya çalışan “anacığına”, ağlayıp duran deli karısına bile bakmak istemiyordu. Ninoçka’yı ise çocuklar oturduğu sandalyeyle birlikte kaldırmışlar ve tabutun yanına kadar getirmişlerdi. Kızcağız tabuta başını dayamış oturuyor ve galiba aynı zamanda sessizce ağlıyordu. Snegiryov’un yüzü canlı, ama adeta şaşkın, bununla birlikte de katı bir görünüşe sahipti. Hareketlerinde, içinden kopup gelen sözlerinde delice bir şey vardı. İkide bir İlyuşa’ya bakarak ‘Anam babam, sevgili yavrum!’ diye haykırıyordu. Böyle bir alışkanlığı vardı, İlyuşa daha hayattayken ona şefkatle ‘Anam babam, sevgili yavrum!’ derdi.”

“Babacık, onun elinden alıp bana da çiçek ver, işte şu beyazı ver!” diye deli “anacık” hıçkırarak rica ediyordu. Kim bilir İlyuşa’nın elindeki küçük beyaz gül hoşuna mı gitmişti, yoksa hatıra olarak onun elinden bu gülü mü almak istemişti bilinmez, ama kadıncağız ellerini çiçeğe doğru uzatarak çırpınıp duruyordu.

“Hiç kimseye hiçbir şey vermeyeceğim!” diye haykırdı Snegiryov sert bir şekilde. Bunlar onun çiçekleri, senin değil. Hepsi onun, hiçbirini vermem sana!”

“Baba, anneme çiçek ver!” Ninoçka birden gözyaşlarıyla ıslanmış yüzünü kaldırdı.

“Hiçbir şey vermem, hele ona hiç vermem! Onu sevmiyordu. O gün elinden topunu çekip almıştı, oysaki, İlyuşa topu ona hediye etmişti.” Yüzbaşı, İlyuşa’nın küçük topunu annesine nasıl verdiğini hatırlayınca avaz avaz ağlamaya başladı. Zavallı deli kadın da yüzünü elleriyle kapatarak sessiz gözyaşlarına boğuldu. Çocuklar sonunda babanın tabutu bırakmayacağını, ama bu arada gitme zamanının da geldiğini düşünerek hemen tabutun etrafını sardılar ve tabutu kaldırmaya koyuldular.

“Kilise bahçesine gömülmesini istemiyorum!” diye birden bağırdı Snegiryov. “Taşın yanına, bizim taşımızın yanına gömeceğim! İlyuşa öyle tembihlemişti. Götürmenize izin vermem!”

Daha önce de, yani üç gündür taşın yanına gömeceğini söyleyip durmuştu; ancak Alyoşa, Krasotkin, ev sahibi kadın, bu kadının kız kardeşi ve bütün çocuklar müdahale ettiler.

“Şuna da bakın taşın yanına gömmeyi düşünüyormuş, sanki intihar etmiş lanetli biri gibi,” dedi ev sahibi kocakarı sert bir şekilde. “Kilise bahçesindeki toprağın üzerinde haç vardır. Kilisede onun için dua ederler. Kiliseden ilahi sesleri gelir, diyakoz öyle güzel okuyor ki, her defasında sanki mezarının başında okunuyormuş gibi ilahiler ona kadar gelir...”

Yüzbaşı sonunda olur anlamında elini salladı: “Nereye isterseniz götürün!” Çocuklar tabutu kaldırdılar, ama annenin yanından geçerken önünde durdular ve kadıncağızın İlyuşa’yla vedalaşmasına izin verdiler. Ancak üç gündür belirli bir uzaklıktan baktığı sevgili oğlunun yüzünü yakından görünce titremeye ve kır saçlı kafasını tabutun üzerinde bir ileri bir geri sinirli bir şekilde sallamaya başladı.

“Anneciğim, kutsa onu, öp onu,” diye bağırdı Ninoçka. Ama anne bir makine gibi hâlâ hiçbir şey demeden ve yaşadığı büyük acıdan çarpılmış bir suratla kafasını sallamaya devam ediyordu, birden göğsünü yumruklamaya başladı. Tabutu uzaklaştırdılar. Ninoçka, tabutu yanından geçirirlerken ölen kardeşini son defa olarak dudaklarından öptü. Alyoşa evden çıkarken ev sahibi kadından kalanlara göz kulak olmasını rica edecekti ki, kadın sözünü tamamlamasına bile izin vermedi:

“Biliyorum, yanlarında olacağım, hepimiz de Hıristiyanız.” İhtiyar kadın bunları söylerken ağlıyordu.

Kilise uzak değildi, en fazla üç yüz adım mesafedeydi. Açık, sakin bir gündü; ayaz vardı, ama çok değildi. Çan sesleri hâlâ duyuluyordu. Snegiryov, eski, kısa, ince paltosu sırtında, eski, geniş kenarlı şapkası elinde, kafası açık tabutun arkasından şaşkın ve telaşlı bir şekilde koşuyordu. Anlaşılmaz bir telaş içindeydi, kâh tabutun baş tarafını tutmak için aniden elini uzatıyor ve böylece sadece taşıyanlara engel oluyor, kâh tabutun yanında koşuyor ve tutacak bir yer arıyordu. Yere bir çiçek düştü, sanki bu çiçek yere düşünce bir şey olacakmış gibi hemen onu yerden kaldırmaya koştu.

“Ah, ekmek kabuğunu unuttuk, ekmek kabuğunu,” diye birdenbire müthiş bir korku içinde haykırdı. Ama çocuklar ekmek kabuğunu daha demin alıp cebine koyduğunu hatırlattılar. Ekmek kabuğunu cebinden çıkarttı ve gözüyle gördükten sonra rahatladı.

“İlyuşeçka tembih etmişti,” diye Alyoşa’ya hemen açıkladı, “bir gece yatıyordu, ben de yanında oturuyordum, birden şöyle dedi: ‘Babacığım, mezarımı kapattıkları zaman üzerine ekmek kabuklarını serp, serçeler gelsinler, onların geldiklerini duyarsam yalnız olmadığıma sevinirim.’”

“Bu çok iyi olur,” dedi Alyoşa, “daha sık getirmek lazım.”

“Her gün, her gün!” diye mırıldandı yüzbaşı, adeta canlanmıştı.

Sonunda kiliseye vardılar ve tabutu kilisenin ortasına koydular. Bütün çocuklar tabutun çevresini sardılar ve tören boyunca çok ciddi durdular. Kilise eski ve oldukça yoksuldu, ikonaların çoğu tamamen muhafazasız duruyordu, ama böyle kiliselerde daha iyi dua edilir. Snegiryov, sanki biraz yatışmış gibiydi, gerçi zaman zaman o şuursuz ve adeta aklını başından alan kaygısı tekrar patlak veriyordu ama, kâh örtüyü ve çiçek tacını düzeltmek için tabuta yaklaşıyor, kâh şamdandan düşmüş bir mumu yerden almak için atılıyor ve çok uzun bir süre bununla uğraşıyordu. Daha sonra yatıştı ve kaygılı, adeta şaşkın bir suratla tabutun başında sakin sakin dikildi. Resuller kısmından sonra, birden yanında duran Alyoşa’ya Resuller kısmını gerektiği şekilde okumadıklarını fısıldadı, ama ne demek istediğini açıklamadı. “Kerrûbi” ilahisi okunurken söylemeye kalkıştı, ama sonunu getiremedi ve diz çöküp alnını kilisenin taş zeminine dayadı ve epey uzun süre öylece kaldı. Sonunda duaya geçildi, mumlar dağıtıldı. Çılgına dönmüş olan baba yine koşuşturmaya başlayacaktı ki, duygulu ve etkileyici mezar ilahisi ruhunu altüst etti. Sanki birden büzülüp tostoparlak oldu ve sık ve kısa hıçkırıklarla ağlamaya başladı, ilk başta sesini duyurmamaya çalışıyordu, ama sonuna doğru bağıra bağıra ağlamaya başladı. Veda edip tabutu kapatmaya başladıklarında ise İlyuşeçka’nın üstüne tabutun kapağını kapatmamaları için tabuta sarıldı ve ölü oğlunun dudaklarını hiç ara vermeksizin hırsla öpmeye başladı. Sonunda sakinleştirebildiler ve artık tam merdivenden indireceklerdi ki, birden hızla elini uzattı ve tabuttan birkaç çiçek kaptı. Çiçeklere baktı, sanki aklına yeni bir düşünce gelmişti de asıl konuyu bir anlığına unutuvermişti. Yavaş yavaş dalgınlaştı ve tabutu kaldırıp mezara götürdükleri sırada artık engel olmaya çalışmıyordu. Mezar uzak değildi, kilisenin yanındaki bahçedeydi, fiyatı da yüksekti; parasını Yekaterina İvanovna ödemişti. Törenden sonra mezarcılar tabutu mezara indirdiler. Snegiryov, elindeki çiçeklerle açık mezarın üzerine öyle bir eğildi ki, çocuklar korkuyla paltosuna yapıştılar ve onu geri çekmeye çalıştılar. Ama artık olan biteni pek anlamıyor gibiydi. Mezarın üzerini örtmeye başladıkları zaman birden kaygıyla toprak yığınını göstermeye ve hatta bir şeyler söylemeye başladı, ama kimse bir şey anlayamadı, sonra birden kendiliğinden sustu. O anda ona ekmek kabuğunu ufalamak gerektiğini hatırlattılar. Müthiş heyecanlandı, ekmek kabuğunu cebinden çıkarttı ve ufalayarak mezarın üzerine serpmeye başladı: “Hadi gelin kuşlar, hadi gelin serçeler!” diye endişeyle mırıldanıyordu. Çocuklardan biri elinde çiçeklerle ekmek ufalamanın zor olduğunu ve çiçekleri bir süre birine vermesini hatırlattı. Ama çiçekleri vermedi, hatta birden çiçekleri sanki elinden tümden almak istiyorlarmış gibi korktu ve mezara bakıp artık her işin bitmiş, ekmek ufaklarının serpilmiş olduğuna iyice inandıktan sonra hiç beklenmedik ve hatta son derece sakin bir şekilde döndü ve evin yolunu tuttu. Ancak adımları giderek sıklaştı ve hızlandı, acele ediyordu, neredeyse koşuyordu. Çocuklar ve Alyoşa da ondan geri kalmamaya çalışıyorlardı.

“Anacığa çiçek vereceğim, anacığa çiçek vereceğim! Anneciği gücendirdik,” diye haykırmaya başladı birden. Birisi ona bağırarak şapkasını giymesini söyledi, artık hava soğumuştu, ama bunu duyduktan sonra öfke içinde şapkayı yere fırlattı ve “Şapka giymek istemiyorum, şapka giymek istemiyorum!” diye bağırmaya başladı. Smurov şapkayı yerden aldı ve ardından yürüdü. Çocukların hepsi ağlıyordu, ama en çok Kolya ve Troya’yı keşfeden çocuk ağlıyordu. Gerçi Smurov da elinde yüzbaşının şapkası acı acı ağlıyordu ama bu arada neredeyse koşar adım giderken yolda karın üzerinde kırmızı kırmızı görünen bir kiremit parçasını kapıp hızla uçmakta olan bir serçe sürüsüne fırlatacak zamanı buldu. Elbette isabet ettiremedi ve ağlaya ağlaya koşmaya devam etti. Yolun yarısında Snegiryov aniden durdu, bir şeye şaşırmış gibi yarım dakika kadar bekledi ve birden gerisingeriye kiliseye yönelip mezara doğru koşmaya başladı. Ancak çocuklar hemen yetiştiler ve her tarafından asılarak durdurdular. O anda bitkin bir halde vurulmuş gibi karların içine düştü ve çırpınarak, hıçkırarak “Anam babam, sevgili yavrum!” diye haykırmaya başladı. Alyoşa ve Kolya onu yerden kaldırmaya, kandırmaya çalışıyorlardı.

“Yüzbaşı, yeter, cesur bir insan dayanmak zorundadır,” diye mırıldandı Kolya.

“Çiçekleri ezeceksiniz,” dedi Alyoşa da, “‘annecik’ onları bekliyor, demin ona İlyuşeçka’nın çiçeklerinden vermediniz diye oturmuş ağlıyordur. İlyuşa’nın yatağı da hâlâ duruyor...”

“Evet, evet, annecik!” diye bir anda tekrar hatırladı Snegiryov. “Yatağı kaldıracaklar, kaldıracaklar!” diye gerçekten de yatağı kaldıracaklarmış gibi adeta korku içinde ekledi, fırlayıp kalktı ve tekrar eve koşmaya başladı. Ama artık az kalmıştı ve hepsi birlikte koşuyorlardı. Snegiryov hızla kapıyı açtı ve biraz önce sert şekilde azarladığı karısına seslendi:

“Sevgili annecik, ayakların hasta diye İlyuşeçka sana çiçek yolladı!” diye bağırdı ve donmuş ve biraz önce çırpınırken karların içinde ezilmiş olan bir demet çiçeği kadına uzattı. Ama tam bu anda köşede, İlyuşa’nın yatağının önünde ev sahibi kadının biraz önce ortalığı toplarken yan yana koyduğu İlyuşa’nın eski, kızılımsı, yamalı çizmelerini gördü. Ellerini havaya kaldırdı, çizmelere doğru atıldı, dizüstü düştü, çizmenin tekini kaptı ve dudaklarına götürüp hırsla öpmeye başladı, bir yandan da “Anam babam, sevgili yavrum, ayacıkların nerde?” diye haykırıyordu.

“Onu nereye götürdün, nereye götürdün?” diye bağırdı deli kadıncağız yürek parçalayan bir sesle. Tam o anda Ninoçka da hıçkıra hıçkıra ağlamaya başladı. Kolya odadan dışarı kaçtı, çocuklar da peşinden çıktılar. Onların arkasından da Alyoşa çıktı. “Doya doya ağlasınlar,” dedi Kolya’ya, “teselli etmek imkânsız tabii. Birkaç dakika bekleyelim, sonra döneriz.”

“Evet, imkânsız, feci bir şey bu,” diye doğruladı Kolya. “Biliyor musunuz Karamazov...” Hiç kimse duymasın diye birden sesini alçaltmıştı, “çok üzülüyorum ve onu diriltmek mümkün olsa dünyadaki her şeyi verebilirim!”

“Ah, ben de öyle,” dedi Alyoşa.

“Siz ne dersiniz, Karamazov, bu akşam buraya gelelim mi? İçip içip sarhoş olur.”

“Evet, belki sarhoş olur. Yalnız sizinle ikimiz gelelim, onlarla, anneyle ve Ninoçka’yla bir saatçik otursak yeter, hep birden gelirsek her şeyi yeniden hatırlatmış oluruz,” diye fikrini söyledi Alyoşa.

“Ev sahibi şimdi onlara sofra hazırlıyor, cenaze yemeği verecekler galiba, papaz da gelecek; oraya dönmemiz gerekir mi, Karamazov?”

“Mutlaka gerekir,” dedi Alyoşa.

“Bütün bunlar ne tuhaf, Karamazov, böyle büyük bir acı ve hemen arkasından gözlemeler falan. Bütün bunlar dinimize göre doğal olmayan şeyler!”

“Sombalığı da varmış,” diye yüksek sesle belirtti Troya’yı keşfeden çocuk birden.

“Sizden çok rica ediyorum, Kartaşov, özellikle size bir şey sorulmadığı ve hatta bu dünyada olup olmadığınız bilinmek istenmediği sürece saçmalıklarınızla lafa karışmayın.” Kolya öfkeyle çocuğun sözünü kesti. Çocuk çok sinirlendi, ama cevap vermeye de cesaret edemedi. Bu arada hepsi yolda sessizce yürüyorlardı, birden Smurov haykırdı:

“İşte İlyuşa’nın taşı, altına gömmek istedikleri taş!”

Çocukların hepsi susarak büyük taşın yanında durdular. Alyoşa, bir zaman önce Snegiryov’un İlyuşa’yla ilgili olarak anlattıklarını, İlyuşa’nın ağlayarak ve babasına sarılarak “Babacığım, babacığım, seni nasıl aşağılamıştı o adam!” diye haykırdığını bir tablo gibi hafızasında canlandırdı. İçinde sanki bir sarsıntı oldu. Ciddi ve ağırbaşlı bir görünüşle gözlerini bu sevimli, pırıl pırıl çocuk yüzlerine, İlyuşa’nın arkadaşlarına çevirdi ve birden onlara şöyle dedi:

“Beyler, burada, sizlere bir tek söz söylemek isterim.”

Çocuklar etrafını sardılar ve dikkatli ve meraklı bakışlarını Alyoşa’ya diktiler.

“Beyler, yakında ayrılacağız. Şimdilik bir süre için biri sürgüne gidecek olan, öteki ise ölümün eşiğinde bulunan iki ağabeyimle birlikteyim. Ama yakın zamanda belki de çok uzun bir süre için bu şehirden ayrılacağım. İşte böyle ayrılıyoruz, beyler. Burada, İlyuşa’nın taşının yanında birincisi İlyuşa’yı, ikincisi, birbirimizi asla unutmamaya söz verelim. Ve bundan sonraki yaşamımızda başımıza ne gelirse gelsin, ancak yirmi yıl sonra karşılaşmış olsak bile daha önce o köprünün yanından taş attığınız, ama sonradan hepinizin çok sevdiği bu zavallı çocuğu nasıl toprağa verdiğimizi yine de unutmayalım. O, çok mükemmel, iyi ve cesur bir çocuktu, onuruna düşkündü ve babasının uğradığı acı hakareti içinde hissederek bu yüzden isyan etmişti. Demek ki, hayatımız boyunca öncelikle onu hiç unutmayacağız. En önemli işlerle meşgul olsak da, büyük saygı kazanmış veya herhangi bir büyük talihsizliğe düşmüş olsak da, bu zavallı çocuğa sevgi duyarak geçirdiğimiz süre içinde bizleri belki de gerçekte olduğumuzdan daha iyi birer insan yapmış olan bu güzel duyguyla burada hep birlikte iyi günler geçirdiğimizi asla unutmayın. Yavru güvercinlerim, (size böyle dememe izin verin) çünkü temiz, sevimli yüzlerinize baktığım şu anda hepiniz de o güzel beyaz kuşlara benziyorsunuz. Sevgili yavrularım, size söylediklerimi belki de anlamayacaksınız, çünkü genellikle çok anlaşılmaz bir dille konuşurum, ama yine de bunları unutmayın, sonra bir zaman gelecek sözlerimin doğruluğunu kabul edeceksiniz. Bilin ki, özellikle ta çocukluk döneminden, ana babanızın evinden aklınızda kalmış bir anıdan daha yüce, daha kuvvetli, daha sağlıklı ve daha yararlı bir şey yoktur hayatta. Eğitiminizle ilgili olarak pek çok şey söylerler size, ama böyle çocukluktan kalma güzel, kutsal bir anı belki de en iyi eğitimdir. Hayata atılırken yanında bu şekilde çok anısı olan bir insan hayatı boyunca kurtulmuş demektir. Hatta yüreklerimizde bir tek iyi anı kalmış bile olsa, bir zaman gelecek bizi kurtaracaktır. Belki daha sonradan kötü insanlar olacağız, hatta kötü bir harekete karşı koyabilme gücümüz olmayacak, insanların döktükleri gözyaşlarıyla ve demin Kolya’nın haykırdığı gibi ‘Bütün insanlar için acı çekmek istiyorum’ diyen insanlarla kötü kötü alay edeceğiz. Tanrı göstermesin ama ne kadar kötü insanlar olursak olalım, yine de İlyuşa’yı nasıl gömdüğümüzü, son günlerinde onu ne kadar sevdiğimizi ve şu anda burada, bu taşın yanında bir arada böyle dostça konuştuğumuzu hatırlayınca şayet kötü ve alaycı insanlar olmuşsak içimizden en acımasız ve alaycı olanın bile içinde bulunduğumuz şu andaki gibi iyi ve temiz olan insanlarla alay etmeye gönlü elvermeyecektir! Üstelik belki de sadece bu anı onu bir kötülük yapmaktan sakındıracak, düşünecek ve ‘Evet, o zamanlar ben de iyiydim, cesur ve şerefliydim’ diyecektir. Varsın içinden gülsün, zararı yok, insan sık sık güzel ve iyi olanla alay eder; düşüncesizlikten ileri gelir bu; ama bana inanın beyler, güldüğü anda hemen yüreğinden şöyle geçirecektir: ‘Hayır, gülmekle kötü bir şey yaptım, çünkü bununla alay edilmez!’”

“Mutlaka öyle olacaktır, sizi anlıyorum, Karamazov!” diye haykırdı Kolya gözleri pırıl pırıl parlayarak. Çocuklar heyecanladılar ve onlar da bir şeyler söylemek istediler, ama konuşmacıya dikkatle ve tatlı tatlı bakarak kendilerini tuttular.

“Bunu kötü olacağımızdan korktuğum için söylüyorum,” diye devam etti Alyoşa, “ama neden kötü insanlar olalım ki, değil mi, beyler? En önce iyi, sonra namuslu olacağız, daha sonra ise birbirimizi asla unutmayacağız. Bunu bir kere daha tekrarlıyorum. Kendi adıma size söz veriyorum, beyler, hiçbirinizi unutmayacağım; aradan otuz yıl bile geçse şu anda yüzüme bakan bütün yüzleri hatırlayacağım. Demin Kolya, Kartaşov’a sözde ‘onun dünyada olup olmadığını’ bilmek istemeyeceğimizi söylemişti. Dünyada bir Kartaşov olduğunu ve şu anda o gün Troya’yı keşfettiğinde olduğu gibi kızarmadığını, pırıl pırıl güzel gözleriyle bana baktığını unutabilir miyim sanıyorsunuz? Beyler, sevgili dostlarım, hepimiz İlyuşeçka gibi yüce gönüllü, cesur, Kolya gibi akıllı, cesur ve yüce gönüllü (büyüyünce Kolya daha da akıllı olacak) ve Kartaşov gibi utangaç, ama akıllı ve sevimli olacağız. Niye hep ikisinden söz ediyorum ki! Beyler, sevgili çocuklar, hepinize kalbimde yer var, sizden de beni kalplerinize kabul etmenizi rica ediyorum! Daima hatırlayacağımız ve hatırlamak niyetinde olduğumuz bu temiz ve güzel duyguda bizi bir araya getiren İlyuşeçka’dan, o iyi yürekli, sevimli, hepimiz için sonsuza dek değerli olan çocuktan başkası değildir! Onu hiçbir zaman unutmayacağız, güzel anısı yüreklerimizde sonsuza dek yaşayacak!”

“Evet, evet sonsuza dek,” diye bağırdılar çocuklar çınlayan sesleri ve duygulu suratlarıyla.

“Onun yüzünü de, elbisesini de, zavallı çizmeciklerini de, minicik tabutunu da, zavallı günahkâr babasını da, babası için tek başına bütün sınıfa karşı cesurca karşı çıkışını da unutmayacağız!”

“Unutmayacağız!” diye tekrar bağırdı çocuklar. “Cesurdu, iyi yürekliydi!”

“Ah, onu ne kadar severdim!” diye haykırdı Kolya.

“Ah, çocuklar, sevgili dostlarım, yaşamdan korkmayın! İyi ve doğru bir şey yaptığın zaman yaşamak ne kadar güzeldir!”

“Evet evet,” diye heyecanla tekrarladılar çocuklar.

“Karamazov, sizi seviyoruz!” diye bağırdı birisi kendini tutamayarak, galiba Kartaşov’du bu.

“Sizi seviyoruz, sizi seviyoruz,” diye hepsi katıldı. Pek çoklarının gözlerinde yaşlar parlıyordu.

“Yaşa Karamazov!” diye coşkuyla bağırdı Kolya.

“Ve ölen çocuğun ebedi anısına!” diye tekrar ekledi Alyoşa.

“Ebedi anısına!” dediler çocuklar bir kere daha.

“Karamazov!” diye bağırdı Kolya. “Dinimiz, öldükten sonra dirileceğimizi ve yaşayacağımızı, birbirimizi ve herkesi tekrar göreceğimizi söylediğine göre İlyuşa’yı göreceğimiz doğru mu?”

“Mutlaka dirileceğiz, mutlaka birbirimizi göreceğiz ve olan biten her şeyi birbirimize neşeyle, sevinçle anlatacağız,” diye yarı gülerek, yarı coşarak cevap verdi Alyoşa.

“Ah, ne iyi olacak!” sözleri döküldü Kolya’nın ağzından.

“Hadi artık konuşmayı bırakalım da İlyuşa’nın cenaze yemeğine gidelim. Gözleme yemek de tuhafınıza gitmesin. Bu eski, ezeli bir âdettir ve iyi bir şeydir,” diye gülmeye başladı Alyoşa. “Hadi gidelim! Şimdi el ele yürüyelim.”

“Sonsuza dek de öyle olsun, hayatımız boyunca el ele yürüyelim! Yaşa Karamazov!” Kolya bir kere daha coşkuyla haykırdı ve bütün çocuklar bir kere daha onun haykırışına katıldılar.